<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><tei:teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <tei:fileDesc>
            <tei:titleStmt>
		    <tei:title>Ars Poetica</tei:title>
                <tei:title>‘Ayyād (1967)</tei:title>                
            </tei:titleStmt>            
            <tei:publicationStmt><tei:p/></tei:publicationStmt>
            <tei:sourceDesc>
                <tei:p>‘Ayyād (1967)</tei:p>
            </tei:sourceDesc>
        </tei:fileDesc>
        <tei:profileDesc>
            <tei:langUsage>
                <tei:language ident="ara">Arabic</tei:language>                
            </tei:langUsage>
        </tei:profileDesc>       
    </tei:teiHeader><tei:text xml:lang="ara"><tei:body><tei:div1 type="book" n="1"><tei:div2 type="page" n="28">
                    <tei:l> كتاب  صنعة الشعر لارسطو
                    </tei:l><tei:l>  ترجمة حديثة
                    </tei:l><tei:l> 1-   انا متكلمون فى صنعة الشعر فى ذاتها واى قوة لكل نوع
                    </tei:l><tei:l> من انواعها وكيف ينبغى ان تقوم القصة اذا طمح بالشعر الى حال
                    </tei:l><tei:l> الجودة وقائلون ايضا من كم جزء يتكون الشعر وما هى اجزاؤه
                    </tei:l><tei:l> وكذلك نتكلم فى كل ما يتصل بهذا المبحث مبتدئين فى ذلك كله وفقا
                    </tei:l><tei:l> للطبيعة من المبادئ الاولى
                    </tei:l><tei:l> فشعر الملاحم وشعر التراجيديا وكذلك الكوميديا والشعر
                    </tei:l><tei:l> الدثورمى واكثر ما يكون من الضفر فى النادى واللعب بالقيثار
                    </tei:l><tei:l> كا تلك بوجه عام انواع من المحاكاة ويفترق بعضها عن بعض
                    </tei:l><tei:l> على لاثة انحاء اما باختلاف ما يحاكى به او باختلاف ما يحاكى
                    </tei:l><tei:l> او اختلاف طريقة المحاكاة فكما ان من الناس من انهم ليحاكون
                    </tei:l><tei:l> الاشياء ويمثلونها بحسب ما لهم من الصناعه او العادة بالوان واشكال
                    </tei:l><tei:l> ومنهم من يفعل ذلك بوساطة الصوت فكذلك الامر فى الفنون التى
                    </tei:l><tei:l> ذكرناها فجميعها تحدث المحاكاه بالوزن والقول والايقاع
                    </tei:l><tei:l> اما يواحدمنها لاعلى الانفراج او بها مجتمعة</tei:l>
                </tei:div2><tei:div2 type="page" n="29">
<tei:l> بسم الله الرحمن الرحيم
</tei:l><tei:l> كتاب ارسطو طاليس فى الشعر 
</tei:l><tei:l> نقل ابى بشر متى بن يونس القنائى من السريانى الى العربى 
</tei:l><tei:l> قال ارسطو طاليس : انا متكلمون الان فى صناعة الشعر 
</tei:l><tei:l> وانواعها، وخبرون اى قوة لكل واحد منها ، وعلى اى 
</tei:l><tei:l> سبيل ينبغى ان تتقوم الاسمار والاشعار ان كانت الفواسس 
</tei:l><tei:l> مزمعة بان يجرى امرها مجرى الجودة . وايضا من كم 
</tei:l><tei:l> جزء هى ، وايما هى اجزاؤها . وكذلك نتكلم فى اخر ،كم الى 
</tei:l><tei:l> هى موجود التى هى  لها بعينها ونتكلم  ونحن 
</tei:l><tei:l> متكلمون فى هذا كله من حيث نبتدئ اولا من الاشياء الاوائل .
</tei:l><tei:l> فكل شعر وكل شعر وكل نشيد شعرى ننحى به اما مديحا واما هجاء
</tei:l><tei:l>  و اما ديثر مبو الشعرى ،ونحو اكثر اوليطيقس ، وكل ما كان 
</tei:l><tei:l> داخلا فى التشبة ومحاكاة صناعة الملاهى من الزمر والعود غيره
</tei:l><tei:l> فاصنافها ثلاثة : وذلك اما ان تكون تشبه باشياء اخر والحكاية
</tei:l><tei:l> بها ، واما ان تكون على عكس هذا هو ان تكون اشياء اخر تشبه 
</tei:l><tei:l> وتحاكى ، واما ان تجرى على احوال مختلفة لاعلى جهة واحدة 
</tei:l><tei:l> بعينها .
</tei:l><tei:l> وكما ان الناس قد يشبهون بالوان واشكال كثيرا ويحاوكون 
</tei:l><tei:l> ذلك ، من حيث ان بعضهم يشبه بالصناعات ويحاكيها ،
</tei:l><tei:l> وبعضهم بالعادات  ، وقوم اخر منهم بالاصوات ،كذلك 
</tei:l><tei:l> الصناعات التى وصفنا . وجميعها ياتى بالتشبيه والحكاية 
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="30">
                    <tei:l> فالايقاع والوزن مثلا يستعملان وحدهما فى الصفر فى النادى
                    </tei:l><tei:l> وصنعة الضرب على القيثار وما قد يكون من صنائع لها مثل قوتهما
                    </tei:l><tei:l> كصفارة الراعى والوزن وحده بغير رايقاع يسنخدم فى الرقص
                    </tei:l><tei:l> فان الرقص ايضا يحاكى الخلق والانفعال والفعل بوساطة الاوزان
                    </tei:l><tei:l> الحركية اما الصنعة التى تحاكى باللغة وحدها منثورة او منظومة ومن
                    </tei:l><tei:l> النظم ما يكون فى جملة اعاريض مجتمعة ومنه ما يكون فى جنس واحد
                    </tei:l><tei:l> من الاعاريض اما هذه الصنعة فلم يعرف لها اسم حتى الان فليس
                    </tei:l><tei:l> لدينا تسمية عامه لمشاهد سوفرون وكسنار خوس ومحاورات سقراط
                    </tei:l><tei:l> ولا لما قد يعمل من المحاكاة فى العهرض الثلاثى او الاليجى او غيرهما
                    </tei:l><tei:l> من الاعاريض الا ان الناس يلحقون كلمة الشعر او العمل  يوياين
                    </tei:l><tei:l> بالعروض المقول فيه فيطلقون اسم  الشعراء الا ليجيين   على
                    </tei:l><tei:l> فريق واسم شعراء الايئ على فريق اخر لا يرجعون فى تسمية هؤلاء
                    </tei:l><tei:l> واولئك شعراء الى المحاكاة بل الى العروض دون تمييز بين محاك منهم
                    </tei:l><tei:l> وغير محاك حتى لقد جرت عادتهم انه اذا وضعت مقالة طبية
                    </tei:l><tei:l> او طبيعية فة كلام منظوم سموا واضعت شاعرا على انك لا تجد شيئا
                    </tei:l><tei:l> مشتركا بين هو ميروس وامبدوكليس ما خلا الوزن بحيث يحق
                    </tei:l><tei:l> لك ان تسمى الاول منهما شاعرا ما الثانى فيصدق عليه اسم  الطبيعى
                    </tei:l><tei:l> اكثر من اسم  الشاعر وعلى هذا القياس ينبغى  ايضات ان نسمى
                    </tei:l><tei:l> شاعرا من ياتى بالمحاكاة فى مزيج من الاعاريض كما فعل خاير يمون
                    </tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="31">
<tei:l> بالحن والقول والنظم ،وذلك يكون اما على الانفراد واما على جهة الاختلاط مثال ذلك او ليطيفى وصناعة العيدان فانهما تستعملان 
</tei:l><tei:l> اللحن والتاليف فقط ، وان كان يوجد صناعت اخرى هى 
</tei:l><tei:l> فى قوتها مثل هاتين :مثال ذلك صناعة اداة الرقص ايضا ذلك ان 
</tei:l><tei:l> هاتين باللحون المتشكلة تشبه بالعادات وبالانفعالات ايضا
</tei:l><tei:l> وبالاعمال ايضا  تحاكيها اما بعضها فبالكلام المنثور الساذج
</tei:l><tei:l> اكثر ، او الاوزان ، وتحاكى هى هذه اما وهى مختلطة واما بان تستعمل 
</tei:l><tei:l> جنسا واحد ،وبالاوزان  16  التى هى بلا تسمية الى هذه الازمنة :
</tei:l><tei:l> وذلك انه ليس ان نسمى بما ذا تشارك حكايات وتشبيهات  17 
</tei:l><tei:l> سوفرن وكسائر خس والاقاويل المنسوبة الى  سقراط ، ولا ايضا ان جعل 
</tei:l><tei:l> الانسان تشبيهه  18 وحكايته بالاوزان الثلاثية ،او هو هذه التى 
</tei:l><tei:l> يقال لها الغايا او شئ من هذه الاخر التى يجعل تشبيهه وحكايته  19  بها على النحو . غير ان الناس عندما يوصلون صناعة الشعر 
</tei:l><tei:l>  يعلمون الاوزان و يسمو بعضها   فيو الغايا  131ب  وبعضها
</tei:l><tei:l>   فيوالافى والتى لها اول واخر وليس كالتى يعلمون الشعراء، 
</tei:l><tei:l> التى هى بالحكاية والتشبية ، لكن التى يلقبونها 2 المشتركة فى 
</tei:l><tei:l> اوزانها، وذلك ان عملوا شئ من امور الطب او امور الطببعة 
</tei:l><tei:l> بالازان ، فهكذا  3  قد جرت عادتهم بالتلقيب . وذلك انه 
</tei:l><tei:l> لاشئ يشتر كان فيه اوميروس وانقادقلس ما خلا الوزن : 
</tei:l><tei:l> ولذلك  4  اما ذاك فيبنغى ان نلقبه شاعرا ، واما هذا فالمتكلم 
</tei:l><tei:l> فى الطبيعات اكثر من الشاعر . وكذلك ان كان الانسان  5 س
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="32">
                    <tei:l> فى  كنتورس وهى قصيدة تجمع بين الاعاريض كلها فلتوضع
                    </tei:l><tei:l> الحدود بين هذه الامور على النحو الذى وصفناه
                    </tei:l><tei:l> ثم ان من الصنائع ما يستعمل جميع الوسائط التى ذكرنا اعنى
                    </tei:l><tei:l> الوزن والغناء والعروض كالشعر الديثرمى والنومى وكالترا جيديا
                    </tei:l><tei:l> والكوميديا غير ان الفرق بين هذه الصنائع ان الاولين تستخدمان
                    </tei:l><tei:l> الوسائط الثلاثة مجتمعةعلى حين ان الاخريين تستخدمانها مفرقة فى
                    </tei:l><tei:l> جزء جزء هذا قولى فى الفروق بين الصنائع التى بها يحدثون المحاكاة
                    </tei:l><tei:l> 2_واذا كان من يحدثون المحاكاة انما يحاكون اناسا يعملون
                    </tei:l><tei:l> وكان هؤلاء المحاكون بالضرورة اما اخيارا واما اشرارا فان
                    </tei:l><tei:l> الاخلاق تخضع غالبا لهذين القسمين لان الرذيلة والفضيلة هما
                    </tei:l><tei:l> اللذان يميزان الاخلاق كلها  فينتج من ذلك ان المحاكين اما ان يكونوا
                    </tei:l><tei:l> خيرا من الناس الذين نعهدهم او شرا منهم او مثلهم كما هى الحال فى
                    </tei:l><tei:l> التصوير فقد كان بولوجنوتس يصور الناس خيرا مما هم وباوزون
                    </tei:l><tei:l> يصورهم اسوا مما هم وديونوسيس يصورهم كما هم فبين اذن ان
                    </tei:l><tei:l> كل واحد من المحاكيات التى ذكرت له هذه الفصول وانه يكون
                    </tei:l><tei:l> مختلفا بان يحاكى اشياء مختلفة على هذا النحو الذى وصفنا فان هذه
                    </tei:l><tei:l> الفروق قد توجد ايضا فى الرقص والصفر بالنادى واللعب بالقيثار
                    </tei:l><tei:l> كما توجد فى الكلام المنثور والشعر الذى لا تصاحبه الموسيقى
                    </tei:l><tei:l> فهو ميروس مثلا يصور الناس خيرا مما هم وكليوفون يصورهم كما
                    </tei:l><tei:l> هم وهيجيمون الثامى الذى كان اول من نظم المساخر ونيقوخاريس
                    </tei:l><tei:l> الذى كتب  الديليادا يصورانهم شرا مماهم وقد تقع المحاكاة فى
                    </tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="33">
<tei:l> يغمل الحكاية والتشبيه عندما يخلط جميع الاوزان ،كما كان 
</tei:l><tei:l> يعمل خارجين –فانه كان يشبه قانطورس  6 برقص الدستبند 
</tei:l><tei:l> من جميع الاوزان – فقد يجب ان نلقبه شاعر . فمن قبل 
</tei:l><tei:l> هذه كان حدد هذا الضرب 
</tei:l><tei:l> وقد يوجد  7  قوم يستعملون جميع التى وصفت :مثال 
</tei:l><tei:l> ذلك فى اللحن والصوت الحلو والاوزان كصناعة الشعر التى 
</tei:l><tei:l> بثورمى  8  والتى للناموس ،المديح ايضا والهجاء ؛وتخلتف 
</tei:l><tei:l> بان بعضها مع الكل معا وبعضها  بالجزء . فهذه اقول  9  انما  
</tei:l><tei:l> اصناف الصنائع التى بها يعلمون الحكاية والتشبه . 
</tei:l><tei:l> ولما كان الذين يحاكون ويشبهون قد ياتون بذلك  10  
</tei:l><tei:l> بان يعلموا العمل الادارى فقد يجب ضرورة ان يكون هؤلاء اما افاضل 
</tei:l><tei:l> واما اذادل . وذلك ان العادات 11 والخلاف مثلا  هى تابعة لهذين 
</tei:l><tei:l> بالرذيلة  12   والفضيلة . وياتى بالحكاية والتشبية اما الافاضل منا 
</tei:l><tei:l> واما الاراذل واما من كانت 13 حاله فى ذلك كما يشبه المصورين 
</tei:l><tei:l> في صنائعهم : اما للاخيار والاشرار للاشرار .  14  كما 
</tei:l><tei:l> اما ان فاوسن حاكى الاشرار وشبه واما ديونوسيوس كان يشبه 
</tei:l><tei:l> ويحاكى  15  الشبيه . فظاهر بين ان يكون كل تشبيه وحكايه من التى 
</tei:l><tei:l> وصفت ، كل واحد وواحد  16  من الافعال  الارادية لها هذه الاصناف 
</tei:l><tei:l> والفصول ، وان تكون الواحد تشبه بالاخر  17  وتحاكيها بهذا 
</tei:l><tei:l> الضرب . وبذلك انه فى الرقص والزمر وصناعة العيدان قد يوجد لهذا  18  
</tei:l><tei:l> اان تكون غير متشابهة ونحو الكلام والوزن المرسل مثال ذلك اما اوميروس 
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="34">
                    <tei:l> القصائد الدثورمبية والنومية على هذا النحو نفسه كما كان من
                    </tei:l><tei:l> محاكاة تيموثيوس وفيلوكسينوس للقوقلوب
                    </tei:l><tei:l> وبهذا الفرق ايضا تختلف التراجيديا عن الكوميديا فهذه تمثل
                    </tei:l><tei:l> اناسا اخس ممن نعهدهم وتلك تمثل اناسا افضل ممن نعهدهم
                    </tei:l><tei:l> 3_ثم ان الثالث لهذه الفروق هو الطريقة التى يمكن ان
                    </tei:l><tei:l> يحاكى بها كل فقد تقع المحاكاة فى الوسائط نفسها والاشخاص انفسهم
                    </tei:l><tei:l> تارة بطريق القصص اما بان يتقمص الشاعر شخصا اخر كما يفعل
                    </tei:l><tei:l> هوميروس واما بان يظل هو هولا يتغير وتارة بان يعرض اشخاصه
                    </tei:l><tei:l> جميعا وهم يعملون وينشطون
                    </tei:l><tei:l> فالمحاكاة اذن لها هذه الفصول  الثلاثة كما لاقلنا منذ البدء
                    </tei:l><tei:l> ما يحاكى به وما يحاكى وطريقة المحاكاة فيكون سوفوكليس
                    </tei:l><tei:l> من جهة محاكيا مثل هوميروس لان كليهما يحاكى اشخاصا فضلاء
                    </tei:l><tei:l> ومن جهة اخرى مثل ارسطوفانيس لان كليهمايحاكى اشخاصا
                    </tei:l><tei:l> يعملون ويفعلون ومن هنا قال قوم ان هذه الاشعار سميت  دراماتا
                    </tei:l><tei:l> لانها تمثل اشخاصا فى حال الفعل  درونتاس
                    </tei:l><tei:l> ولذلك ايضا ادعى الدوريون انهم اصحاب التراجيديا والكوميديا
                    </tei:l><tei:l> معتمدين دلالة الاسماء  اما الكوميديا فادعاها ميغاريو هذه البلادقائلين
                    </tei:l><tei:l> انها نشات من نظامهم الديموقراطى كما ادعاها ميغاريو صقلية
                    </tei:l><tei:l> اذ كان منهم اييخارمس الشاعر وهو اقدم كثيرا من خيونيدس وما جنس
                    </tei:l><tei:l> وكذلك ادعى بعض دوريى اليلويونيز انهم اصحاب التراجيديا
                    </tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="35">
<tei:l> فلافاضل  19  واما قالاوفون فالاشياء الشبيهة . واما ايجيمن
</tei:l><tei:l> المنسوب الى ثاسيا ،وهو الذى 20  كان اولا يعمل المديح ،
</tei:l><tei:l> ونيقوخارس المنسوب الى الادا ، الذى كان يحاكى الارذل .
</tei:l><tei:l> وكذلك – 21   ونحو هذه  التى لثورامى ونوامس ، كما 
</tei:l><tei:l> يشبه الانسان ويحاكى هكذا لقوقلوس  22  طيموثاوس 
</tei:l><tei:l> وفيلوكسانس وبهذا الفصل بعينه الخلاف الذى للمديح عند
</tei:l><tei:l> الهجاء وهو انه اما تلك فبالاراذل واما هذه فكانت
</tei:l><tei:l> تشبه بالاخيار واياهم كانت تحاكى . 
</tei:l><tei:l> وايضا الثالث لهذه الفصول –ومنها –هو ان يشبة 
</tei:l><tei:l> بكل واحد واحد من هذه ،وذلك ان فى هذه ايضا 
</tei:l><tei:l> التشبيهات والحكايات هى هى باعيانها اما احيانا فمن 
</tei:l><tei:l> حيث يوعدون التشبة ، اما بشى اخر يكون كما كان يفعل 
</tei:l><tei:l> اوميروس ،او ان كان مثله الذى لا خلاف فيه ايضا
</tei:l><tei:l> وجميع الذين يعلمون ويفعلون الذين يشبهون ويحاكون
</tei:l><tei:l> ياتون بتشبيههم وحكايتهم وحكايتكم كما قلنا منذ الابتداء بهذه
</tei:l><tei:l> الفصول والاصناف الثلاثة وبهذه فمن الضرورة وحتى يكون
</tei:l><tei:l> اما ذلك فهو مشبه ومحامى واحد بعينه اما باوميروس
</tei:l><tei:l> سوفقلس وذلك ان كليهما يشبهان ويحاكيان الافاضل
</tei:l><tei:l> واما هذا فيشبهونه ويحاكونه شيعة ارسطوفانس من
</tei:l><tei:l> قبل انهم كانهم يعلمون ويفعلون كاثنيهما ومن    
</tei:l><tei:l> ههنا قال قوم ان هذه تلقب ايضا دراماطا من قبل انهم
</tei:l><tei:l> يتشبهون باللذين يعلمون ولذلك صار اهل ادرياس هم
</tei:l><tei:l> متمسكون بالمديح والهجاء اما الهجاء بحسب ما ظن فهذه
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="36">
                    <tei:l> فهم يقولون ان القرى المطيفة كانت تسمى عندهم  كوماس
                    </tei:l><tei:l> على حين كان الاثينيون يسمونها  ديموس فعلى رايهم لا يكون
                    </tei:l><tei:l> الكوميديون قد سموا بهذا الاسم اخذا من الفعل  كومازدين
                    </tei:l><tei:l>  التفريح بل لطوافهم فى القرى  كوماس اذ كانوا محقرين من اهل
                    </tei:l><tei:l> المدينة ثم هم يقولون ان الاسم الذى يطلقونه على معنى العمل هو
                    </tei:l><tei:l>  دران على حين ان الاثينيين يسمونه  يراتين هذا قولنا فى
                    </tei:l><tei:l> تعداد فصول المحاكاة وبيان اى هى هذه الفصول
                    </tei:l><tei:l> 4_ويبدو ان الشعر على العموم قد ولده سببان وان
                    </tei:l><tei:l> ذينك السبينراجعان الى الطبيعة الانسانية فان المحاكاة امر فطرى
                    </tei:l><tei:l> موجود للناس منذ الصغر والانسان يفترق عن سائر الاحياء بانه
                    </tei:l><tei:l> اكثرها محاكاة وانه يتعلم اول ما يتعلم بطريق المحاكاة
                    </tei:l><tei:l> ثم ان الالتذاذ بالاشياء المحكية امر عام للجميع ودليل ذلك
                    </tei:l><tei:l> ما يقع فعلا فاننا نلتذ بالنظر الى الصور الدقيقة البالغة للاشياء التى
                    </tei:l><tei:l> نتالم لرؤيتها كاشكال الحيوانات الدنيئة والخبثث المتبة وسبب ذلك
                    </tei:l><tei:l> مره اخرى ان التعلم ليس رلذيذا للفلاسفة وحدهم بل لسائر الناس
                    </tei:l><tei:l> ايضا ولكن هؤلاء لا رياخذون منه الا بنصيب محدود فيكون التذاذ
                    </tei:l><tei:l> هؤلاء برؤية الصور راجعا الى انهم حين ينظرون الى الاشياء يتفق
                    </tei:l><tei:l> لهم ان يتعلموا ويجروا قياسا فى كل منها كان يقولوا هذا هو ذاك
                    </tei:l><tei:l> فانه اذا اتفق ان لم تكن قد رايت الشئ قبلا فان اللذة لا تكون
                    </tei:l><tei:l> حينئذ ناشئة عن المحاكاة بل عن الاتمام او عن اللون او عن سبب اخر
                    </tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="37">
<tei:l> التى ههنا كما انه ما كان قبلهم ولاية الجماعة والتدبير
</tei:l><tei:l> والتى كان اللذين من سيقليا يقولون انها موجودة كما
</tei:l><tei:l> كان يفعل افيخارمس الشاعر وهو الذى كان اقدم 
</tei:l><tei:l> كثيرا من كيونيدس وماغنس من حيث كانا اعطيا
</tei:l><tei:l> الرسوم عندما كان يستعملان الاقرار من اسماء المديح التى
</tei:l><tei:l> فى فالفونيهوس وذلك ان انه اما ذانك لقبا القرى
</tei:l><tei:l> قوماس واما ديموس فلقب اهل اثينية المهجومين
</tei:l><tei:l> من قبل انهم كانوا ممتهنين مستخف بهم من اهل القرى
</tei:l><tei:l> اما اصناف التشبيه والحكاية وفصولها وكميتها
</tei:l><tei:l> وايما هى فهى هذه التى قيلت ويشبه ان تكون العلل المولدة
</tei:l><tei:l> لصناعة الشعر التى هى بالطبع علتان والتشبيه والمحاكاة
</tei:l><tei:l> مما ينشا مع الناس منذ اول الامر وهم اطفال وهذا مما
</tei:l><tei:l> يخالف به الناس الحيوانات الاخر من قبل ان الانسان
</tei:l><tei:l> يشبه ويستعمل المحاكاة اكثر ويتتلمذ ويجعل
</tei:l><tei:l> التلمذات بالتشبيه والمحاكاة للاشياء المتقدمة والاوائل
</tei:l><tei:l> وذلك ان جميعهم يسر ويفرح بالتشبيه والمحاكاة
</tei:l><tei:l> والدليل على ذلك هذا وهو الذى يعرض فى الافعال ايضا
</tei:l><tei:l> وذلك ان التى نراها وتكون رؤياها على جهة الاغتمام
</tei:l><tei:l> فانا نسر بصورتها وتماثليها اما اذا نحن رايناها كالتى
</tei:l><tei:l> هى اشد استقصاء مثال ذلك صور وخلق الحيوانات المهينة 
</tei:l><tei:l> المائتة والعلة فى ذلك هى هذه وهى ان ان باب التعليم
</tei:l><tei:l> ليس انما هو لذيذ للفيلسوف فقط لكن لهؤلاء الاخر
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="38">
                    <tei:l> كهذين واذا كان وجود المحاكاة لنا امرا راجعا الى الطبيعة وكذا
                    </tei:l><tei:l> وجود الايقاع والوزن  وبين ان الاعاريض اجزاء للاوزان فان من
                    </tei:l><tei:l> كانوا مجبولين عليها منذ البدء قد اخذوا يرقون بها قليلا قليلا حتى ولدوا
                    </tei:l><tei:l> الشعر من الاقاويل المرتجلة ثم انقسم الشعر تبعا لاخلاق الافراد من
                    </tei:l><tei:l> قائليه فمن كانوا منهم اميل الى الدناءة حاكوا افعال الادنياء
                    </tei:l><tei:l> ناظمين اولا قصائد الهجاء كما نظم الاخرون اغانى التمجيد والمديح
                    </tei:l><tei:l> ولا نعرف احدا ممن قبل هوميروس قال مثل هذه الاشعار وان
                    </tei:l><tei:l> كان من الراجح انه قد وجد كثير من هؤلاء ولكننا نعرف امثلة من
                    </tei:l><tei:l> ذلك عند هوميروس ومن بعده كقصيدته المارجيتيس والقصائد التى
                    </tei:l><tei:l> تجرى مجراها التى صادفت العروض الايامى مناسبا لها ومن هنا يسمى
                    </tei:l><tei:l> هذا العروض الان بالايامى لان الناس كانوا يتهاجون به ايامبدسون
                    </tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="39">
<tei:l> على مثال واحد الا انه من انهم يشاركونه مشاركة
</tei:l><tei:l> ينسيره فلهذا السبب يسرون اذا ما هم راوا الصور
</tei:l><tei:l> والتماثيل من قبل انه يعرض انهم يرون فيتعلمون
</tei:l><tei:l> وهو قياس ما لكل انسان انسان مثال ذلك ان هذا ذاك من
</tei:l><tei:l> قبل انه ان لم يتقدم فيرى ليس يعمل اللذة من
</tei:l><tei:l> شبه لكن من اجل الفعل والتفعل او للمواضع او من اجل علة
</tei:l><tei:l> ما مثل هذه
</tei:l><tei:l> واما بالطبع فلنا ان نتشبه بالتاليف واللحون وذلك
</tei:l><tei:l> انه اما ان الاوزان متشابهات للالحان فهو بين للذين هم
</tei:l><tei:l> مفطورون على ذلك منذ الابتداء وخاصة انهم ولدوا صناعة
</tei:l><tei:l> الشعر من حيث ياتون بذلك ويمتعون قليلا قليلا وولدوهم
</tei:l><tei:l> من اللذين الفوها دفعة ومن ساعته وانجذبت بحسب
</tei:l><tei:l> عادتها الخاصية اعنى صناعة الشعر وذلك ان بعض الشعراء
</tei:l><tei:l> ومن كان منهم اكثر عفافا يتشبهون بالاعمال الحسنة
</tei:l><tei:l> الجميلة وفيما اشبه ذلك وبعضهم ممن قد كان منهم
</tei:l><tei:l> ارذل عندما كانوا يهجون اولا الاشرار كانوا يعملون بعد
</tei:l><tei:l> ذلك المديح والثناء لقوم اخرين اشرار غير انه ليس
</tei:l><tei:l> لنا ان نقول فى انسان قبل اوميروس انه عمل مثل هذه الصناعة
</tei:l><tei:l> من صناعة الشعر والا قد كان شعراء اخر كثيرين
</tei:l><tei:l> غير ان من اوميروس هو المبدا مثال ذلك لهذاك
</tei:l><tei:l> الشبق والفسق والجارية مجراها وهذه التى هى هكذا التى
</tei:l><tei:l> اتى بها الوزن كما اتى بيامبو ولذلك ما لقب مثل</tei:l>
                </tei:div2><tei:div2 type="page" n="40">
                    <tei:l> فاصبح فريق من الشعراء القدامى صناعا لاناشيد البطولة
                    </tei:l><tei:l> وفريق اخر صناع اهاج وكما كان هوميروس خير صانع للشعر
                    </tei:l><tei:l> الجدى الرصين  لانههو وحدهكان يقرن سمو الشعر بتمثيلية
                    </tei:l><tei:l> المحاكاة كذلك كان هو اول من خطط قواعد الكوميديا فلم
                    </tei:l><tei:l> ينظم اهاجى بل مثل المضحك بشعره فان نسبة قصيديه  المارجيتيس
                    </tei:l><tei:l> الى الكوميديات كنسبة الالياذه كنسبة الالياذة والاودسية الى التراجيديات ولما
                    </tei:l><tei:l> ظهرت التراجيديا والكوميديا جنح الشعراء الى كل من هذين النوعين
                    </tei:l><tei:l> مسوقين بطائعهم الخاصة فاصبح بعضهم صناع كوميديات عوضا
                    </tei:l><tei:l> عن كونهم صناع اهاج واصبح بعضهم الاخر اساتذة للتراجيديا
                    </tei:l><tei:l> بعد ان كان اسلافهم شعراء ملاحم فان التراجيديا والكوميديا
                    </tei:l><tei:l> كانتا شكلين اعظم وارفع من الشكلين السابقين ولكن البحث فى
                    </tei:l><tei:l> ان التراجيديا قد استكلمت كل انواعها او تستكملها وهل
                    </tei:l><tei:l> ينظر الى هذا الموضوع فى ذاته او القياس الى النظارة هذه مسالة
                    </tei:l></tei:div2>
<tei:div2 type="page" n="41">
<tei:l> هذا الوزن ايامبوس وبهذا الوزن كانوا يتهاونون بعضهم ببعض
</tei:l><tei:l> فصار القدماء فصار من القدماء بعضهم شعراء فى الفن ايامبو
</tei:l><tei:l> والفن المسمى بارويقا كما ان الشاعر فى الاشياء
</tei:l><tei:l> الحريضة المجتهدة خاصة انما كان اوميروس وحدة فقط
</tei:l><tei:l> وذلك انه هو وحدة فقط ليس انما عمل اشياء احسن
</tei:l><tei:l> فيها لكن قد عمل التشبيهات والحكايات المعروفة
</tei:l><tei:l> بدار ما طيقياتا وهكذا هو اول من اظهر شكل صناعة هجاء
</tei:l><tei:l> ليس فيه الهجاء فقط لكن فى باب الاستهزاء والمطانرو
</tei:l><tei:l> فانه عمل فيها النشيد المسمى باليونانية درامطا
</tei:l><tei:l> وذلك ان مارغوطيا حالها حال يجرى مجرى التقسيم
</tei:l><tei:l> فكما ان اليادا عند التركيب والمسماة اودوسيا
</tei:l><tei:l> عند المديحات وكذلك هذا عند ابواب الهجاء
</tei:l><tei:l> ولما ظهرا من مذهب الهجاءو المديح ومذهب
</tei:l><tei:l> الهجاء فاللذين نحوا وقصدوه به بصناعة الشهر كلتا هاتين
</tei:l><tei:l> بحسب خصوصية الطبع بعضهم كانوا يعملون مكان
</tei:l><tei:l> المذهب من الشعر المسمى ايامبو ابواب الهجاء وبعضهم
</tei:l><tei:l> كانوا يعملون مكان هذه التى للمسماة افيه ابواب المديح
</tei:l><tei:l> فصاروا معلمين لذلك من قبل انه قد كانت هذه اعظم
</tei:l><tei:l> كثيرا واشرف فى شكل هذه فانه ان يعمل هو هو مبدا
</tei:l><tei:l> لصناعة المديح وبالانواع على الكفاية وذلك انه اما
</tei:l><tei:l> ان تكون تانك تخيير بهذه او يكون عند كلتيهما بنسبة
</tei:l><tei:l> اخرى فلما حدثت منذ الابتداء ونشات دفعة هى وصناعة
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="42">
<tei:l> اخرى ومهما يكن من شئ فان التراجيديا بعد ان نشات مرتجلة
</tei:l><tei:l> اول الامر شانها فى ذلك شان الكوميديا على ايدى ناظمى
</tei:l><tei:l> الدثورمبوس كما نشات الكوميديا على ايدى ناظمى الاغانى الفالية
</tei:l><tei:l> التى لا تزال شائعة الى الان فى كثير من المدن بعد ان نشات التراجيديا
</tei:l><tei:l> هذه النشاة اخذت تنمو قليلا قليلا بقدر ما كان يظهر منها للقائمين بها
</tei:l><tei:l> وبعد ان مرت بكثير من التغيرات توقفت اذ وصلت الى طبيعتها الذاتية
</tei:l><tei:l> وكان ايسخولوس اول من زاد عدد الممثلين من واحد الى
</tei:l><tei:l> اثنين وقلل نصيب الجواقة وجعل للحوار المقام الاول فى التمثيل
</tei:l><tei:l> اما سوفوكليس فزاد عدد الممثلين الى ثلاثة وادخل رسم المناظر
</tei:l><tei:l> ثم ان التراجيديا لم تزل حتى اكتسبت الفخامة والرونق تاركة بشكل
</tei:l><tei:l> التمثيلية الساتورية ومستبدلة الطول والعظم من صغر القصة وسماجة
</tei:l><tei:l> العبارة اما العروض الرباعى فقد تغير من الرباعر  الروخائى الى الايامبى
</tei:l><tei:l> فقد استعمل العروض الرباعى اول ما استعمل لان الشعر كان
</tei:l><tei:l> ساتيريا وكان اقرب الى الرقص فلما ادخل الحوار فى التمثيل اهتدت
</tei:l><tei:l> الطبيعة نفسها الى العروض فلما ادخل الحوار فى التمثيل اهتدت
</tei:l><tei:l> الطبيعة نفسها الى العروض المناسب فان العروض الايامبى هو
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="43">
<tei:l> الهجاء ايضا اما تلك فعندما كانت تبتدى فى العلل
</tei:l><tei:l> الاول التى للمذهب المسمى ايثورمبو واما هذه المزورة وهذه
</tei:l><tei:l> هى الثابتة فى كثير من المدائن الى الان احدث النمو
</tei:l><tei:l> والتربية قليلا قليلا من حيث قد كانت قديمة كما انه
</tei:l><tei:l> ظهرت ايضا هذه التى هى الان وعندما غيرت من تغايير
</tei:l><tei:l> كثيرة وتناهت عند ذلك صناعة المديح من قبل انه قد
</tei:l><tei:l> كانت الطبيعة التى تخصها واما تلك فلا كثار المنافقين والمرائين
</tei:l><tei:l> فمن واحد للاثنين واول من كان ادخل هذه المذاهب التى 
</tei:l><tei:l> للصفوف وللستبند وهو ايضا اول من اعد مذاهب
</tei:l><tei:l> الجهادات واول من اظهر هذه الاصناف من اللهو واللعب
</tei:l><tei:l> كان سوفوقلس وايضا هو اول من اظهر من النشايد
</tei:l><tei:l> الصغار عظم الكلام والضجيج والرهج فى الكلام والمقولات
</tei:l><tei:l> الداخلة فى باب الاستهزاء والهزل وعمل ذلك بان غير
</tei:l><tei:l> شىء من شكل الفن المسمى سطاوردوس واما بالاخرة
</tei:l><tei:l> وبالابطاء فاستعملوا العفة وهذا الوزن من الرباعية التى
</tei:l><tei:l> ليامبو واما منذ لدن العمل فكانوا يستعملون رباعية
</tei:l><tei:l> الوزن بسبب الرقص المعروف بساطزر انقى لكيما يشتبه به
</tei:l><tei:l> الشعر اكثر و عندما كانت تنشا مقولة وكلام فالطبيعة
</tei:l><tei:l> كانت تجد وزنها ولا سيما من قبل ان الوزن كان
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="44">
<tei:l> اليق الاعاريض بالحوار ودليل ذلك انه كثيرا ما يتفق لنا فى احاديثنا
</tei:l><tei:l> كلام موزون على العروض الايامى فى حين ان الوزن السداسى
</tei:l><tei:l> لا يتفق الا فى الندرة وعندما نعدل عن نبرة الكلام العادى اما عن
</tei:l><tei:l> زيادة عددى الفصول وما يذكر من ضروب التحسين الاخرى فينبغى
</tei:l><tei:l> ان يعتبر ما تقدم لنا قوله فان اشباع الحديث فى كل منها قد يكون
</tei:l><tei:l> عملا كبيرا
</tei:l><tei:l> 5_اما الكوميديا فهى كما قلنا محاكاة الادنياء ولكن
</tei:l><tei:l> لا بمعنى وضاعة الخلق على الاطلاق فان  المضحك ليس الا قسما
</tei:l><tei:l> من القبيح والامر المضحك هو منقصة ما وقبح لا الم فيه ولا ايذاء
</tei:l><tei:l> اعتبر ذلك بحال القناع الذى يستخدم فى الاضحاك فان فيه قبحا
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="45">
<tei:l>  يعمل الاجزاء انفسها وقد يجارى بعضنا بعضا بالمخاطبة
</tei:l><tei:l> والمكالمة دليل هذه السبيل المسماة ايامبو منذ قط
</tei:l><tei:l> واما الوزن فاقل ذاك وعندما ننحرف عن التاليف الجدلى
</tei:l><tei:l> وايضا اكثر الكلام والمخاطبة الرافع وهذه الوحيدات الاخر
</tei:l><tei:l> انما تقال نحو التبجيل والحسن فى الاقتصاص لكل
</tei:l><tei:l> واحدة واحدة
</tei:l><tei:l> ومذهب الهجاء هو كما قلنا هى تشبيه ومحاكاة
</tei:l><tei:l> اكثر تزويرا وتزيفا وليس فى كل شر ورذيلة لكن انما
</tei:l><tei:l> هى شىء مستهزا فى باب ما هو قبيح وهى جزء ومستهزئة
</tei:l><tei:l> وذلك ان الاستهزاء هو زلل ما وبشاعة غير ذات ضغينة
</tei:l><tei:l> ولا فاسدة مثال ذلك وجه المستهزىء هو من ساعته
</tei:l><tei:l> بشع قبيح وهو منكر بلا ضغينة
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="46">
<tei:l> وتشويها ولكنها لا يسبب الما ولسنا  نجهل التغيرات التى مرت
</tei:l><tei:l> بها التراجيديا ولا تمت على ايديهم هذه التغيرات اما الكوميديا
</tei:l><tei:l> فقد غمض امرها لانها لم توضع موضع العناية منذ نشاتها ولم يخصص
</tei:l><tei:l> السلطان جوقة من الكوميديين الا فى وقت متاخر وكانوا قبل ذلك
</tei:l><tei:l> من المتطوعين ولا لايتذاكر الناس من يدعون بالشعراء الكوميديين
</tei:l><tei:l> الا وقد اكتسبت الكوميديا اشكالا ما فليس يعرف من الذى
</tei:l><tei:l> امدها بالاقنعة او جعل لها المقدمات او زاد عدد الممثلين وما الى ذلك
</tei:l><tei:l> اما عمل القصص فقد كان مصدرة الاول صقلية وكان كراتيس اول
</tei:l><tei:l> شاعر اثينى هجر الشعر الايامبى وابتدا صناعة قصص وحكايات
</tei:l><tei:l> ذات معنى عام
</tei:l><tei:l> والملحمة تتفق مع التراجيديا فى كونها محاكاة للاخيار فى كلام
</tei:l><tei:l> موزون وتختلف عنها فى ان الملحمة ذات غروض واحد وانها
</tei:l><tei:l> تجرى على طريفة القصص وهى مخالفة لها فى الطول فالتراجيديا
</tei:l><tei:l> تحاول جاهدة ان تقع تحت دورة شمسية واحده او لا تتجاوز
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="47">
<tei:l>  فاما العاملون لصناعة المديح ومن اين نشئوا
</tei:l><tei:l> وحدثوا فلست اظن انه يغى امرهم فى ذلك ولا يهمل
</tei:l><tei:l> وينسى فاما صناعة الهجاء فانها لما كانت غير معتى بها فانها
</tei:l><tei:l> انسيت وغبا امرها منذ الابتداء وذلك ان صفوف
</tei:l><tei:l> الرقاصين والدستبند من اهل الهجاء من حيث انما
</tei:l><tei:l> اطل ذلك ارخون او الوالى على اثينية بالاخرة غير ان
</tei:l><tei:l> العمل بذلك انما كان مردودا الى اختيارهم وارادتهم
</tei:l><tei:l> من حيث كان لهم من جهة شكل ما ان يعدون ممن 
</tei:l><tei:l> كانوا من شعرائها وكانوا يذكرون وبعض الوجوه الذين اعطوا
</tei:l><tei:l> اما تسليم تقدمة الكلام او من كثرة المرائين والمنافقين
</tei:l><tei:l> فان جميع من كان مثل هؤلاء لم يعرفون والعمل للقصص
</tei:l><tei:l> والخرافات هو ان يترك جميع الكلام الذى يكون بالاختصار
</tei:l><tei:l> ومنذ قديم الزمان ايضا عندما اتى بها من سيقليا وكان اول
</tei:l><tei:l> من انشاها واحدثها باثينة قراطس فان هذا ترك النوع
</tei:l><tei:l> المعروف بالامباقيا وبدا ان يعمل الكلام والقصص
</tei:l><tei:l> والتشبيه والمحاكاة للافاضل صارت لازمة لصناعة
</tei:l><tei:l> الشعر المسماة افى فى صناعة المديح الى مقدار ما من الوزن
</tei:l><tei:l> مع القول وكون الوزن بسيط وان تكون عهود فان هذه
</tei:l><tei:l> مختلفة وايضا فى الطول اما تلك فهى تريد خاصة ان تكون
</tei:l><tei:l> تحت دائرة واحدة شمسية او ان تتغير قط قليللا
</tei:l><tei:l> واما عمل الا فى فهو غير محدود فى الزمان وبهذا هو مخالف
</tei:l><tei:l> على انهم كانوا اولا يفعلون هذا فى المديحات على مثال
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="48">
<tei:l> ذلك الا قلبلا اما الملحمة فهى غير محدودة فى الزمان على انهم
</tei:l><tei:l> كانوا يتسمحون قديما فى التراجيديات بمثل ما يتسمحون به فى
</tei:l><tei:l> الملاحم اما الاجزاء الذاخلية فى التراجيديا فمنها ما يوجد هو بعينه
</tei:l><tei:l> فى الملحمة ومنها ماهو خاص بالتراجيديا فمن عرف الجيد
</tei:l><tei:l> والردئ فى التراجيديا عرف مثل ذلك فى الملاحم لان ما يوجد
</tei:l><tei:l> فى الملحمة يوجد فى التراجيدايا اما ما يوجد فى التراجيديا فليس
</tei:l><tei:l> كلة موجودا فى الملحمة
</tei:l><tei:l> 6_سنتكلم فيها بعد عن الشعر المحاكى ذى العروض السداسى
</tei:l><tei:l> وعن الكوميديا اما الان فلنتحدث عن التراجيديا مستخلصين مما تقدم
</tei:l><tei:l> ذكره تعريفها الدال على حقيقها فالتراجيديا مستخلصين مما تقدم
</tei:l><tei:l> كامل تعريفها الدال على حقيقها فالتراجيديا هى محاكاة فعل جليل
</tei:l><tei:l> كامل له اعظم ما فى كلام ممتع تتوزع اجزاء القطعة عناصر
</tei:l><tei:l> التحسين فيه محاكاة تمثل الفاعلين ولا تعتمد على القصص وتتضمن
</tei:l><tei:l> الرحمة والخوف لتحدث تطهيرا لمثل هذه الانفعالات واعنى  بالكلام
</tei:l><tei:l> الممتع ذلك الكلام الذى يتضمن وزنا وايقاعا وغناء واعنى بقولى
</tei:l><tei:l> تتوزع اجزاء القطعة عناصر التحسين فيه ان بعض الاجزاء يتم بالعروض
</tei:l><tei:l> وحده على حين ان بعضها الاخر يتم بالغناء
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="49">
<tei:l> واحد وفى جميع الافى وما الاجزاء ام بعضها فهذه
</tei:l><tei:l> ومنها هى خاصية بالمديحات ولذلك كل من كان عارفا من
</tei:l><tei:l> صناعة المديح تلك التى هى حريصة وتلك التى هى مزيفة فانه
</tei:l><tei:l> يكون عارفا بجميع هذه الصغار ايما منها يصلح لعمل
</tei:l><tei:l> الافى فى صناعة المديح واما التى تصلح لهذه فليس
</tei:l><tei:l> جميعها يصلح لعمل الافى واما التشبيه والمحاكاة الكائنة 
</tei:l><tei:l> بالاوزان السدسية فنحن قائلون بالاخرة وكذلك من
</tei:l><tei:l> صناعة الهجاء
</tei:l><tei:l> نعصب لذلك مما قيل الحد الدال على الجوهر
</tei:l><tei:l> فصناعة المديح هى تشبيه ومحاكاة للعمل الارادى الحريص
</tei:l><tei:l> والكامل التى لها عظم ومداد فى القول النافع ماخلا
</tei:l><tei:l> كل واحد واحد من الانواع التى هى فاعلة فى الاجزاء
</tei:l><tei:l> لا بالمواعيد وتعدل الانفعالات والتاثيرات بالرحمة والخوف
</tei:l><tei:l> وتنفى وتنظف اللذين ينفعلون ويعمل اما لهذا فقول
</tei:l><tei:l> النافع له لحن وايقاع وصوت ونغمة واما لهذا
</tei:l><tei:l> فيجعله ان تستتم الاجزاء من غير الانواع التى بسبب الاوزان
</tei:l><tei:l> وايضا عندما يعدون اخر التى تكون بالصوت والنغمة
</tei:l><tei:l> ياتون بتشبيه ومحاكاة الامور
</tei:l><tei:l> فليكن اولا من الاضطرار جزء ما من صناعة المديح
</tei:l><tei:l> فى صفة جمال وحسن الوجه وايضا ففى هذه عمل الصوت
</tei:l><tei:l> والنغمة والمقولة وبهذين يفعلون التشبيه والمحاكاة
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="50">
<tei:l> واذ كانت المحاكاة يقوم بها اناس يعملون فيلزم اولا ان تكون
</tei:l><tei:l> تهيئة المنظر جزءا من اجزاء التراجيديا ويلى الغناء والعبارة
</tei:l><tei:l> وبهذه الثلاثة تتم المحاكاة واعنى  بالعبارة نظم الاوزان نفسه
</tei:l><tei:l> اما الغناء فلايخفى معناه على احد ثم اذ كانت التراجيديا محاكاة
</tei:l><tei:l> لفعل وكان يقوم بها اناس يعملون وهؤلاء يلزم ان تكون لهم
</tei:l><tei:l> خصائص مافى الخلق والفكر  فاننا ننسب الى الخلق والفكر حينما
</tei:l><tei:l> نصف العمال بصفات ما وينتج من ذلك ان للافعال سببين هما
</tei:l><tei:l> الفكر والاخلاق وعنهما يحدث كل نجاح وكل اخفاق فبناء على
</tei:l><tei:l> ذلك تكون  القصة هى محاكاة الفعل واعنى بالقصة نظم الاعمال
</tei:l><tei:l> وبالاخلاق ما ننسب اليه وصفنا للفاعلين بصفات ما وبالفكر
</tei:l><tei:l> ما بد يدل القائل على شئ او يثبت رايا فليزم ان يكون لكل
</tei:l><tei:l> تراجيديا ستة اجزاء هى التى تعين صفتها المميزه وهى القصة
</tei:l><tei:l> والاخلاق والعبارة والفكر والنظر والغناء فالوسائط التى
</tei:l><tei:l> بها تقع المحاكاة جزان من هذه الاجزاء السته وطريقة المحاكاة جزء
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="51">
<tei:l> واعنى بالمقولة تركيب الاوزان نفسه واما عمل الصوت 
</tei:l><tei:l> والنغمة للقوة الظاهرة التى هى مقنية بجميعه من قبل انه 
</tei:l><tei:l> تشبيه ومحاكاة للعمل ويعرضها من قوم يعرضون التى 
</tei:l><tei:l> تدعو الضرورة اليها مثل اى اناس يكونوا فى غاياتهم 
</tei:l><tei:l> واعتقاداتهم وذلك ان بهذه نقول ان الاحاديث تكون وكم
</tei:l><tei:l> هى وكيف حالها وعلل الاحاديث والقصص اثنتان
</tei:l><tei:l> وهما العادات والاراء وان بحسب هاتين توجد الاحاديث
</tei:l><tei:l> والقصص من حيث تستقيم كلها بهذين وتزل بهما
</tei:l><tei:l> وخرافة الحديث والقصص هى تشبيه ومحاكاة واعنى
</tei:l><tei:l> بالخرافة وحكاية الحديث تركيب الامور واما
</tei:l><tei:l> العادات فبحسب ما عليه ويقال المحدثين والقصاص
</tei:l><tei:l> الذين يرون كيف هم تو كيف هى فى ارائهم ويرون
</tei:l><tei:l> كيف هم فى ادلتهم
</tei:l><tei:l> وقد يجب ضرورة ان يكون جميع اجزاء صناعة المديح
</tei:l><tei:l> ستة اجزاء بحسب اى شىء كانت هذه الصناعة وهذه
</tei:l><tei:l> الاجزاء هى هذه الخرافات والعادات والمقولة
</tei:l><tei:l> والاعتقاد والنظر والنغمة الصوت والاجزاء هى 
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="52">
<tei:l> واحد وما يحاكى ثلاثة اجزاء وليس بعدذلك شئ ويمكن
</tei:l><tei:l> القول بان الشعراء جميعا قد استعملوا هذه الاجزاء الستة فكل تمثيلية
</tei:l><tei:l> تتضمن منظرا او مناظر كما تتضمن خلقا وقصة وعبارة وغناء وفكرا
</tei:l><tei:l> واعظم هذه الاجزاء نظم الاعمال فان التراجيديا ليست
</tei:l><tei:l> محاكاة للاشخاص بل للاعمال و الحياة وللسعادة والشفاء والسعاده
</tei:l><tei:l> والشقاء هما فى العمل و الغايه  هى فعل ما وليست كيفيه ما
</tei:l><tei:l> على ان الكيفيات تتبع الاخلاق اما السعاده او ضدها فتتبع الاعمال
</tei:l><tei:l> فالتمثيل اذن لا يقصد الى محاكاه الاخلاق ولكنه يتناول الاخلاق من
</tei:l><tei:l> طريق محاكاة الافعال ومن ثم فالافعال والقصة هى غاية الترجيديات
</tei:l><tei:l> والغاية هى اعظم كل شئ ثم انك لا تجد تراجيديا قد خلت من
</tei:l><tei:l> محاكاة فعل ولكنك قد تجد تراجيديا خاليسة من محاكاة الاخلاق
</tei:l><tei:l> فان تراجيديات اكثر المحدثين لا تتناول الاخلاق وهذه حال كثير
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="53">
<tei:l>  للذين يشبهون ايضا ويحاكون اثنان فيما يشبهون به
</tei:l><tei:l> ويحاكونه احد وفيما يشبهون به ثلاث ومن هذا وهذه
</tei:l><tei:l> التى يستخعملها فانه يستعمل انواع هذه كيف جرت
</tei:l><tei:l> الاحوال وذلك انه ينظر فى كل عادة وخرافة ومقولة
</tei:l><tei:l> وقينة والراى هذه حالها
</tei:l><tei:l> واعظم من هذه قوام الامور من قبل ان صناعة
</tei:l><tei:l> المديح هى تشبه وحكاية لا للناس لكن بالاعمال والحياة
</tei:l><tei:l> والسعادة هى فى العمل وهى امر هو كمال ما وعمل ما
</tei:l><tei:l> وهم اما بحسب العادات فيشبهون كيف كانوا وما
</tei:l><tei:l> بحسب الاعمال فالفائزين او بالعكس وانما يعرضون
</tei:l><tei:l> ويتحدثون ليكما يشبهون بعاداتهم ويحاكونها غير ان العادات
</tei:l><tei:l> يعرضونها بسبب اعمالهم حتى  يكون الامور والامور
</tei:l><tei:l> والخرافات اخر صناعة المديح والكمال نفسه هو
</tei:l><tei:l> اعظمها جميعا وايضا من غير العمل لا يكون صناعة المديح
</tei:l><tei:l> واما بلا عادة فقد يكون من قبل ان مد يحات الصبيان
</tei:l><tei:l> اكثرها بلا عادة وبالجملة الشعراء الاخر هم بهذه
</tei:l><tei:l> الحال كالحال فيما كان عن زوكسيدس المكتب عندما
</tei:l><tei:l> دونه فراغنوس من قبل ان ذاك رجل فد كان
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="54">
<tei:l> من الشعراء على العموم كالشان فى التصوير حين توازن بين
</tei:l><tei:l> زويكسيس وبولوجنوتس فاما بولوجنوتس فمصور للاخلاق مجيد
</tei:l><tei:l> واما زويكسيس فليس فى تصويره شئ من الاخلاق هذا ولو ان
</tei:l><tei:l> كاتبا سرد خطبا فى الاخلاق ذات صنعة جيدة فى العبارة والفكر
</tei:l><tei:l> لمل كان لذلك فعل التراجيديا ولكان ادنى منه كثيرا الى ذلك الفعل
</tei:l><tei:l> التراجيديا التى يقل حظها من هذين العنصرين ولكنها تحتوى على
</tei:l><tei:l> قصة ونظم للاعمال زد على ذلك ان اعظم عنصرين تعتمد عليهما
</tei:l><tei:l> التراجيديا فى اجتذاب النفوس ان هما الا جزاءان للقصة وهما الانقلاب
</tei:l><tei:l> والتعرف ودليل اخر وهو ان المبتدئين فى صناعة الشعر يصلون
</tei:l><tei:l> الى الاتقان فى صوغ العبارة ورسم الاخلاق قبل نظم الافعال
</tei:l><tei:l> وكذلك كان شان اكثر المتقدمين
</tei:l><tei:l> فالقصة اذن هى نواة التراجيديا والتى تتنزل منها منزلة الروح
</tei:l><tei:l> وتليها الاخلاق وشبيه بذلك امر التصوير فان اجمل الاصباغ
</tei:l><tei:l> اذا وضعت فى عير نظام لم يكن لها من البهجة ما لصور مخططة
</tei:l><tei:l> بمادة بيضاء فالتراجيديا اذن هى محاكاة لفعل وهى انما تحاكى
</tei:l><tei:l> الفاعلين من طريق محاكاة الافعال
</tei:l><tei:l> والعنصر الثالث هو الفكر وهو القدرة على قول الاشياء
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="55">
<tei:l> يكتب عادات جياد خيرة واما ما دونه زوكسيدس
</tei:l><tei:l> فليس فيه عادة ما وايضا ان وضع انسان كلام ما فى الاعتقاد
</tei:l><tei:l> والمقولة والذهن ومما تركيبه تركيبا حسنا فانه ليس يلحق
</tei:l><tei:l> البتة ان يفعل ما كان فيما تقدم فعل صناعة المديح
</tei:l><tei:l> لكن يكون التركيب الذى يؤتى فى هذا الوقت اقل من 
</tei:l><tei:l> التركيب الذى كان يكون اذ ذاك بكثير
</tei:l><tei:l> فهكذا كان استعماله صناعة المديح اعنى انه قد
</tei:l><tei:l> كان لها الخرافة وقوام الامر وقد كان مه هذين لما كان
</tei:l><tei:l> منها عظيم الشان تعوية ما وتقوية للنفس غير ان اجزاء
</tei:l><tei:l> الخرافة الدوران والاستدلال وايضا الدليل هلى ذلك
</tei:l><tei:l> ان الذين يقتدون بالعمل هم اولا يقدرون على الاستقصاء فى
</tei:l><tei:l> العمل اكثر من تقويم الامور كما ان الشعراء المتقدمين
</tei:l><tei:l> مثلا المبدا والدليل لهم على ما فى النفس هما الخرافة التى
</tei:l><tei:l> فى صناعة المديح والثانية العادات وذلك ان بالقرب هكذ
</tei:l><tei:l> هى التى فى الرسوم والصورة وذلك انه ان دهن
</tei:l><tei:l> انسان الاصباغ الجياد التى تعد للتصوير بدهن مكلف
</tei:l><tei:l> فانه لا يسر ببهاء الاصنام والصور التى يعملها كما تنفع
</tei:l><tei:l> وتذل حكاية عمل الذى بسببه يروون الذين يحدثون
</tei:l><tei:l> ويقصون جميع الاخبار والامور
</tei:l><tei:l> والثالثة الاعتقاد وهذا هو القدرة على الاخبار ايما
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="56">
<tei:l> الممكنة والمناسبة وذلك فى الكلام شان صناعة السياسة وصناعة
</tei:l><tei:l> الخطابة فكان القدامى من الشعراء يجعلون اشخاصهم يتكلمون
</tei:l><tei:l> على منحى السياسة على حين ان الشعراء يجعلون هم يتكلمون
</tei:l><tei:l> على منحنى الخطابة فالحق هو ذلك الذى يوضح الفعل الارادى
</tei:l><tei:l> فيبين ما يختاره المرء وما ينفرمنه ومن ثم لا يظهر الخلق فى الكلام
</tei:l><tei:l> الذى لا يوضح ما يختاره القائل او ينفر منه او الذى لا يختار فيه
</tei:l><tei:l> القائل شيئا ما ولا ينفر من شئ اما الفكر فما به اثبات ان شيئا ما
</tei:l><tei:l> موجود او غير موجود او تقرير امر على وجه العموم
</tei:l><tei:l> والرابع من الاجزاء التى ذكرناها هو العبارة واعنى بالعبارة
</tei:l><tei:l> كما قيل من قبل التعبير بوساطة الكلمات وقوته واحدة فى
</tei:l><tei:l> الكلام المنظوم والمنثور على السواء اما عن الجزاين الباقيين فالغناء
</tei:l><tei:l> هو اعظم المحسنات الممتعة فى صنعة التراجيديا والمنظر وان
</tei:l><tei:l> كان مما يسهوى النفس فهو اقل الاجزاء صنعة واضعفها بالشعر
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="57">
<tei:l> هى الموجودة والموافقة كما هو فعل السياسة والخطابة
</tei:l><tei:l> على القول والاوائلف كانوا يعملون عندما يقولون على مجرى السياسة والذين فى هذا الوقت فعلى مجرى
</tei:l><tei:l> الخطابة والعادة التى هذه حالها هى التى تدل على الارادة مثل
</tei:l><tei:l> اى  شىء هى وذلك انه ليس من عادتهم ذلك فى الكلام
</tei:l><tei:l> الذى يخبر به الانسان شىء ما ويختاره ايضا او يهرب
</tei:l><tei:l> الذى يتكلم والاعتقاد التى بها يرون امام ان يكون كما هو 
</tei:l><tei:l> موجود او كما ليس موجودا وكما يرون
</tei:l><tei:l> والرابعة هى ان الكلام هو مقول واعنى بذلك ما قيل اولا
</tei:l><tei:l> والمقولة التى بالتسمية هى تفسير الكلام الموزون وغير
</tei:l><tei:l> الموزون الذى قوته قوة واحدة
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="58">
<tei:l> نسبا فان قوة التراجيديا لا تتوقف على التمثيل او على الممثلين
</tei:l><tei:l> كما ان صناعة المسرح هى ادخل فى تهيئة المناظر من صناعة الشعر
</tei:l><tei:l> 7_واذ قد فرغنا من هذه الحدود فلنبحث كيف ينبغى ان يكون
</tei:l><tei:l> نظم الاعمال اذ كان ذلك اول شئ واعظم شئ فى التراجيديا
</tei:l><tei:l> وقد سبق لنا القول ان التراجيديا هى محاكاة فعل كامل تام له اعظم ما
</tei:l><tei:l> فقد يكون شئ تام ليس يعظمى والتام او الكل هو ما له مبدا
</tei:l><tei:l> ووسط ونهاية والمبدا هو ما لا يكون بد شئ اخر بالضرورة
</tei:l><tei:l> ولكن شيئا اخر يكون او يحدث بعده على مقتضى الطبيعة اما
</tei:l><tei:l> النهاية فهى على العكس ما يكون هو نفسه بعد شئ اخر على
</tei:l><tei:l> مقتضى الطبيعة اما الضرورة او بحكم الاغلب ولكن لا يتبعه
</tei:l><tei:l> شئ اخر والوسط هو ما يتبع اخر ويتبعه اخر ايضا فينبغى اذن
</tei:l><tei:l> فى القصص المحكمة الا تبدا من اى موضع اتفق ولا تنهى الى اى
</tei:l><tei:l> موضع اتفق بل تصطنع الاشكال التى ذكرناها
</tei:l><tei:l> م انه لما كان الشئ الجميل سواء فى ذلك الكائن الحى او كل
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="59">
<tei:l> واما الذى لهذه الباقية فصنعة الصوت هى اعظم
</tei:l><tei:l> من جميع المنافع واما المنظر فهو مغرى للنفس غير انه
</tei:l><tei:l> بلا صناعة وليس البته مناسب لصناعة الشعر من قبل انه
</tei:l><tei:l> قوة صناعة المدبح وبغير جهادوهى من المنافقين
</tei:l><tei:l> وايضا تمام عمل صناعة الادوات هى اول بالتحقيق عند
</tei:l><tei:l> البصر من صناعة الشعراء
</tei:l><tei:l> فاذا قد حددت هذه الاشياء فلنتكلم بعدها مثل اى شىء
</tei:l><tei:l> هوقوام الامور من قبل ان هذا مقدم وهو اعظم من صناعة
</tei:l><tei:l> المديح وقد وصفنا صناعة المديح انها لستتمام وغاية
</tei:l><tei:l> جميع العمل والتشبيه والمحاكاة وان لها عظم ما وهى
</tei:l><tei:l> كلها وان ليس لها شىء شيئا من العظم والكل هو ما له
</tei:l><tei:l> ابتداء ووسط واخر والمبدا هو ما كان اما هو فليس
</tei:l><tei:l> بالضرورة مع الاخر واما مع الاخر فمن شانه ان يكون ليكون
</tei:l><tei:l> مع هذا واما الاخر فبالعكس اعنى انما هو فمن شانه
</tei:l><tei:l> ان يكون مع اخر من الاضطرار او على اكثر الامر واما
</tei:l><tei:l> بعد\ه فليس شىء اخر واما الوسط فهو مع اخر ويتبعها اخر
</tei:l><tei:l> ايضا ومن الان الذين هم مقومون هم جياد من حيث
</tei:l><tei:l> نبتدىء به يوجد ولا اين يجعل اخر الامرنجد بل
</tei:l><tei:l> انهم يستعملون الصور والخلق التى قيلت وايضا على
</tei:l><tei:l> الحيوان الخير وكل امر لا يتركب شىء
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="60">
<tei:l> مركب من اجزاء لما كل الشئ الجميل لا ينبغى ان تقع فيه الاجزاء
</tei:l><tei:l> مرتبة فحسب بل ينبغى كذلك ان يكون له اعظم لا اى عظم اتفق
</tei:l><tei:l> لان الجمال هو فى العظم والترتيب ومن هنا لا يرى الحيوان الشديد
</tei:l><tei:l> الصغير جمبلا  لان منظره يختلط لوقوعه فى زمان يكاد لا يحس
</tei:l><tei:l> كما ان الحيوان الشديد الكبر لا يرى جميلا ايضا  لان منظره لا يقع
</tei:l><tei:l> مجتمعا بل يذهب عن الناظرين ما فيه من الوحدة والتمام وذلك
</tei:l><tei:l> كمالو كان حيوان طوله عشرة الاف ميدان فلذلك وكما انه ينبغى
</tei:l><tei:l> فى الاجسام والاحياء ان يكون لها عظم وان يكون هذا العظم مما
</tei:l><tei:l> يسهل النظر اليه مجتمعا كذلك ينبغى ان يكون فى القصه طول
</tei:l><tei:l> وان يكون هذا الطول مما يسهل حفظه فى الذكر وليس حد الطول
</tei:l><tei:l> بالنسبة الى المسابقات او الى استعمال الحواس مما يدخل فى الصناعة
</tei:l><tei:l> فلو قد اريد ان تجرى مسابقة بين مائة تراجيديا لوجب ان تنظم
</tei:l><tei:l> المسابقة بساعة الماء كما كان الشان فى بعض الازمان على ما يقال
</tei:l><tei:l> اما الحد الموافق لطبيعة الامر نفسها فهو انه على قدر العظم مع
</tei:l><tei:l> وضوح المجموع يكون الجمال تبعا للعظم ولكى نعرف على
</tei:l><tei:l> سبيل الاجمال نقول ان كل عظم يتفق فيه التغير الشقاء الى السعادة
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="61">
<tei:l> وليس انما ينبغى ان تكون هذه فقط منتظمة مرتبة
</tei:l><tei:l> لكن قد ينبغى ان يكون العظم لا اى عظم اتفق من
</tei:l><tei:l> قبل ان معنى الجودة انما هو بالعظم والترتيب ولذلك ليس
</tei:l><tei:l> حيوان ما صغير هو جيد وذلك ان النظر هو مركب لقرب
</tei:l><tei:l> الزمان الغير محسوس من حيث يكون ليس فى الكل
</tei:l><tei:l> عظيم وذلك ان النظر ليس يكون معا لكن حالها حال
</tei:l><tei:l> يجعل الناظرين واحد كل وذلك من النظر مثلا
</tei:l><tei:l> مثل ان يكون الحيوان على بعد عشرة الاف ميدان حتى  يكون
</tei:l><tei:l> كما يجب على الاجسام وعلى الحيوان ان يكون عظم ما
</tei:l><tei:l> وهذا نفسه يكون سهل البان وبهذا نفسه يكون
</tei:l><tei:l> فى الخرافة طول ويكون محفوظ فى الذكر
</tei:l><tei:l> واما الطول نفسه فحده نحو الجهاد والاحساس الذى
</tei:l><tei:l> للصناعة وذلك انه ان كان واحد من الناس قد كان
</tei:l><tei:l> يجب ان يعمل بالمديح الجهاد نحو الات ساعات الماء
</tei:l><tei:l> لقد كان يتسعمل الجهاد قلا فسودرا كما من عادتنا
</tei:l><tei:l> ان نقول فى زمان ما ومتى ولما كان لطبيعة الامور
</tei:l><tei:l> حد يظن انه يوجد الى ان تظهر كان هذا من الافضل فى
</tei:l><tei:l> العظم وكما حدوا على الاطلاق وقالوا فى كم من العظم
</tei:l><tei:l> على الحقيقة او تلك تدعو الضرورة عندما تكون فى هذه
</tei:l><tei:l> التى تكون على الاضطرار واحد فى اثر الاخر تنوب عند النجاح
</tei:l><tei:l> الكائن بعد رداوة البخت او تغير رداوة البخت الى
</tei:l><tei:l> الفلاح يكون للعظم حد كافى
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="62">
<tei:l> او من السعادة الى الشقاء فى حوادث متسلسلة على مقتضى الامكان
</tei:l><tei:l> او الضرورة فهو حد صالح للعظم
</tei:l><tei:l> 8_والقصة لا تكون واحده كما تظن قوم اذا كانت تدور
</tei:l><tei:l> حول شخص واحد فان الواحد تقع له امور كثيرة بلا نهاية لا يعد
</tei:l><tei:l> شئ منها  واحد  وكذلكقد يكون لشخص واحد افعال كثيرة
</tei:l><tei:l> لا تكون فعلا واحدا بحال ومن هنا فيما يبدو اخطا جميع
</tei:l><tei:l> الشعراء الذين نظموا قصة هرقليس او قصه ثيسيوس او ما شابههما
</tei:l><tei:l> من المنظومات ظنا منهم انه مادام هرقليس واحد فيلزم من ذلك
</tei:l><tei:l> ان قصه هرقليس واحده ولكن هوميروس يبدو هنا كما امتاز فى
</tei:l><tei:l> سائر الامور صائب النظر اما صناعة او فطرة فهو حين نظم
</tei:l><tei:l> الاوديسية لم ينظم كل ما اتفق لاوديسيوس كاصابته بجرح فى
</tei:l><tei:l> البارناسوس او ادعائه الجنون عند احتشاد الجمع فان احدى
</tei:l><tei:l> هاتين الحادثتين لا تتبع الاخرى بالضرورة او بمقتضى الرجحان
</tei:l><tei:l> ولكنه نظم الاوديسية حول فعل واحد على ما ذكرنا وكذلك
</tei:l><tei:l> صنع بالالياذه فكما انه سائر الفنون المحاكية تكون المحاكاة الواحدة
</tei:l><tei:l> لموضوع واحد كذلك يجب فى القصة من حيث هى محاكاة
</tei:l><tei:l> عمل ان تحاكى عملا واحدا وان يكون هذا العمل الواحد تاما
</tei:l><tei:l> وان تنظم اجزاء الافعال بحيث انه لو غير جزء ما او نزع لانفرط
</tei:l><tei:l> الكل واضطرب فان الشئ الذى لا يظهر لو جوده او عدمه اثر
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="63">
<tei:l> والخرافة وحكاية الحديث فليست كما ظن قوم انما 
</tei:l><tei:l> واحد ان كانت الى الواحد وذلك ان اشياء كثيرة 
</tei:l><tei:l> بلا نهاية تعرض لواحد وهذه للبعض والافراد وليس شئ 
</tei:l><tei:l> واحد وكذلك قد تكون اعمال كثير هى لواحد وهذه  
</tei:l><tei:l> لايكون ولا واحد منها عمل واحد ولذلك قد يشبه ان يكون 
</tei:l><tei:l> زل جميع الشعراء الايرقليدا والمعروفين بثسيدا والذين 
</tei:l><tei:l> علموا مثل هذه الاشعار وذلك انهم يظنون ان كان ايرقلس 
</tei:l><tei:l> قد كان واحدا ان تكون الخرافة وحكاية الحديث قد 
</tei:l><tei:l> كانت واحدة واما اوميروس فانه كما انه ينه وبينهم فرق
</tei:l><tei:l> فى اشياء اخر وهذا يشبه ان يكون فى نزرة نظرا جيدا
</tei:l><tei:l> اما بسبب الصناعة واما من اجل الطبيعة وذلك انما لما
</tei:l><tei:l> دون امر اودوسيا لم يثبت كل ما عرض لاودوسوس
</tei:l><tei:l> بمنزله الضربة وهذه الشرور والغير التى كانت فى
</tei:l><tei:l> فارناوسوس والسخط الذى سخطوا عليه فى الحرب
</tei:l><tei:l> الذى كان عند اغارومس ولا ايضا كل واحد واحد من
</tei:l><tei:l> الاشياء عرضت مما كنت الضرورة تدعو الى ان يثبت فى
</tei:l><tei:l> المثال لكنما دونه بان قصد به نحو عمل واحد وهو
</tei:l><tei:l> المسمى اودوسيا المنسبوب الى اودوسوس وكذلك فعل
</tei:l><tei:l> فيما دونه من امر ايليادا فقد يجب اذا كما فى التشبهات
</tei:l><tei:l> والمحاكات الاخر ان يكون التشبيه والمحاكاة الواحدة
</tei:l><tei:l> لواحد وكذلك الخرافة فى العمل هى تشبيه ومحاكاة واحدة
</tei:l><tei:l> لواحد وهذا كله الاجزاء ايضا تقوم الامور هكذا
</tei:l><tei:l> حتى اذا نفل الانسان جزاءا ما او دفع يفسد ويتشوش ويضطرب
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="64">
<tei:l> ما ليس بجزء للكل
</tei:l><tei:l> 9_وظاهر مما قيل ايضا ان عمل الشاعر ليس روايةما وقع
</tei:l><tei:l> بل ما يجوز وقوعه وما هو ممكن على مقتضى الرجحان او الضرورة
</tei:l><tei:l> فان المؤرخ والشاعر لا يختلفان بان ما يرويانه منظوم او منثور
</tei:l><tei:l>  فقد تصاغ اقوال هيرودوتس فى اوزان فتظل تاريخا سواء وزنت
</tei:l><tei:l> ام لم توزن بل هما يختلفان بان احدهما يروى ما وقع على حين ان
</tei:l><tei:l> الاخر يروى ما يجوز وقوعه ومن هنا الشعر اقرب الى الفلسفة
</tei:l><tei:l> واسمى مرتبة من التاريخ لان الشعر اميل الى قول الكليات
</tei:l><tei:l> على حين ان التاريخ اميل الى قول الجزئيات والكل هو ما يتفق
</tei:l><tei:l> لصنف من الناس ان يقوله او يفعله فى حال ما على مقتضى الرجحان
</tei:l><tei:l> او الضرورة وذلك ما يقصده الشعر حين يضع الاسماء للاشخاص
</tei:l><tei:l> اما الجزئى فهو مثلا ما فعله الكبياديس او ما حل به وبين ان
</tei:l><tei:l> ذلك هو ما حدث فى الكوميديات فان الشاعر بعد ان ينظم القصة
</tei:l><tei:l> على ما يقتضيه الرجحان يضع لها الاسماء المناسبة لا كما كان الشعراء
</tei:l><tei:l> الايامبيون يقولون الشعر فى افراد الناس اما فى التراجيديات فان
</tei:l><tei:l> الشعر يتمسكون بالاسماء الواقعة وسبب ذلك ان الممكن هو
</tei:l><tei:l> مقنع وما لم يقع فلسنا نصدق بعد انه ممكن اما ما وقع فبين انه
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="65">
<tei:l> كله باسره وذلك ان ما هو قريب ان لم يقرب لم يفعل شيئا
</tei:l><tei:l> ويبلغ ان يكون كله نحو لا شىء هو جزء للكل نفسه
</tei:l><tei:l> وظاهر مما قيل ان التى قد كانت مثلا ليست من فعل
</tei:l><tei:l> الشاعر لكن ذلك انما فى مثل اى شىء يكون اما ما هو 
</tei:l><tei:l> الممكن من ذلك على الحقيقة واما التى تدعو الضرورة اليه
</tei:l><tei:l> وذلك ان الذى يثبت الاحاديث والقصص والشاعر ايضا وان
</tei:l><tei:l> كانا يتكلمان هكذا بالوزن ومن غير وزن هما مختلفان
</tei:l><tei:l> وذلك ان لايرودوطس ان يكون بالوزن وليس لما يدون
</tei:l><tei:l> ويكتب ان يكون مع الوزن او بغير وزن باقل لكن هذا
</tei:l><tei:l> يخالف بان هذا يقول التى تقال واما هذا فاى الاشياء
</tei:l><tei:l> كانت ولذلك صارت صناعة الشعر هى اكثر فلسفية
</tei:l><tei:l> واكثر فى باب ما حريصة من انسطوريا الامور من قبل
</tei:l><tei:l> ان صناعة الشعر هى كلية اكثر واما انسطور فانما تقول
</tei:l><tei:l> وتخبر بالجزئيات وهى بالكلية والتى فى الكيفية والمكيفات
</tei:l><tei:l> كل التى كانها تعرض ان تقال او تعمل اما التى  بالحقيقة
</tei:l><tei:l> واما تلك التى هى ضرورية كالتوهم الذى يكون فى صناعة
</tei:l><tei:l> الشعر عندما تكون صناعة الشعر نفسها تضع الاسماء
</tei:l><tei:l> فالوحيدات والجزئيات مثلا هى ان يقال ماذا فعل القيبايادس
</tei:l><tei:l> او ما الذى انفعل ففى التى تقال بصناعة الهجاء فهذا قد
</tei:l><tei:l> ظهر هذا وذلك انه عندما ركبوا الخرافة بالتى كانت
</tei:l><tei:l> تجب ليس اى الاسماء التى كانوا وضعوا ولا كما يعملون عند 
</tei:l><tei:l> الوحيدات والجزائيات التى فى ايابمو من قبل ان فى صناعة 
</tei:l><tei:l> المديح كانوا يتمسكون بالاسماء التى كانت والسبب فى
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="66">
<tei:l> ممكناذا لو لميكن ممكنا لما وقع على ان من التراجيديات ما يكون
</tei:l><tei:l> فيه من الاسماء المعروفة واحد او اثنان وتكون سائر الاسماء مصنوعه
</tei:l><tei:l> ومنها ما لا يقع فيه اسم من الاسماء المعروفة اصلا كما فى تراجيدية
</tei:l><tei:l>  انثيوس لاجاثون فالافعال فيها مخترعة والاسماء كذلك ولكن
</tei:l><tei:l> هذا لا ينقص من بهجتها فلا يجب اذا ان يتعلق دائما بتلك القصص
</tei:l><tei:l> الماثورة التى تدور حولها التراجيديات فان محاولة ذلك امر مضحك
</tei:l><tei:l> لان الاشياء المعروفة انما هى معروفة للقليل ولكنها مه ذلك تدخل
</tei:l><tei:l> البهجة على الجميع فظاهر مما سبق ان الشاعر او الصانع  يويتيس
</tei:l><tei:l> ينبغى ان يكون اولا صانع القصص قبل ان يكون صانع الاوزان
</tei:l><tei:l> لانه يكون شاعرا بسبب ما يحدثه من المحاكاة وهو انما يحاكى
</tei:l><tei:l> الافعال واذا اتفق ان صنع شعرا فى امر من الامور التى وقعت فان
</tei:l><tei:l> ذلك لا يوثر فى كونه شاعرا اذ لا شئ يمنع ان بعض الامور التى
</tei:l><tei:l> وقعت قد جاء متفقا مع قانونالرجحان وقانون الامكان فعلى هذا
</tei:l><tei:l> الاعتبار يكون هو صانعها
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="67">
<tei:l> هذا هو ان الحال الممكنة هى مقنعة والتى لم تكن بعد
</tei:l><tei:l> فلسنا نصدق انها يمكن ان تكون واما التعى قد كانت
</tei:l><tei:l> توجد ان كان قد كانت موجودة فلا يمكن الا تكون
</tei:l><tei:l> وليس ذلك الا فى المدائح الافراد والبعض وهى
</tei:l><tei:l> التى منها فى الواحدة اثنتين من التى هى من الذين هم معروفون
</tei:l><tei:l> هو لهذه التى فعلت لاشياء اخر اسم واحد واما فى
</tei:l><tei:l> الافراد والبعض فولا شىء بمنزله من يضع ان الخير هو
</tei:l><tei:l> واحد وان فى ذلك الامر والاسم انفعلا او فعلا على مثال
</tei:l><tei:l> واحد وليس الانتفاع بهما بالاقل حتى لا ينبغى ان
</tei:l><tei:l> يطلب لا محالة المفيد للخرافات التى يكون نحوها المدائح
</tei:l><tei:l> ان يؤخد بها وذلك ان الطلب لهذا هو مما يضحك منه
</tei:l><tei:l> من قبل ان الدلائل موجودة غير ان تسر الكل
</tei:l><tei:l> فظاهر من هذه ان الشاعر خاصة يكون شاعر الخرافات
</tei:l><tei:l> والاوزان بمبلغ ما يكون شاعرا بالتشبيه والمحاكاة وهو
</tei:l><tei:l> يشبه ويحاكى الاعمال والافعال الارادية وان عرض ان
</tei:l><tei:l> يعمل شىء فى التى قد كانت فليس هو فى ذلك شاعرا بالدون
</tei:l><tei:l> من قبل ان التى كانت منها ما لا مانع يمنع يكون حالها فى 
</tei:l><tei:l> ذلك مثلا كالتى هى موضوعة بان توجد كحال ذلك الذى
</tei:l><tei:l> هو شاعرها
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="68">
<tei:l> واردا القصص والافعال جميعا هو ماكان مقطعا واعنى بالقصة
</tei:l><tei:l> المقطعة تلك التى  تتتابع قطعها على غير مقتضى الرجحان او الضرورة
</tei:l><tei:l> والشعراء الضعفاء يصنعون هذه الاشعار منقادين لطبعهم اما الشعراء
</tei:l><tei:l> الحذاق فيصنعونها متبعين للمثلين فانهم كثيرا ما يضطرون الى ان
</tei:l><tei:l> يجوراوا على التسلسل الطبيعى حين يدخلون فى المسابقات ويمدون
</tei:l><tei:l> القصة اكثر مما تطيق على انه لما كانت المحاكاة ليست لعمل كامل
</tei:l><tei:l> فحسب بل لامور تحدث الخوف والشفقة واحسن ما يكون ذلك
</tei:l><tei:l> حين تاتى هذه الامور على غير توقع وتكون مع ذلك مسببة
</tei:l><tei:l> بعضها عن بعض فانها تحدث على هذا الوجه روعة اعظم
</tei:l><tei:l> مما يحدثة لو وقعت من تلقاء نفسها او بمحض الاتفاق فان الامور
</tei:l><tei:l> التى تقع بمحض الاتفاق تبدو اشد اثارة للروعة ايضا على قدر ما يبدو
</tei:l><tei:l> انها وقعت عن قصد وذلك كما سقط تمثال ميتوس فى ارجوس
</tei:l><tei:l> على من كان سببا لموت ميتوس فقتله بينما كان يشهد حفلا فمثل
</tei:l><tei:l> هذه الامور يبدو انها غير راجعة الى المصادفة فيلزم اذن ان تكون
</tei:l><tei:l> القث\صص التى تجرى على هذا النحو اجود وابرع
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="69">
<tei:l>  ]واما للخرافات المعلوله فالافعال الارادية ايضا معلولة 
</tei:l><tei:l> واعنى بالخرافة المدخولة المعلولة تلك التى المعلولين على 
</tei:l><tei:l> الاضطرار واحد بعد اخر ليس تكون من الضرورة ولا 
</tei:l><tei:l> على طريق الحق ومثل هذه يعمل اما من الشعراء فمن 
</tei:l><tei:l> المزورين المزورين الزيفين منهم بسببها واما الشعراء الاخبار 
</tei:l><tei:l> فبسبب المنافقين والمرائين واما وعندما يعلمون 
</tei:l><tei:l> الجهادات فليس يمتدون بالخرافة فوق الطاقة واحيانا وكثيرا 
</tei:l><tei:l> ما قد يضطرون الى ان يردئوا ويغلطوا الخرافة التى تبقى 
</tei:l><tei:l> من قبل ان التشبيه والمحاكاة ليس انما هى لعمل 
</tei:l><tei:l> مستكمل فقط لكنها للاشياء المخوفة المهولة وللاشياء 
</tei:l><tei:l> الحريقة التوجيد وهذه تكون خاصيه اكثر مما تكون من 
</tei:l><tei:l> البناء وبعض بالبعض وذلك ان التى هى عجيبة فهكذا 
</tei:l><tei:l> فلتكن حالها خاصة اكثر من تلك التى هى من تلقاء 
</tei:l><tei:l> نفسها ومما يتفق من قبل ان التى هى الاتفاق قد يظن 
</tei:l><tei:l> بها هى ايضا انها عجيبة اكثر بمبلغ ما ترى انما تكون 
</tei:l><tei:l> دفعة بمنزلة حال التى لاندارس ابن ميطياوس وهى انه 
</tei:l><tei:l> كان قتل فى اوغوس لذلك الذى كان سبب ميتة مياطياس 
</tei:l><tei:l> عندما راه وقد سقط وذلك انة يشتبه فى هذه الاشياء التى 
</tei:l><tei:l> تجرى هذا المجرى انها تكون باطلا ولاخرافات جيدا 
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="70">
<tei:l> 10_ومن القصص ما يكون بسيطا ومنها ما يكون معقدا
</tei:l><tei:l> فان الافعال والقصص محاكيات لها توجد بمثل هذين الحالين
</tei:l><tei:l> واعنى بالفعل البسيط ذلك الذى يكون حدوثه كما سبق ان حددنا
</tei:l><tei:l> متصلا وواحدا ويقع فيه التغير دون انقلاب او تعرف اما الفعل
</tei:l><tei:l> المعقد فهو ما يكون فيه التغيير بانقلاب او بتعرف او بهما معا
</tei:l><tei:l> وينبغى ان ينتج الانقلاب والتعرف من نظم القصة نفسه بحيث
</tei:l><tei:l> يقعان مترتبين على الامور السابقة فى القصة اما على طريق الضرورة
</tei:l><tei:l> اوعلى طريق الرجحان وفرق كبير ان يكون هذه بسبب تلك
</tei:l><tei:l> وان تكون بعد ذلك
</tei:l><tei:l> 11_والانقلاب هو التغير الى ضد الاعمال السابقة ويكون
</tei:l><tei:l> على سبيل الرجحان او بطريق الضرورة مثال ذلك ان الرسول
</tei:l><tei:l> الذى يجئ الى اوديبوس فى تراجيدية  اوديبوس ليبشره ويخلصه
</tei:l><tei:l> من خوفة على امه لا يكاد يظهر من هو حتى ياتى بضد ما اراد
</tei:l><tei:l> وكذلك فى تراجيدايات لنقيوس الى الموت ويتعبه داناوس
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="71">
<tei:l> -وقد توجد مركبة وذلك ان الاعمال هى تشبيهها 
</tei:l><tei:l> ومحاكاة الاعمال بتوسط الخرافات واعنى بالعمل البسيط 
</tei:l><tei:l> لذلك الذى عند ما تكون هى كما حدد هى واحدة متصلة 
</tei:l><tei:l> يكون الانتقال بلا الدويراو الاستدلال والمركبات بعد تلك 
</tei:l><tei:l> التى يكون الانتقال فيها مع الاستدلال او الادارة او مع 
</tei:l><tei:l> كليهما ونقول ان هذه تكون من قوام الحرافة نفسها 
</tei:l><tei:l> حتى انها من الاشياء التى تقدم كونها وذلك اما من الضرورة 
</tei:l><tei:l> واما على الطريق الحقيقة وبين ان تكون هذه من اجل 
</tei:l><tei:l> هذه وبين ان تكون بعد هذه فرق كبير 
</tei:l><tei:l> والادارة هي التغير الى مضادة الاعمال التى يعلمون 
</tei:l><tei:l> كما قلنا وعلى طريق الحق وبطريق الضروة مثل ما انه 
</tei:l><tei:l> لما جاء الى اديفوس على انه يفرح باديفوس وينقذه من 
</tei:l><tei:l> خوف وفزع امه فانه اتى بالشعر على ضد ما العمل 
</tei:l><tei:l> وهو انه عندما كان يجاء به فى محنة من قبل انه كان 
</tei:l><tei:l> مزمعا ان يموت فان دناوس لما جاء خلقه ليقتله اما هذا 
</tei:l><tei:l> على ما ذكر فيما كتب به من ذلك عرض له ان يموت 
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="72">
<tei:l> ليقتله فينتج عن هذه الاعمال ان تقتل هذا وينجو ذال
</tei:l><tei:l> اما التعرف فهو كما يدل عليه اسمه التغير من جهل الى
</tei:l><tei:l> معرفة تغيرا يفضى الى حب او كره بين الاشخاص الذين اعدهم
</tei:l><tei:l> الشاعر للسعادة اة للشفاء واحسن التعرف ما اقترن بالانقلاب
</tei:l><tei:l> كماهو الشان فى قصة  اوديبوس وثمة انواع اخرى من التعرف
</tei:l><tei:l> فقد يقه ذلك فى الجهادات حتى اهونها شانا ومن التعرف ايضا ان
</tei:l><tei:l> يعلم ان شخص2ا قد فعل امرا او لم يفعله ولكن التعرف الاليق بالقصة
</tei:l><tei:l> والفعل هو ذلك الذى ذكرناه فان ذلك التعرف والانقلاب يحدث
</tei:l><tei:l> شفقة او خوفا والانفال التى تحدث الشفقة او الخوف هى
</tei:l><tei:l> ماتعتمد التراجيديا محاكاته ثم ان الشفاء والسعادة يحصلان من مثل
</tei:l><tei:l> هذه الافعال واذا كان التعرف بين الاشخاص فقد يحدث من واحد
</tei:l><tei:l> للاخر فقط واذا كان احدهما يعرف صاحبه وربما وجب ان
</tei:l><tei:l> يتعرف كلاهما الاخر كما ان اورستيس عرف ايفيجانيا من ارسال
</tei:l><tei:l> الكتاب غير انه كان يلزم تعرف اخر من ايفيجانيا لاورستيس
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="73">
<tei:l> واما ذاك يعرض له انه سلم ونجا واما الاستدلال كما 
</tei:l><tei:l> على ما يدل وبنئ الاسم نفسه فهو العبور من لا معرفة 
</tei:l><tei:l> الى معرفة التى هى نحو الاشياء التى تحدد بالفلاح 
</tei:l><tei:l> والنجح او برداءة البخت والعداوة لها والاستدلال الحسن 
</tei:l><tei:l> يكون متى كانت الادارة دفعة بمنزلة ما يوجد فى سيرة 
</tei:l><tei:l> اوديفيس وتدبيره وقد يوجد للاستدلال اصناف اخر : 
</tei:l><tei:l> وذلك انما قد توجد عند غير المتنفسة وان كان الانسان يعمل 
</tei:l><tei:l> شيئا وان لم يكن يعمل شيئا فانه يعرض له الاستدلال 
</tei:l><tei:l> على الحالين لكن هذه  منها خرافة خاصة وهذا هى 
</tei:l><tei:l> خاصة عمل اعنى ما قيل ومثل هذا الاستبدلال والادارة 
</tei:l><tei:l> اما تكون معه رحمة واما خوف مثل ماانه وضع ان العمل 
</tei:l><tei:l> المديحى هو التشبيه والمحاكاة وايضا الفلاح والنجح 
</tei:l><tei:l> والافلاح ونجح فى مثل هذه يعرضان 
</tei:l><tei:l> من قبل ان الاستدلال لقوم ما هو استدلال من 
</tei:l><tei:l> انسان ما رفيقه وهو يكون عندما يعرف ذاك الامر هو 
</tei:l><tei:l> فقط واما متى كان يجب ان يكون كليها يستدلان 
</tei:l><tei:l> ويتعرفان مثل مااستدلت ووقفت المراة المساة افاغانيا 
</tei:l><tei:l> على اورسطس من انقاذ رسالته اما ذاك فكان يحتاج 
</tei:l><tei:l> الى الاستدلال وتعرف اخر اعنى فى امر افاغانيا 
</tei:l><tei:l> فهاتان اللتان خبرنا بهما هما جزاء الخرافة وحكاية 
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="74">
<tei:l> فللقصة جزءان يدوران حول مثل هذه الاشياء وهما الانقلاب
</tei:l><tei:l> والتعرف والتاثير جزء ثالث وقد تكلمنا فى الانقلاب والتعرف
</tei:l><tei:l> اما التاثير فهو فعل يتضمن الموت والعذاب كافعال الموت على
</tei:l><tei:l> المسرح وكالالام الشديدة والجراح وما الى ذلك
</tei:l><tei:l> 12_قد تقدم لنا القول فى اجزاء التراجيديا التى ينبغى ان
</tei:l><tei:l> تستعمل على انها اشكال اما الاجزاء المتميزة التى تنقسم اليها
</tei:l><tei:l> التراجيديا بحسب الكمية فهى هذه المقدمة القطعة الخروج
</tei:l><tei:l> غناء الجوقة وهذا الجزء الاخر قسمان العبور والوقفة وهذه
</tei:l><tei:l> الاجزاء عامة لجميع التراجيديات ويخص بعضها بغناء المسرح
</tei:l><tei:l> والانتحاب فالمقدمة جزء تام من الترجيديا يسبق عبور الجوقة
</tei:l><tei:l> والقطعة جزء تام من الترجيديا يتوسط اغنيتين تامتين للجوقة
</tei:l><tei:l> والخروج جزء تام من الترجيديا لا يكون بعد غناء للجوقة
</tei:l><tei:l> والعبور فى غناء الجوقة هو اول كلام تام للجوقة والوقفة هى
</tei:l><tei:l> غناء الجوقة الذى يخلو من الاوزان الانابستية والاوزان التروخائية
</tei:l><tei:l> والانتخاب غناء حزين تشترك فيه الجوقة ومن على المسرح
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="75">
<tei:l>  الحديث اعنى الاستدلال والادارة والجزء الثالث هو 
</tei:l><tei:l> انفعال الالم والتاثير والالم والتاثير هو عمل مفسد 
</tei:l><tei:l> موجع بمنزله الذين تصيبهم مصائب من الموت والعذاب 
</tei:l><tei:l> والشقاء واشباء هذه 
</tei:l><tei:l> واما اجزاء صناعة المديح فينبغي ان يستعمل بعضها 
</tei:l><tei:l> فكما تستعمل الانواع واما كيف ذلك فقد خبرنا فيما 
</tei:l><tei:l> تقدم واما بحسب الكمية فاى الاشياء تنقسم فنحن 
</tei:l><tei:l> مخبزون الان وهذه الاجزاء هى تقدمة الخطيب  والمدخل 
</tei:l><tei:l> ومخرج الرقص الذى للصفوف ولهذا نفسه هو مجاز 
</tei:l><tei:l> وعبور وايضا المقام وهذه كلها هى عامية المديح 
</tei:l><tei:l> فالتى من المسكن واصناف ومجاوز الصفوف والمدخل ايضا 
</tei:l><tei:l> هو جزء كلى  اجزاء صناعة المديح وهووسط نغمة 
</tei:l><tei:l> صوت جميع الصف والمخرج ايضا هو جزء كلى 
</tei:l><tei:l> من اجزاء صناعة المديح وهو  الذى لايكون للصف بعده 
</tei:l><tei:l>   صوتا واما مجاز الصف فهو المقولة الاولى الذى بجميع 
</tei:l><tei:l> الصف واما الوفقة فهى الجزء من الصف الذى هو بلا 
</tei:l><tei:l> وزن الذى لانافاسطس وطروخاس واما القينة فهى الانتحاب 
</tei:l><tei:l> العام للصف الذى من المسكن 
</tei:l><tei:l> فاما اجزاء صناعة المديح التى ينبغى ان تستعمل فقد 
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="76">
<tei:l> قد تقدم لنا القول فى الاجزاء التى ينبغى ان تستعمل فى التراجيديا
</tei:l><tei:l> وهذه هى الاجزاء المتميزة التى تنقسم اليها بحسب الكمية
</tei:l><tei:l> 13_اما ما ينبغى توخيه وما ينبغى توقيه عند نظم القصص
</tei:l><tei:l> وكيف يكون للتراجيدايا فعلها الخاص فهذا ينبغى ان يتكلم فيه تبعا
</tei:l><tei:l> لما قاناه الان فيما ان اجمل التراجيديات هى ما كان نظمها معقدا
</tei:l><tei:l> لا بسيطا وما كانت محاكية لامور تحدث الخوف والشفقة  لان
</tei:l><tei:l> ذلك هو خاصة هذا الضرب من المحاكاة فظاهر اولا انه لا ينبغى
</tei:l><tei:l> اظهار اناس طيبين تتغير حالهم من السعادة الى شقاء لا هذا لا يحدث
</tei:l><tei:l> خوفا ولا شفقة بل يحدث غيظا وحزنا ولا اظهار اناس خبيثين
</tei:l><tei:l> يستبدلون من بؤس نعمى فان هذا ابعد شئ من التراجيديا
</tei:l><tei:l> لانه لا ينطوى على عاطفة انسانية من خوف او شفقة فهذه تنصرف
</tei:l><tei:l> الى من لا يستحق الشقاء عندما يشفى وذاك ينصرف الى الشبيه
</tei:l><tei:l> الشفقة تنصرف الى من لا يستحق الشقاء والخوف ينصرف الى من
</tei:l><tei:l> يشبهنا فهذا الذى وقع اذن لا يحدث شفقة ولا خوفا فيبقى
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="77">
<tei:l> خبرنا بها فيما تقديم واما التى بحسب المقدار وانه الى 
</tei:l><tei:l> كم جزء يجب ان ينقسم التلخيص فهى هذه وهى التى 
</tei:l><tei:l> يظن فى بعضها ظنا وبعضها التى يحترس بها عند تركيب 
</tei:l><tei:l> الخرافات فاما من اى موضع يوجد عمل صناعة المديح 
</tei:l><tei:l> فنحن مخبرون فيما بعد ونضيف ذلك الى ما تقدم فقيل 
</tei:l><tei:l> ومنى قبل ان تركب المديح وينبغى ان يكون غير بسيط بل 
</tei:l><tei:l> مزوج وان يكون هذا من اشياء مخوفة محزنة حرقة 
</tei:l><tei:l> مملؤءة حزنا وان يكون محاكى لهذه اذ كان هذا هو 
</tei:l><tei:l> خاصة المحاكاة لمثل هذه فهو ظاهر اولا انه ليس يسهل ولا 
</tei:l><tei:l> على الرجال الانجاد ان تروى دائما فى التغير من الفلاح الى 
</tei:l><tei:l> لا فلاح وذلك ان هذا ليس هو مخوف ولا صعب لكن 
</tei:l><tei:l> لهذه الى د  لها ولا ايضا يروى للتعبين من لا فلاح 
</tei:l><tei:l> الى فلاح ونجح وذلك ان هذه باجميعها هى  غير 
</tei:l><tei:l> مديحية وذلك ان ليس فيها شئ مما يجب لا التى لمحبة 
</tei:l><tei:l> الانسانية ولا التى  للحزن ولا ايضا هى مخلوفة ولا 
</tei:l><tei:l> ايضا هى الذين هم اردياء جدا من فلاح الى فلاح وان 
</tei:l><tei:l> يسقطون وذلك ان التى لمحبه الانسانية فلما قوام مثل 
</tei:l><tei:l> هذا ولا ايضا الحزن والخوف ايضا ذلك انه اما 
</tei:l><tei:l> ذاك هو  الى من لا يستحق عندما لا يصلح واما هذا فالى 
</tei:l><tei:l> من يشتبة اخر اما هذا الى من لا يستحق واما الخوف 
</tei:l><tei:l> فالى من الشبيه فاذا ما يعرض ليس هو للخوف 
</tei:l><tei:l> ولا للحزن فبقى اذا المتوسط بين هذين هو هذا اعنى 
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="78">
<tei:l> المتوسط بين هذين وهو ذلك الذى لا يتميز بالنبالة ولا بالعداله
</tei:l><tei:l> ولكنه لا ينقل الى حال الشقاء لخبثه ولا لشره بل لزلة او ضعف ما
</tei:l><tei:l> ويكون من اولئك الذين يعيشون فى غزة ونعمى مثل اوديبوس
</tei:l><tei:l> وثواستيس ومن ينتمون الى مثل هذه الاسر من ذوى الشهرة
</tei:l><tei:l> فليزم اذا لتكون القصة جميلة ان تكون مفرده الغرض
</tei:l><tei:l> لا مزدوجته كما يزعم قوم وان تتغير لا من الشقاء الى سعادة بل
</tei:l><tei:l> على العكس من سعادة الى شقاء ولا بسبب الخبث والشر بل
</tei:l><tei:l> بسبب زلة عظيمة لمثل من ذكرناهم من الاشخاص او الافضل منهم
</tei:l><tei:l> لا لشر منهم والواقع يدل على ذلك فقد كان الشعراء اولا يتناولون
</tei:l><tei:l> مايتفق لهم من القصص بمحض المصادفة اما الان فان اجمل
</tei:l><tei:l> التراجيديا تنظم حول اسر ق4ليلة فتنظم مثلا حول الكمايون
</tei:l><tei:l> واوديبوس واورستيس وملياجرس وثواستيس وتليفوس وما وقع
</tei:l><tei:l> لمثل هؤلاء من الامور رهيبة احتملوها او فعلوها فاجمل التراجيديات
</tei:l><tei:l> من حيث الصناعة هى ما روعيت فى نظمها هذه القواعد ومن هنا
</tei:l><tei:l> يخطئ من يعيبون اورييديس بانه يفعل ذلك فى التراجيديات وان
</tei:l><tei:l> كثيرا من تراجيدياته ينهى الى شقاء فهذا كما قلنا صائب مستقيم
</tei:l><tei:l> واعظم دليل على ذلك ان مثل هذه التراجيديات حين تمثل على
</tei:l><tei:l> المسرح وحين تعرض فى المسابقات تظهر اقربق الى معدن التراجيديا
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="79">
<tei:l> لذى لا فرق فيه الفضيلة والعدل ولا ايضا يميل 
</tei:l><tei:l> الى لا فلاح ولا نجح بسبب الجور والتعب بل بسبب 
</tei:l><tei:l> خطا ما وذلك الذين ه فى جلالة عظيمة وفى نجاح 
</tei:l><tei:l> وفلاح بمنزلة اوديفس وثواسطس وهولاء الذين هم من 
</tei:l><tei:l> قبل هذه الاحساب ومشهورين 
</tei:l><tei:l> والخرفة التى تحرى على الاجود فلا تخلو من ان تكون 
</tei:l><tei:l> كما قال قوم اما بسيطة واما مركبة وان تغير 
</tei:l><tei:l> او مثل التى قليت الافاضل خاصة اكثر من الارذال 
</tei:l><tei:l> والدليل على ذلك ما يكون واولا كانوا يحصون الخرافات 
</tei:l><tei:l> الذين يوجدون لكيما يظنوا واما الان فقد تر كب المديحات 
</tei:l><tei:l> قليلا عندما البيوت مثل ما كان بسبب القامان واوديبس 
</tei:l><tei:l> واورسطس ومالاغرس وثواسطس وطيلافس وسائر القوم 
</tei:l><tei:l> الاخر كم كان مبلغهم ممن مرت به المصائب ونابتة النوائب 
</tei:l><tei:l> ان ينفعلوا ويفعلوا اشياء صعبة واما المديح الحسن الذى 
</tei:l><tei:l> يكون بصناعة هو هذا التركيب ولذلك قد يخطى الذين 
</tei:l><tei:l> يلزمون اوريفيدس اللوم من قبل انه جعل مدائحة على 
</tei:l><tei:l> هذا الضرب وذلك ان كثيرا منها يوول بالامر الى فلاح 
</tei:l><tei:l> ولا نحاح والى شقاء البخوت وذلك كما قلنا واعظم 
</tei:l><tei:l> الدلائل على ذلك مما هو مستقيم ان الاشياء التى تكون 
</tei:l><tei:l> من الجهادات ومن المسكن ترى بهذه الحال وغير ان هولاء 
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="80">
<tei:l> من كل نوع اخر اذا هى اتقنت ولئن كان اوربيبديس لا يحستن
</tei:l><tei:l> التدبير فى غير هذه الناحية من نواحى التراجيديات انه ليبدو اشد
</tei:l><tei:l> الشعراء تراجيدية
</tei:l><tei:l> والطريقة الثانية فى النظم وبعض القوم يفضلها هى ما كان
</tei:l><tei:l> نظمها مزدوجا كما فى الاوديسية وانتهاؤها بالقياس الى الاخيار
</tei:l><tei:l> والاشرار على خلاف ما سبق وانما يبدو ان هذه الطريقة افضل
</tei:l><tei:l> لضعف المشاهدين فان الشعراء يتبعبون فيما يصنعونه اذواق النظارة
</tei:l><tei:l> وليست هذه هى اللذه التى تلتمس من صناعة التراجيديا بل هى
</tei:l><tei:l> الصق بالكوميديا فهنا يفرق يفترق الاشخاص الذين كانوا فى القصة اعداء
</tei:l><tei:l> الذاء مثل اورستيسوايجيستوس يفترقون وقد اصبحوا اصدقاء
</tei:l><tei:l> ولا يقتل احد احدا
</tei:l><tei:l> 14_والخوف والشفقة قد يحدثان عن المنظر المسرحى
</tei:l><tei:l> وقد ينتجان من  نظم الافعال وهو افضل الامرين وادلهما على حذق
</tei:l><tei:l> الشاعر فانه يجب ان تنظم القصة غير معتمدة على النظر حتى
</tei:l><tei:l> اذا سمع المرء الامور التى تجرى اخذته الرعدة او هزته الشفقة
</tei:l><tei:l> كما يحدث لمن يسمع قصة اوديبوس اما التوصل الى ذلك بوساطة
</tei:l><tei:l> المنظر فليس فيه شئ من الصنعة ثم هو يحتاج الى نفقة كثيرة
</tei:l><tei:l> فاولئك الذين انما يتوصلون بالنظر الى احدث الاستبشاع لا
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="81">
<tei:l> يصلحون الخطا وان كان اوريفيدس ما دبر هذه 
</tei:l><tei:l> الاشياء تدبيرا حسنا الا انه قد يروى انه ادخل فى باب المدائح 
</tei:l><tei:l> من الشعراء الاخر 
</tei:l><tei:l> واما القوام الثانى يقول فيها بعض القوم انما اولى 
</tei:l><tei:l> وهى مضاعفة فى قوامها بمنزلة التدوين الذى للجوهر 
</tei:l><tei:l> واذا حصلت على جهة الرواية من التضاد فقد يظن 
</tei:l><tei:l> للافاضل جيدا والاراذل فاما الاولى فسبب ضعف المعروف 
</tei:l><tei:l> بثيطرا واما الشعراء فعندما يجعلونها للناظرين موضع 
</tei:l><tei:l> الدعاء وليس وهذه هى اللذة من صناعة المديح لكنها 
</tei:l><tei:l> اكثر مناسبة لصناعة الهجاء وذلك ان هناك فالاعداء 
</tei:l><tei:l> والمبغضون هم الذين يوجدون فى الخرافة بمنزلة اورسطس 
</tei:l><tei:l> وايغسطس الذين عندما صارا اصدقاء  فى اخر الامر 
</tei:l><tei:l> قد تبديا وينال فيهما فى القينة امر الميتة لا واحد من رفيقة 
</tei:l><tei:l> وقربنه 
</tei:l><tei:l> فاما كون الذى للخوف والحزن فانما يحصل من 
</tei:l><tei:l> البصر وقد يوجد شئ ما من قوام الامور ما هو قديم 
</tei:l><tei:l> الدهر وهو لشاعر حاذق وقد ينبغى ان تقوم الخرافة 
</tei:l><tei:l> على هذا النحو من غير ابصار حتى يكون السامع للامور 
</tei:l><tei:l> يفزع وينبهر وينال الحزن عندما يسمع خرافة اوريفيدس  من 
</tei:l><tei:l> انما اصلح هذا بالبصر وعلى انه بلا صناعة وما هو محتاج 
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="82">
<tei:l> الخوف اولئك لاحظ لهم من صناعه التراجيديا فليس ينبغى ان
</tei:l><tei:l> تطلب من التراجيديا اى لذه كانت بلف تلك التى تخصها واذ كان
</tei:l><tei:l> واجب الشاعر ان يحدث لذه الشعور بالشفقة او الخوف متخذا
</tei:l><tei:l> سبيل المحاكاة فبين ان ذلك ينبغى ان يصنع فى الافعال فلنبحث
</tei:l><tei:l> اى الحوادث ياترى يكون رهيبا او مخزنا لا يخلو ان تكون هذه
</tei:l><tei:l> الافعال بين الاحباب بعضهم وبعض او بين الاعداء او بين اناس
</tei:l><tei:l> ليسوا باعداء ولا احباب فاذا كان العدو يقتل عدوه فليس فى ذلك
</tei:l><tei:l> ما يبعث الشفقة سواء افعله ام كان يستعد بفعله الا ما يثيره العذاب
</tei:l><tei:l> نفسه وكذلك الحال بالنسبة الى من ليسوا باحباب ولا اعداء
</tei:l><tei:l> اما ان تجرى الحوادث الاليمة بين الاحباب كان يقتل الاخ اخاه او
</tei:l><tei:l> الابن اباه او الام ابنها او يهم بذلك او بفعل اخر مثله فذلك
</tei:l><tei:l> ما ينبغى ان يطلب على ان الشاعر لا ينبغى ان ينقض القصص الماثورة
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="83">
<tei:l> الى ماده ومنهم من يعد بالبصر لا التى للخوف والتى هى 
</tei:l><tei:l> للتعجب فقط من حيث لا يشاركون صناعة المديح 
</tei:l><tei:l> بشئ من الاشياء وذلك انه ليس ينبغى ان يطلب من صناعة 
</tei:l><tei:l> المديح كل لذة لكن التناسب فاما فى تلك التى يعدها الشاعر 
</tei:l><tei:l> بالمحاكاة التى تكون بسبب اللذة من غير حزن وخوف فهو 
</tei:l><tei:l> معلوم ايما هى التى ترى انها يسيرة وذلك انه قد يجب 
</tei:l><tei:l> ضرورة ان تكون مثل هذه الافعال الارادية اما للاصدفاء 
</tei:l><tei:l> بعضهم الى بعض واما للاعداء واما لا لهولاء ولا 
</tei:l><tei:l> لهولاء فان كان انما يكون العدو يعاد عدوه فليس شئ 
</tei:l><tei:l> فى هذه الحال مما يحزن لا عندما يفعل ولا عندما يكون 
</tei:l><tei:l> مزمعا على ان يفعل غير ان فى التاثير نفسه والالم لايكون 
</tei:l><tei:l> حالهم ايضا ولا على ان كانت حالهم ايضا حال الاختلاف 
</tei:l><tei:l> واما متى احتاز التاثيرات والالام فى المحبات والمحبين 
</tei:l><tei:l> بمنزله اما يكون اخ يقتل الاخ او ابن للاب او ام 
</tei:l><tei:l> لابنها او ابن لامه وان كان مزمعا ان يفعل شيئا اخر 
</tei:l><tei:l> من مثل هذه فقد يحتاج فى مثل ذلك الى هذه الخلة 
</tei:l><tei:l> وهو ان تكون الخرفات التى قد اخذت على لاتحل 
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="84">
<tei:l> اعنى بذلك ان اورستيس مثلا هو الذى قتل كليتمنسترا وان
</tei:l><tei:l> الكمايون قتل اريفيليس وان كان له ان يخترع وان يتناول هذه
</tei:l><tei:l> القصص الماثورة تناولا حسنا وانا موضحون الان ما نعنية بالتناول
</tei:l><tei:l> الحسن فقد يقع الفعل لاناس يعون ويعرفون مثلما كان الشعراء القدماء
</tei:l><tei:l> يفعلون وكما جعل اوريييديس ميديا تقتل بنها وقد يقع الفعل بان
</tei:l><tei:l> يرتكب الامر الرهيب من يرتكبه وهو لا يعرف ثم يعرف صلة
</tei:l><tei:l> المحبة بعد ذلك كاودييوس عند سوفوكليس وهذا الفعل قد يقع
</tei:l><tei:l> خارج التمثيل وقد يقع فى التراجيدية نفسها كما فى  الكمايون
</tei:l><tei:l> لاستوداماس وتليجونوس فى  اوديسيوس جريحا  وامر ثالث
</tei:l><tei:l> غير هذين وهو امر ذلك الذى يهم وهو غير عارف بفعل شئ
</tei:l><tei:l> لا سبيل الى اصلاحة ثم يتعرف قبل ان يفعل وان يكون ذلك
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="85">
<tei:l> وتبطل اعنى بذلك مثل انه ليس لاحد يبطل امر المراء 
</tei:l><tei:l> المعروفة باقلوطيمستر انه لم تنلها الميتة من اورسطس 
</tei:l><tei:l> ولا للمعرفة باريفيلى من القيماون واما هو فقد يجد ايضا 
</tei:l><tei:l> الاشياء التى افيدت انها قد استعملت على جهة جيدة 
</tei:l><tei:l> ولنبخر معنى قولنا انا نقول قولا على جهة الجودة اخبارا 
</tei:l><tei:l> اوضح واشراح 
</tei:l><tei:l> فالفعل الارادى يكون حالة هذه الحال كما كانوا 
</tei:l><tei:l> القدماء يفعلون ويعلمون المعرفين كما فعل اوريفيدس 
</tei:l><tei:l> عندما قتل المراة المساة ميديا بنيها واما معنى الا يفعل بالارادة
</tei:l><tei:l> عندما يعرفون وان يفعلوا من حيث لايعرفون ثم يعرفون
</tei:l><tei:l> المحبة والصادقة اخيرا فهو حال ردية وهذا كحال 
</tei:l><tei:l> سوفوقلس وادويفس فهذه هى خارجة عن القينة 
</tei:l><tei:l> نفسها واما ما هو فى المديح فبمنزله القاماون 
</tei:l><tei:l> واسطودامنطس او حيث يقول على نحو الضربة لاوديسيس 
</tei:l><tei:l> وايضا التى ثالثة نحو هذه فهى امر ذلك الذى كان 
</tei:l><tei:l> مزمعا ان يفعل شيئا من هذه التى لا برء لها فانه يدل قبل 
</tei:l><tei:l> ان يفعل بسبب فقد الدرية والمعرفة ولا شيئا خارجا 
</tei:l><tei:l> عن هذه يجرى على جهة اخرى وذلك انه قد يجب 
</tei:l><tei:l> ضرورة اما ان يفعل واما الايفعل واذا فعل اما يفعل وهو 
</tei:l><tei:l> عارف واما ان يفعل وغير عارف بل مزمع  بان يعرف وايضا 
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="86">
<tei:l> عن معرفة او عن غير معرفة واقبح هذه الاحوال هى حال ذلك
</tei:l><tei:l> الذى يهم بان بفعل وهو عارف ثم لا يفعل فان ذلك بشع ولكنه غير
</tei:l><tei:l> تراجيدي اذ انه لا يتضمن امرا مؤلما ولهذا لا تتناول الافعال هذا
</tei:l><tei:l> التناول الا نادرا كما يهم هايمون بان يقتل كريون فى تراجيدية
</tei:l><tei:l>  انتيجونى والحال الثانيه هى حال وقوع الفعل والافضل ان يكون
</tei:l><tei:l> من يفعله غير عارف ثم يعرف بعد ان يفعل لان الفعل يخلص من
</tei:l><tei:l> البشاعة والتعرف يحدث الفزع والذهول والحال الاخيرة هى
</tei:l><tei:l> اجود الثلاثة واعنى بذلك ما كان مثل حال ميروبى فى  كرسفونتيس
</tei:l><tei:l> واذ تهم بقتل ولدها ولكنها لا تقتلخ بل تعرفه وكما تهم الاخت بقتل
</tei:l><tei:l> اختها فى تراجيدية ايقيجينيا وكما يهم الابن بان يسلم امه ثم يعرفها
</tei:l><tei:l> فى تراجيديه هلى ومن اجل ذلك لا توجد الموضوعات المناسبة للتراجيديات
</tei:l><tei:l> فى اسر كثيرة كما ذكرنا من قبل فان الشعراء بحثهم عما يصلح
</tei:l><tei:l> ان يوضع فى القصص قد اهتدواغ الى هذه الموضوعات مصادفة واتفاقا
</tei:l><tei:l> لا من طريق الصناعة فهم مضطرون ان يلجئوا الى هذه الاسر التى
</tei:l><tei:l> وقعت لها مثل هذه الالام
</tei:l><tei:l> وحسبنا ما قلناه الاعمال وما ينبغى ان تكون عليه القصة
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="87">
<tei:l> اما الذين يعرفون واما للذين لا يعرفون، فمن كان من  17  هؤلاء
</tei:l><tei:l> يعرف وهو يعد ولا يفعل فكهو ارذل ،  وذلك ان نشيده حينئذهو
</tei:l><tei:l> بشع كريه ، ليس هو داخلا فى باب المدح ، من قبل
</tei:l><tei:l> انه قد كان اعتبر . ولذلك ليس انسان ان يفعل على
</tei:l><tei:l> جهة التشابة الا اقل ذاك . بمنزلة ما بانطيغونى لقريو بمن.
</tei:l><tei:l> واما معنى ان يفعل بالارادة هو الثانى. و الخير لمن هو غير
</tei:l><tei:l> عارف بان يفعل ان يكون اذا فعل ان يعترف ، وذلك ان
</tei:l><tei:l> الكراهة حينئذ و البشاعة لا يدانيانه. واما الاستدلال و التعرف
</tei:l><tei:l> فهو اعجب و اجود . وما اصلح و اجود ما يروى، اعنى
</tei:l><tei:l> ما كان فى الموضع المسمى اسقيلوفنطس من المراة المسماة
</tei:l><tei:l> ميرفا فيما كانت مستعدة لقتل احد بنيها، الا انها لم تقنله
</tei:l><tei:l> لكن تعرفت فى الموضع المعروف بابيغانيا اخت لاخيها ،
</tei:l><tei:l> وتعرف فى الموضع المسمى ايلى الابن امه، وتعرفها عندما
</tei:l><tei:l> كان يريد اسنادا ورواية. فلهذا السبب عندما تفوهت
</tei:l><tei:l> وتكلم بها اعنى ـ  بالمدائح ـ منذ قديم الدهر ليست
</tei:l><tei:l> عند اجناس كثيرة، ويباحث عنها لا من الصناعة لكن
</tei:l><tei:l> من اى حال كانت مما وجدوا . و اعدوها بالخرافات ، فقد
</tei:l><tei:l> يضطرون ان يتلقوا هذه فى مثل هذه التاثيرات والالام
</tei:l><tei:l> التى تعرض لها بحسب الخواص.
</tei:l><tei:l> واما فى قوام الامور وكيف ينبغى ان يكون الذين
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="88">
<tei:l> 15_اما فى الاخلاق فينبغى ان تعتمد امور اربعة فاحدها
</tei:l><tei:l> واولها ان تكون حسنة والمرء يكون ذا خلق اذا كانت اقواله او افعاله
</tei:l><tei:l> تدل على اختيار ويكون ذا خلق حسن اذا كان اختياره حسنا وهذا هو
</tei:l><tei:l> الشان فى كل جنس فقد يكون للمراة والعبد خلق حسن على ان
</tei:l><tei:l> المراة ليست شريفة جدا والعبد ليس شريف على الاطلاق والامر
</tei:l><tei:l> الثانى هو ان تكون مناسبة فالرجولة خلق يوجد للرجال ولكن
</tei:l><tei:l> المراةلا يناسبها ان تكون ذات رجولة والامر الثالث هو ان تكون
</tei:l><tei:l> الاخلاق شبيهة بالواقع وهذا غير كونها حسنة او مناسبة كما قيل
</tei:l><tei:l> والامر الرابع هو ان يكون الخلق سويا فاذا كان المرء الذى يقصد
</tei:l><tei:l> بالمحاكاة غير سوى وكان متصفا بهذا الخلق فينبغى ايضا ان يكون
</tei:l><tei:l> سويا فى عدم استوائه فمثال الخلق غير المناسب توجع اوديسيوس
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="89">
<tei:l> يركبون الخرافات فقد قيل قولا كافيا، واما فى العادات
</tei:l><tei:l> فلنتكلم الان. فنقول: ان العادات التى منها يتعرف الحق
</tei:l><tei:l> و يستدل عليه اربع: الاول منها هو ان تكون العادات جيادا،
</tei:l><tei:l> و يكون كل واحد منها ان كان قول الامر الذى هو اعرف
</tei:l><tei:l> قد يوثر بالفعل الارادى فى الاعتقاد ـ شيئا ما ـ ان يكون
</tei:l><tei:l> حال كل واحد من العادات هذه الحال, والخير و الجيد ان
</tei:l><tei:l> كان موجودا فهو موجود خيرا فى كل جنس: وذاك انه
</tei:l><tei:l> هذا منهم رذل وهذا مزيف. والثانى ذاك الذى يصلح،
</tei:l><tei:l> وذلك ان العادة التى هى للرجال قد توجد الا انها لا تصلح
</tei:l><tei:l> للمراة، ولا ايضا ان ترى فيها البته.والثالثة الشبيه: وذلك
</tei:l><tei:l> ان الذى له هذه العادة غير ذلك الذى له عادة جيدة ،
</tei:l><tei:l> اذ كان قد يصلح ان يفعل كما تقدم فقيل. واما الرابعة
</tei:l><tei:l> فذاك المتساوى: وذلك انه ان كان انسان مما ياتى بالتشبيه
</tei:l><tei:l> و المحاكاة غيرمساو، ووضع مثل هذا الخلق كذلك
</tei:l><tei:l> على جهة التساوى ، فقد يجب ان يكون غير متساو.
</tei:l><tei:l> و ايضا اما مثال رذيلة العادة فليس هو ضرورى،
</tei:l><tei:l> وذلك كما كانت  الرحمة لاورسطس و الحزن عليه . وما
</tei:l><tei:l> كان غير لائق هو انه ما كان يصلح و يطابق . ومثل نوح اوديسون
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="90">
<tei:l> فى  اسكيلا  وحديث ملانيى اما مثال الخلق غير السوى فايفيجانبا
</tei:l><tei:l> فى اوليس فانها متضرعة غيرها بعد ذلك
</tei:l><tei:l> وينبغى فى الاخلاق ما ينبغى فى نظم الاعمال من التزام الضورى
</tei:l><tei:l> والراجح دائما بحيث يكون المرء الذى له خلق ما جاريا فى اقواله
</tei:l><tei:l> وافعاله على مقتضى الضرورة او الرجحان وبين من ذلك
</tei:l><tei:l> ان نهاية القصص ينبغى ان تصدر عن القصة نفسها لا عن حيله مسرحية
</tei:l><tei:l> كما فى تراجيدية  ميديا او كرجوع السفن فى  الالياذة فينبغى
</tei:l><tei:l> الا تستعمل الحيلة المسرحية الا فى الامور الخارجية عن حدود التمثيلية
</tei:l><tei:l> والواقعة قبلها والتى لا يكون للمرء سبيل الى معرفها او فى الامور
</tei:l><tei:l> التالية التى تحتاج الى التنبؤ بها واعلانها فاننا ننسب الى الالهة انهم
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="91">
<tei:l> على المعروفة باسقلى البحرانية، ولا ايضا النضنضة
</tei:l><tei:l> و تلخيش المعروفة بميلانا فى . فاما الذى للامتساو فكحال
</tei:l><tei:l>   ايفيغانيا فى دير المعروف ببنات اوى. وذلك انه
</tei:l><tei:l> ما تشبهت تلك التى كانت تتضرع بتلك الاخيرة.
</tei:l><tei:l> وقد يجب ان نطلب دائما مجرى التشابه كما
</tei:l><tei:l> نطلب ذلك فى قوام الامور ايضا: اما ما هو على الحقيقة
</tei:l><tei:l> واما ما هو ضرورى ، واما التشبيه. وعند هذه تكون
</tei:l><tei:l> العادة ضرورية او شبيه. ومن البين ان اواخر الخرافات انما
</tei:l><tei:l> ينبغى ان تعرض لها و تنوبها من العادة نفسها ، وليس كالحال
</tei:l><tei:l> فيما كان من الحيلة عند ميديا ، وكما كان مما كان
</tei:l><tei:l> الة ايليس من انقلاب المراكب لا للغرق . لكن انما ينبغى
</tei:l><tei:l> ان نستعمل نحو خارج القينة و اخرها الحيلة : اما بمقدار
</tei:l><tei:l> ما احتملوا هؤلاء المذكورين ، واما بمبلغ ما لايمكن 
</tei:l><tei:l> الانسان ان يقف و يعرف ، او بمبلغ ما يحتاجون اخيرا
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="92">
<tei:l> مطلعون على كل شئ اما ما يخالف العقل فلا ينبغى ان يقع فى الاعمال
</tei:l><tei:l> الا ان يكون ذلك خارج التراجيديا كالذى يقع من ذلك فى  اوديبوس
</tei:l><tei:l> لسوفوكليس
</tei:l><tei:l> وبما ان التراجيديا هى محاكاة لاناس افضل ممن نعرف فينبغى
</tei:l><tei:l> ان يصنع بها مثل صنيع المثورين الحذاق فى صورهم فهؤلاء مع
</tei:l><tei:l> اعتمادهم اداء هيئة من يحاكون يصورونهم شبيهين بالواقع وان كانوا
</tei:l><tei:l> اجمل منه وكذلك يجب على الشاعر حين يحاكى اناسا سريعى الغضب
</tei:l><tei:l> او بليدى الحس او باخلاقهم عيب كهذين يجب عليه ان يصورهم
</tei:l><tei:l> كذلك وان جعلهم احسن مماهم كما صور اجاثون او هوميروس
</tei:l><tei:l> خلق اخيل هذا ما ينبغى ان يلاحظ وينبغى ان يراعى معه عمل
</tei:l><tei:l> الحواس الذى يرتبط ضرورة بصنعة الشعر فكثيرا ما يقع الخطا فيه
</tei:l><tei:l> وقد تكلمنا فى ذلك كلاما كافيا فى مقالاتنا التى  اذعناها
</tei:l><tei:l> 16_قد بينا فيها سبق اى شئ هو التعرف واول انواع
</tei:l><tei:l> التعرف واقلها براعه واكثرها ان يستعمل لضعف الفكر هو
</tei:l><tei:l> التعرف بالعلامات ومن العلامات ما يكون طبيعيا مثل  الحربقة التى
</tei:l><tei:l> تظهر فى اجسام بنى الارض او النجوم التى فى  ثواستيس تراجيدية
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="93">
<tei:l> فى المقولة او القول ، وذلك ان كل شىء تسلم الى الالهة 
</tei:l><tei:l> ترى و تبصر . فاما ما هو خارج عن النطق فلا ينبغى ان يكون
</tei:l><tei:l> فى الامور والا كان هذا المعنى خارجا عن المدائح ، بمنزلة
</tei:l><tei:l> ما كان ما اتى به اوديفس من محاكاه سوفوقلس حريصا.
</tei:l><tei:l> و التشبيه و المحاكاه هى مدائح الاشياء التى هى فى غاية
</tei:l><tei:l> الفضيلة ، او كما يجب ان يشبهوا المصورن الحذاق الجياد
</tei:l><tei:l> وذلك ان هؤلاء باجمعهم عندما ياتون بصورهم و خلقهم ، من
</tei:l><tei:l> حيث يشبهون ، ياتون بالرسوم جيادا ، كذلك الشاعر
</tei:l><tei:l> ايضا عندما يشبه الغضابى و الكسالى ياتى هذه الاشياء الاخر
</tei:l><tei:l> التى توجد لهم فى عاداتهم ، فعلى هذا ينبغى للحذاق ان ياتوا
</tei:l><tei:l> بمثال الصعوبة ، بمنزلة ما ابان اوميروس من خير
</tei:l><tei:l> اخيلوس. وهذه ينبغى ان تحفظ، ومع هذه ايضا
</tei:l><tei:l> الاحساسات التى تلزمهم فى صناعة الشعر من الاضطرار. وذلك
</tei:l><tei:l> انه كثيرا ما قد يكون فى هذه زلل وخطا، وقد تكلم
</tei:l><tei:l> فيها كلاما كافيا فى الاقاويل التى اتى بها.
</tei:l><tei:l> وقد تكلم ايضا فى الاستدلال , واما انواع الاستدلالات
</tei:l><tei:l> فمنها: اولا، ذلك  الذى هو بلا صناعة، وهو الذى
</tei:l><tei:l> يستعمله كثيرون، بسبب الشك، بتوسط العلامات:
</tei:l><tei:l> ماكان منها متهيئة فبمنزلة الحربة التى كان يمسك بها
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="94">
<tei:l> كاركينوس ومنهامايكون مكتسبا فيكون ملازما للجسم مثل الندوب
</tei:l><tei:l> او يكون منفصلا عنه مثل العقود ومثل القوس فى تراجيدية  تيرو
</tei:l><tei:l> وقد تستعمل هذه العلامات استعمالا اجود او اردا كما عرف
</tei:l><tei:l> اوديسيوس بالندبة عرفته مربيته على وجة وعرفه رعاته هلى وجه
</tei:l><tei:l> اخر فان استعمال العلامات قصد الاقناع وكل ما كان من ذلك
</tei:l><tei:l> بسبب امر خال عن الصنعة وخير منه ذلك التعرف الذى يكون
</tei:l><tei:l> عن انقلاب كما فى  منظر الحمام
</tei:l><tei:l> والهنوع الثانى هو ما يفتعله الشاعر ومن اجل ذلك يكون خاليا
</tei:l><tei:l> من الصنعه كما يعرف اورستيس فى  ايفيجانيا حين يعلن انه اورستيس
</tei:l><tei:l> وتعرف ايفيجانيا بكتابها ولكن اورستيس انما يعلن ما يريدة الشاعر
</tei:l><tei:l> لا ما تريده القصة وهذا الضرب من التعرف قريب من ذلك الذى
</tei:l><tei:l> بصفته بالخطا لان اورستيس كان يستطيع ان يظهر بعض العلامات
</tei:l><tei:l> فى جسمة ومن ذلك صوت عصا الحائك فى تمثيلية  تيرى لسوفوكليس
</tei:l><tei:l> والتوع الثالثما يكون بالتذكر كان يرى الانسان شيئا فيحصل
</tei:l><tei:l> له احساس كما فى  القبرصيون لديكايوجينوس فان شخصا يدمع
</tei:l><tei:l> لرؤية صورة وكذلك فى حكاية الكينوس فان اوديسيوس يتذكر
</tei:l><tei:l> ويدعى حين يسمع الضارب على القيثار والنوع الرابع هو التعرف
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="95">
<tei:l> المعروفون بقاغانس ، او الكواكب بمنزلة التى بثواسطس
</tei:l><tei:l> الشبيهة بالسرطان ، ومنها ما هى مقتناة بمنزلة الطوق فى العنق
</tei:l><tei:l> و السيف باليد . وقد يمكن ان نستعمل هذه اما بالفاضلة
</tei:l><tei:l> منها و اما بالرذلة، بمنزلة ما عرف اودوسوس بالبثرة التى كانت
</tei:l><tei:l> فى رجله من مربيته على جهة اخرى ومما حرره على
</tei:l><tei:l> جهة اخرى. وذلك ان منها : ما هو فى امر التصديق
</tei:l><tei:l> اكثر فى باب الصناعة، و جميع هذه التى هى امثالها. ومنها
</tei:l><tei:l> ما توجد فيها الادارة و التقليب اكثر، مثل ان هذه
</tei:l><tei:l> التى تكون بالتغسل اجود.
</tei:l><tei:l> و الثوانى: التى عملها الشاعر لهذا السبب بلا
</tei:l><tei:l> صناعة ، مثل جانب المعروفة بباغانيا ، وهو الذى به
</tei:l><tei:l> استدلت اباغاتيا انه ارسطس ، وذلك انه اما تلك فالبرسالة
</tei:l><tei:l> الى ذلك ، واما هذا فيخبر بما يريده الشاعر لل الخرافة
</tei:l><tei:l> وحكاية الحديث. ولهذا السبب صار هذا بالقرب من
</tei:l><tei:l> الزلل الذى خبر به . وقد يوجد اخر يقتضب بحسب هذا الراى،
</tei:l><tei:l> وهذه فيما قاله سوفقلس من انه سمع صوت ساعد ممتهن.
</tei:l><tei:l> و الثالث هو ان يكون ينال الانسان ان يحس عندما
</tei:l><tei:l> يرى: كالحال فيما كان باهل ديقوفانس فى قبرس ، فانه 
</tei:l><tei:l> قال انه لما راى الكتابات بكى ، وكذلك امر اهل القينس من
</tei:l><tei:l> القول ، فانه لما سمع العواد وتذكر دمع ، ومن هناك
</tei:l><tei:l> عرف بعضهم بعضا.
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="96">
<tei:l> بطريق البرهان العقلى كما فى تراجيدية المتقربون  وان احدا
</tei:l><tei:l> يشبهنئ قد جاء  ولا احد يشبهنى الا اورستيسص اذا اورستيس
</tei:l><tei:l> هو الذى جاء ومن ذلك تعرف ايفيجانيا فى تراجيدية بولويدوس
</tei:l><tei:l> السوفسطائى فمن المعقول ان يجرى اورستيس قياسا فيقول انه
</tei:l><tei:l> سيضحى لان اخته ضحيت ومن ذلك مافى  تيدبوس لثيودكتوس
</tei:l><tei:l> اذ يقول الاب انه جاء يبحث عن ابنه ففقد حياته هو نفسه ومثله
</tei:l><tei:l> مافى النسور فان النسوه حين راين المكان استنتجن مصير هن انه
</tei:l><tei:l> قضى عليهن ان يمين بهذا المكان لانهن عذبن فيه وقد يحدث تعرف
</tei:l><tei:l> ناتج عن قياس خاطى نت النظارة كما فى ترايجدية  اوديسيوس
</tei:l><tei:l> الرسول المزعوم فقد قال انه يمكنه ان يعرف القوس ولم يكن
</tei:l><tei:l> راها فمن قوله انه يمكنه ان يعرف القوس كان القياس الخاطئ
</tei:l><tei:l> وافضل هذه الانواع جميعا هو التعرف الذى ينشا من الاعمال
</tei:l><tei:l> نفسها فان الدهشة تحدث عندئذ من طريق المعقول كما فى
</tei:l><tei:l>  اودييوس و ايفيجانيا لسوفوكليس فانه من المعقول ان تريد
</tei:l><tei:l> ابفيجانيا ان تبعث بكتاب فمثل هذا التعرف دون غيره يستغنى
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="97">
<tei:l> واما الرابع فما يخطر بالفكر، بمنزلة: اتى من
</tei:l><tei:l> هو شبيه بالمكفنين لانسان ـ ولم يات احد يشبه الا ارسطس ـ،
</tei:l><tei:l> فهذا اذا هو الذى اتى واما السوفسطانى فعندما نظر فى
</tei:l><tei:l> الامور نظرا كثيرا قبل ايباغانيا على الحقيقة ظن
</tei:l><tei:l> بارسطس انه هو نفسه فكر ان اخته ذبحت ، وانه عرض انها
</tei:l><tei:l> انما كانت تضحى له . و قال ايضا ثااودقطس انه عندما...
</tei:l><tei:l> لسيفنيدس من انها عندما جاءت و نظرت الى الموضع فكرت
</tei:l><tei:l> فى باب القضاء  و اخطر به ببالها انه جميعهن بهذا قضى
</tei:l><tei:l> عليهم ان يمتن ، وذلك انهم يخرجون بالامر . وقد يوجد ضرب
</tei:l><tei:l> اخر ايضا مركب: الماخوذ من مغالطة القياس التى
</tei:l><tei:l> لثااطرن، بمنزلة ما فيما دون من امر اودوسيا ذلك المبشر
</tei:l><tei:l> الطاهر . وذلك ان من القوس زعم انه ليس يمكن انسان اخر
</tei:l><tei:l> فقد قال ذلك الشاعر، و الخبر ايضا الذى اتى فى ذلك
</tei:l><tei:l> قد خبر فيه امر القوس ، ليعرف مالم ير .وا ما القول
</tei:l><tei:l> انه بتوسط ذاك كانت تعرف. ففى هذا كانت المغالطة فى
</tei:l><tei:l> القياس.
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="98">
<tei:l> عن اصطناع العلامات والعقود ويليه التعرف الذى يكون من طريق
</tei:l><tei:l> البرهان
</tei:l><tei:l> 17_وينبغى للشاعر حين ينظم قصصه ويتممها يالعبارة ان
</tei:l><tei:l> يتمثلها بعينه على قدر ما يستطيع فانه حين يرى الاشياء اوضح
</tei:l><tei:l> ما تكون وكانه شاهدا الاعمال نفسها يجد ما يليق بها ولا يغيب
</tei:l><tei:l> عنه شئ من ضد ذلك ودليل ذلك ماتقد به كاركينوس فان
</tei:l><tei:l>  امفياراوس يصعد من الهيكل ومن لا يشهد المنظر لا يتنبه لذلك
</tei:l><tei:l> ولكن القصة سقطت على المسرح اذ لم يحتمل النظارة ذلك
</tei:l><tei:l> وكذلك ينبغى ان يتم الشاعر حهد طاقته عمله بالاشارات
</tei:l><tei:l> فان اقدر الناس على التاثير اذا تماثلت الطبائع هم من يكونون فى
</tei:l><tei:l> حال الانفعال والهائج والغاضب يهيجان ويغضبان باعظم ما يكون
</tei:l><tei:l> من الصدق ومن اجل ذلك كان الشعر نابعا عن موهبة او عن ضرب
</tei:l><tei:l> من الجنون فالموهربون يحسنون ان يلبسوا لبوسا نختلفة والاخرون
</tei:l><tei:l> لا يصعب عليهم ان يخرجوا عن طورلاهم
</tei:l><tei:l> وينبغى للشاعر سواء اكان الموضوع الذى يتناولة قديماغ ام مبتدعا
</tei:l><tei:l> ان يبدا بتخطيط عام له يفصل قطعه ويمد اطرافه واعنى بالتصور
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="99">
<tei:l> وحدها فقط بلا اشياء معمولة وبلا اشياء فى العنق .
</tei:l><tei:l> و الثانى من القياس.
</tei:l><tei:l> وقد ينبغى ان تقوم الخرافات وتتم بالقولة من
</tei:l><tei:l> قبل ان الامور توضع اما العينين جدا: وذلك انه على هذه
</tei:l><tei:l> الجهة عندما يرى الشاعر على ماعند الامور المعمولة
</tei:l><tei:l> انفسها، وعندما يصير هناك ، يجد الشىء الاول و الاخرى
</tei:l><tei:l> و الاجمل، ولايذهب عليه البته المضاد لهذه . ودليل ان ذاك صعد فيما
</tei:l><tei:l> يقال الى ذاك كانه صاعد من ايارن اى من الهيكل من
</tei:l><tei:l> حيث لم يكن يرى، وكان يذهب على الناظر ، ووقع فى
</tei:l><tei:l> الخيمة وعندما تصعب السامعين فى هذا  بمقدار ما كانه
</tei:l><tei:l> يمكن كان يفعل مع الاشكال على مجرى الاذعان و الانقياد .
</tei:l><tei:l> فالذين هم فى الالام هم فى طبيعة واحدة بعينها ، وان
</tei:l><tei:l> كان الذى فى الهزايز يتعذب و يتقلب ، وكان الذى
</tei:l><tei:l> يتسخط بالحق يتعصب . ولذلك فان صناعة الشعر هى الماهر
</tei:l><tei:l> اكثر منها للذين هم تائهين العقول ، ذلك ان هؤلاء
</tei:l><tei:l> منهم من هو بسيط محسن ، واعنى فى الاقاويل 
</tei:l><tei:l> والخرافات التى عملت . وقد يجب عليه هو ايضا ان يكون عندما
</tei:l><tei:l> يعمل ان يضعها على طريق الكلية ، ومن بعد ذلك ان يتخذ
</tei:l><tei:l> يدخل شىء وان يركب . واعنى بقولى ان يكون معنى الكل  
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="100">
<tei:l> العام مثل مافى امر ايفيجانيا ان فتاه كانت توشك ان تذبح قربانا
</tei:l><tei:l> فاخذت على غفلة من المقربين وحملت الى بلد اخر جرى العرف فيه
</tei:l><tei:l> بان يضحى الغرباء للالهة ونالت هذه السدانة ثم اتفق ان قدم اخوها
</tei:l><tei:l> لان العرف او صاه ان يذهب لعلة خارجة عن هذا الكل وغرض
</tei:l><tei:l> خارج عن القصة فلما جاء وسجن وكاد يقتل اظهر امره اما على
</tei:l><tei:l> ما صنعه اوربيديس او على ما صنعه يولويدوس قائلا كما يمكن
</tei:l><tei:l> ان يتوقع انه لم تكن اخته وحدها التى يجب ان تضحى بل هو ايضا
</tei:l><tei:l> كان يجب فيهخ ذلك ومن هنا يكون خلاصه
</tei:l><tei:l> ثم اذا فرغ من وضع الاسماء من بعد فينبغى ان تتناول القطع
</tei:l><tei:l> فينظر فى كونها مما ينتمى الى الموضوع فثمة فى امر اورستيس مثلا
</tei:l><tei:l> جنونه الذى ادى الى اخذه والتطهيرالذى افضى الى خلاصه والقطع
</tei:l><tei:l> فى التمثيليلت قصار اما الملاحم فتكتسب بفضلها طولا فان الموضوع
</tei:l><tei:l> فى الاوديسية غير طويل فهو ان رجلا غاب عن وطنه سنين طوالا
</tei:l><tei:l> وظل يوسيدون يترصده حتى وجد نفسه وحيدا واتفق من حال
</tei:l><tei:l> بيته ان الخطاب كانوا ياكلون ماله وياتمرون بابنه فيعود بعد ان تقاذفته
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="101">
<tei:l> بهذا النحو كالحال فى امر ايباغانيا: عندما نحرت صبية
</tei:l><tei:l> ما اوخفيت لكيما لا تظهر قامت بين المنحورين ، ووضعت
</tei:l><tei:l> فى بلد اخر فوق القادم، قد كانت السنة جرت فى ذلك البلد
</tei:l><tei:l> ان تضحى لله ضحايا ، واقتنت هذا الفوز . وفى زمان ما بالاخرة
</tei:l><tei:l> عرض ان قرب اخوها وجاءـ من قبل ان الوالى اخطا،
</tei:l><tei:l> من قبل ان العلة هنالك خارج عن معنى الكل ـ وفى البلد و
</tei:l><tei:l> ايضا الذى عملت فيه هذه . فماذا غير الخرافة مما يخبر
</tei:l><tei:l> به زعم فعل الان ؟ اذ قد جاءت ولما اخذ وقدم لينحر
</tei:l><tei:l> يعرف اخته . فان على ما يعمل اوريفدس القينة على مذهب
</tei:l><tei:l> الحق اعواج كثيرة . فلانه قال انه ليس اخته اذا كان
</tei:l><tei:l> يجب ان تنحر لكن هو ايضا قد كان ان يتمثل فيه 
</tei:l><tei:l> ذلك ، ومن ههنا يكون الخلاص . ومن ذلك تدخل اسماء قد
</tei:l><tei:l> وضعت وفزع من وضعها، و تكون الاسماء المداخلة
</tei:l><tei:l> مناسبة ، بمنزلة ما لاورسطس وهو الذى تدبيره كان الخلاص
</tei:l><tei:l> بالتطهير . الا فى القينات : الدخيلة هى معتدلة ، واما
</tei:l><tei:l> صنعة الانواع فى هذه فتطول . ذلك ان لاودوسيا فالقول
</tei:l><tei:l> ليس هو بالطويل: فانه معندما شخص انسان وغاب سنين
</tei:l><tei:l> كثيرة قد ينعاق عن فوسيدين، وقد كان وحيد، وايضا
</tei:l><tei:l> فان حال من كانت حال انه الامر معها ان بادجميع املاكه
</tei:l><tei:l> فى الخطاب و الاملات، وان يمكرون به ويخونونه، واما هو
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="102">
<tei:l> العواصف ويظهر بعض الناس على جلية امره ويهجم على اعدائه
</tei:l><tei:l> ويفتك بهم ظافرا هو نفسه بالنجاة هذا هو لب القصة وما عداه
</tei:l><tei:l> قطع ولواحق
</tei:l><tei:l> 18_وفى كل نراجيديا عقدة وحل فالامور التى تقع خارج
</tei:l><tei:l> التراجيديا وبعض الامور التى تقع داخلها هى العقدة وسائرها
</tei:l><tei:l> فهو الحل واعنى بالعقدة ما يكون من البدء الى ذلك الجزء الذى يحدث
</tei:l><tei:l> منه التحول الى سعادة او الى شقاء وبالحل ما كان من بدء الاتهام
</tei:l><tei:l> بالقتل حتى النهاية
</tei:l><tei:l> وللتراجيديا اربعة انواع وهى التى قلنا انها اجزاؤها فمنها
</tei:l><tei:l> المعغقدة التى تقوم كلها على الانقلاب والتعرف ومنها الانفعالية
</tei:l><tei:l> كتراجيديات  اياس  و  اكسيون ومنها الاخلاقية كتراجيديات
</tei:l><tei:l>  نساء فثيا و ييليوس والنوع الرابع مثل تراجيديات  بنات
</tei:l><tei:l> فوركيس و بروميثيوس وسائر التراجديات التى نجرى
</tei:l><tei:l> مناظرها فى هادس الجحيم والخير الشاعر بين ذلك كله
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="103">
<tei:l> فبلغ بعد ان تاه تيها كثيرا ، ولما تعرف اناس ما اما هو فشقا
</tei:l><tei:l> شقيا عظيما ونجا و تخلص، واما اعداؤه فابادهم . فهذه
</tei:l><tei:l> هى خاصية هذا ، واما الاشياء الاخر فهى دخيلة.
</tei:l><tei:l> وكل مديح فشىء منها حل و شىء ما رباط. اما
</tei:l><tei:l> اشياء التى من خارج و الافراد من داخل فى بعض الاوقات
</tei:l><tei:l> فالرباطات، التى من الابتدا الى هذا الجزء، وهى تلك
</tei:l><tei:l> التى هى الغاية ، ومنها يكون العبور اما بالنجاح و الفلاح واما
</tei:l><tei:l> بالا نجاح ولا فلاح . واما الانحلال فهو كان من اول
</tei:l><tei:l> العبور الى اخره. كحال رباط ثاوداقطس فى اوغى:
</tei:l><tei:l> اما الارتباط فالتى تقدمت فكتبت، واخذ الطفل ، وايضا
</tei:l><tei:l> فالتى عليها، واما الانحلال فذاك الذى هو من اوغى
</tei:l><tei:l> الى الموت و الى الانقضاء.
</tei:l><tei:l> واوناح المدائح اربعة انواع ـ وهذا كله قيل انه
</tei:l><tei:l> اجزاء ايضا: فاحدها مقرن مؤلف، و الاجزاء الادارة و التقليب
</tei:l><tei:l> الذى فى الكل ، و الاستدلال . والاخر هى انفعالية، بمنزلة
</tei:l><tei:l> افثوطيدس وفليوس ايضا . و الرابع فامور فرقيداس
</tei:l><tei:l> و افروميثوس وما قيل لهما ، وهو ان التى فى الجحيم هى ممتحنة
</tei:l><tei:l> مجربة فى كل شىء، وان لم يكن هكذا فهى لا محالة فى اشياء
</tei:l><tei:l> عظام و كثيرة.
</tei:l><tei:l> و انهم يتهمون و يغشمون الشعراء على جهة اخرى كما
</tei:l><tei:l> الان ، وذلك انه لما كان جزء وحيد شعراء جياد
</tei:l><tei:l> حذاق ، هم يؤهلون كل انسان لخيره الخاص ، وقد ينبغى
</tei:l><tei:l>  </tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="104">
<tei:l> والا فبين اعظمه واكثره لا سما والناس فى هذه الايام يطلقون
</tei:l><tei:l> النسهم بالعيب فى الشعراء فانه لما كان فى كل جزء شعراء محسنون
</tei:l><tei:l> اراد الناس من الشاعر الواحد ان يبذ كل محسن فى الوجه الذى تفرد به
</tei:l><tei:l> من وجوه الاحسان
</tei:l><tei:l> وليس من الصواب فى شئ ان يقال ان هذه التراجيدية غير تلك
</tei:l><tei:l> او انها هى هى اعتمادا على ان القصة واحده اومختلفة بل يصح ذلك
</tei:l><tei:l> اذا كانت العقدة واحدة والحل واحدا وكير من الشعراء يحسنون
</tei:l><tei:l> العقدة ولا يحسنون الحل ولكن كليهما ينبغى ان يكون جديرا
</tei:l><tei:l> بالاستحسان كذلك يجب ان يتذكر ما قلناه مرات كثيرة من ان نظم
</tei:l><tei:l> التراجيديا لا ينبغى ان يصنع على مثال الملحمة واعنى بمال الملحمة
</tei:l><tei:l> ما كان متعدد القصص كما لو صنع انسان من الالياذة كلها قصة
</tei:l><tei:l> تراجيدية فان طول الملحمة يتيح لكل جزء ان يستوفى حظه من
</tei:l><tei:l> العظم اما فى التمثيليات فان هذه الاجزاء تقع مبهمة بعيدة عن
</tei:l><tei:l> الادراك ودليل ذلك ان من صنعوا تراجيديات شاملة لامر خراب
</tei:l><tei:l> ايليون كله بدل ان يصنعوها فى جزء منه كما صنع اوريبيديس
</tei:l><tei:l> فى  نياونى او كما صنع ايسخيلوس هؤلاء اما ان يسقطوا
</tei:l><tei:l> او يتاخروا فى المسابقات فان اجاثون انما سقط لهذا السبب وحده
</tei:l><tei:l> اما امثلة الانقلاب واما الافعال البسيطة فقد اصاب فيها مواقع الاستحسان
</tei:l><tei:l> وجاء فى ذلك بما يروع وذلك انها تجمع بين الشعور التراجيدى
</tei:l><tei:l> وبين العاطفة الانسانية كما يحدث حين ينخدع الرجل الحصيف
</tei:l><tei:l> الئيم مثل سيسيفوس او يغلب الشجاع الظالم فهذا على قول
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="105">
<tei:l> الا يكون هم يؤهلون كل انسان للخير الخاص به. وقد 
</tei:l><tei:l> كان يجب الايكون لا مديح  اخر  ولا  هذا  ان يقال
</tei:l><tei:l> للخرافة ، و  هذا  اذا كان موجودا تاليفه وحله هما
</tei:l><tei:l> باعيانها . وكثيرين عندما الفوا و اقرنوا يحلون حلا
</tei:l><tei:l> حسنا ، واما على جهة ردية ان امسكا كليهما بالتبديل
</tei:l><tei:l> وقد يجب ان يتذكر مما قد قيل مرات كثيرة، ولا يفعل
</tei:l><tei:l> تركيب المديح الميمى افوفيوايقون ، واعنى بافوفيايقون
</tei:l><tei:l> الوزن الكثير الخرافات . مثل ان يعمل انسان الخرافة التى
</tei:l><tei:l> من ايليادا كلها، وذلك ان الاجزاء هنالك تاخذ بسبب
</tei:l><tei:l> الطول العظم اللائق و الاولى ، واما فى القينات فيكون النظر
</tei:l><tei:l> خارج عن الشىء كثيرا. والدليل هو هذا: وهو ان بمبلغ
</tei:l><tei:l> الابادة التى لايليون عملوها بجملتها ـ لا بالاجزاء كما
</tei:l><tei:l> عمل اوريفيدس  نياوبى  و ليس كما عمل اسكيونوس ـ
</tei:l><tei:l>  من انهم اما ان يقعون واما ان يجاهدون جهادا رديئا
</tei:l><tei:l> من قبل ان هذا من الخيرات وقع فى الادارات. وفى الامور 
</tei:l><tei:l> البسيطة يستدلون و يتعرفون حقيقة هذه التى يريدوا
</tei:l><tei:l> و يحبون على طريق الرمز، من قبل ان هذا هو مديحى ومن
</tei:l><tei:l> شان محبة الانسان. وهذا موجود متى انخع حكيم بمنزلة 
</tei:l><tei:l> سيوسيفوس مع الرذيلة و غلب الشجاع من الجائز . وهذه
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="106">
<tei:l> اجاثون امر معقول اذ من المعقول ان تقع امور كثيرة خارجة عن
</tei:l><tei:l> المعقول
</tei:l><tei:l> اما الجوقة فيجب ان تعتبر كواحد من المثلين فتكون جزءا
</tei:l><tei:l> داخلا فى الكل وتشترك فى التمثيل لا كما عند اوريبيديس بل على
</tei:l><tei:l> طريقة سوفوكليس ولكن اغانى الجوقة عند اكثر الشعراء ليست
</tei:l><tei:l> اكثر تعلقا بالقصة منها بتراجيديه اخرى فهى انما تغنى لتفصل
</tei:l><tei:l> التمثيل وكان اجاثون اول من ابتدا هذه الطريقة ولكن اى فرق
</tei:l><tei:l> بين ان يجعل الغناء فواصل وبين ان ينقل حديث او قطعة كاملة من
</tei:l><tei:l> تمثيلية الى اخرى؟
</tei:l><tei:l> 19_وقد بقى ان نتكلم فى العبارة والفكر بعد ان فرغنا من
</tei:l><tei:l> الكلام على الاجزاء الاخرى اما الحديث عن الفكر فمحله المقالات
</tei:l><tei:l> الخاصة بالخطابة فانه اخص بذلك البحث وكل ماعبر عنه بالغة فهو من
</tei:l><tei:l> قبيل الفكر واجزاؤه الاثبات والمناقضة واثارة الانفعالات
</tei:l><tei:l> والخوف والغضب وغيرها والتعظيم او القبول ومبلغ الفرق
</tei:l><tei:l> الاشكال نفسها ينبغى ان تتخذ فى الاعمال ايضا حين يراد ان تهيا
</tei:l><tei:l> هيئة تدعو الى الاشفاق او الفزع او التعظيم او القبول ومبلغ الفرق
</tei:l><tei:l> ان التاثيرات التى يتوصل اليها بالاعمال ينبغى ان تظهر بدون دلالة
</tei:l><tei:l> لفظية اما التى تكون بالكلام فينبغى ان بعدها المتكلم وان
</tei:l><tei:l> تنتج عن الكلام فماذا عسى ان يكون عمل المتكلم اذا ظهرت الافكار
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="107">
<tei:l> هى بالحقيقة ايضا، كما يقول فى الخبر ايضا بالحقيقة .
</tei:l><tei:l> وقد تكون كثيرة خارجة عن الحق ، وللصف الذى فى الجحيم من
</tei:l><tei:l> هؤلاء المنافقين . و يكون جزء للقول، وان يجاهده معا
</tei:l><tei:l> لا على انه مع اوريفيدس ، لكن كما يحارب مع سوفوقلس
</tei:l><tei:l> وكثير من التى تتغنى ليس انما تغنى الدخيلة ، واول من بدا
</tei:l><tei:l> بالدخيلات و بين ان يؤلف قول من اخرى الى اخرى.
</tei:l><tei:l>  اما فى الانواع الاخر فقد قلنا ، فينبغى الان ان نتكلم
</tei:l><tei:l> فى المقولة و فى الضمير و الذهن . وقد وضعت الاشياء التى هى
</tei:l><tei:l> نحو الذهن و الضمير فى كتاب البلاغة. وذلك ان هذا
</tei:l><tei:l> هو من مثال تلك الصناعة ومما يخصها . و الاشياء التى فى
</tei:l><tei:l> الذهن قد يجب ان ترتب و تعد تحت القول. واجزاء هذه هى :
</tei:l><tei:l> ان يبين ، وان يستعد للالم ، بمنزلة الحزن او الخوف
</tei:l><tei:l> اوالحرد او اشباه هذه ، وايضا الكبر و الصغر. وظاهر ان
</tei:l><tei:l> فى الامور ايضا من هذه الصور والخلق ينبغى ان
</tei:l><tei:l> يستعد التى هى حقائق . غير ان مقدار الفرق فى هذا هو ان
</tei:l><tei:l> منها يرى دائما بلا تعليم ، ومنها ما يعدها الذى يتكلم ،
</tei:l><tei:l> و القائل ، وهى خارج عن القول . والا فما فعل ذلك الذى
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="108">
<tei:l> عن غير طريق الكلام؟
</tei:l><tei:l> ومن بين المسائل التى تتصل بالعباراة مسالة الاشكال العبارة ولكز
</tei:l><tei:l> هذا الباب يخص صنعة الالقاء واربابها فمما يتناوله معرفة ما الامر
</tei:l><tei:l> وما الدعاء وما الخبر وما الوعيد وما الاستفهام الى نحو ذلك ولا عبرة
</tei:l><tei:l> بالنقد الذى يوجه الى الشاعر بناء على علمة او جهله بهذه الامور
</tei:l><tei:l> فمنذا الذى يسلم بان الشاعر اخطا فى ذلك الموضوع الذى نقده عليه
</tei:l><tei:l> بروتاجوراس وهو انه جعل الكلام فى صورة امر وهو يحسب انه
</tei:l><tei:l> دعاء حين قال  غنى ايتها الالهة غضب اخيل  ؟قان الطلب لفعل
</tei:l><tei:l> شئ او تركه هو على قول ذلك الناقد امر فلندع هذا البحث
</tei:l><tei:l> الذى ينتمى الى صناعة غير الشعر
</tei:l><tei:l> 20_هذه هى الاجزاء الداخلة فى العبارة بوجه عام الخوف
</tei:l><tei:l> والمقطع والرباط والاسم والفعل والتصريف والكلام
</tei:l><tei:l> فالحرف صوت لا ينقسم ولكن ليس كل صوت لا ينقسم
</tei:l><tei:l> بل ذلك الذى يمكن ان ينشا منه صوت مركب فان للبهائم اصواتا غير
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="109">
<tei:l> اما ان يقول واما ان تبين فيه اللذات وليس بسبب القول
</tei:l><tei:l> ونوع النظر للتى هى نحو المقولة هو ـ نوعا واحدا مثلا ـ
</tei:l><tei:l> اشكال المقولة: وهذه ترى للاخذ بالوجوه والذى له مثل
</tei:l><tei:l>  هذا  : اعنى البناء وصناعة القيام عليه ، بمنزلة ما الامر
</tei:l><tei:l> وما الصلاة او حديث او حرض او سؤال او جواب ، وان
</tei:l><tei:l> كن شىء اخر مما هو نظير لهذه . وذلك انه لا شىء اخر
</tei:l><tei:l> خارج عن علم هذه ولا علم ، مما هو تهجين يؤتى به فى صناعة
</tei:l><tei:l> الشعر ، يستحق الحرص و العناية . والا فماذا للانسان ان
</tei:l><tei:l> يتوهم انه وقع الزلل فى التى كان فروطاغورس يهجن بها ، من
</tei:l><tei:l> انه كان يامر  يظن  عندما كان يظن ان يصلى ،
</tei:l><tei:l> ويقول:   خبرى انها الالهة على السخطة و الحرد  وذلك
</tei:l><tei:l>     انه زعم ان معنى انه امر بان يفعل شىء او لايفعل هو
</tei:l><tei:l> امر . لذلك ليخلى ذلك لصناعة  اخرى  لا على انه من شان
</tei:l><tei:l> صناعة الشعر.
</tei:l><tei:l> و نقول فى عماد المقولة باسرها . واجزاء الاسطقات هى
</tei:l><tei:l> هذه: الاقتصاب ـ الرباط ـ الفاصلةـ الاسمـ الكلمةـ
</tei:l><tei:l> التصريف ـ القول:
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="110">
<tei:l> منقسمة ولكننا لا نسمى شيئا منها حرفا واجزاء الحروف هى الصائتة
</tei:l><tei:l> ونصف الصائتة والصامتة فالحروف الصائت هو ما يحدث صوتا
</tei:l><tei:l> مسموعا بدون قرع الشفتين او الاسنان كالالف والواو
</tei:l><tei:l> ونصف الصائت ما يحدث صوتا مسموعا مع القرع كالسين
</tei:l><tei:l> والراء والصامت ما لا يحدث بنفسه صوتا مع القرع ولكنه
</tei:l><tei:l> يحدث صوتا مسموعا اذا اقترن بحروف صائتة مع القرع كالسين
</tei:l><tei:l> والراء والصامت ما لا يحدث بنفسه صوتا مع القرع ولكنه
</tei:l><tei:l> يحدث صوتا مسموعا اذا اقترن بحروف صائتة كالجيم والدال
</tei:l><tei:l> وهذه الحروف تختلف باختلاف هيئات الفهم ومواضع النطق
</tei:l><tei:l> والتفخيم والترقيق والطول والقصر والحدة والغظ والتوسط
</tei:l><tei:l> بين ذلك والبحث فى كل نوع من هذه الانواع هو من شان اصحاب
</tei:l><tei:l> صناعة الاوزان
</tei:l><tei:l> والمقطع صوت غير دال مركب من حرف صامت وحرف
</tei:l><tei:l> صائت فان الجيم والراء بدون الف هما مقطع ومع الالف هما
</tei:l><tei:l> مقطع كذلك ولكن البحث فى هذه الفروق ايضا هو
</tei:l><tei:l> مما يخص صناعة الاوزان
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="111">
<tei:l> وليس ولا واحد من اجزاء الاصوات
</tei:l><tei:l> ما اقول انه الاسطقسات . واما هذا الصوت المركب
</tei:l><tei:l> فاجزاؤه جزان : اعنى المصوت ولا مصوت ونصف المصوت
</tei:l><tei:l> غيران المصوت الذى يكون من غير القرع الكائن عند الشفتين
</tei:l><tei:l> او الاسنان هو صوت غير مفصل، واما نصف المصوت
</tei:l><tei:l> الذى مع القرع ، اما على انفرداه فليس له
</tei:l><tei:l> ولا صوت واحد مركب مسموع ، واما مع التى لها
</tei:l><tei:l> صوت مركب قد يكون مسموعا : بمنزلة  ج 
</tei:l><tei:l> وال د  ، وهو بعينه مختلف بشكل الافواه و المواضع،
</tei:l><tei:l> وبالاتصال  والمرسل ، بالطول و الانقباض ، وايضا
</tei:l><tei:l> بالحدة و الصلابة ، وبالتى هى موضوعة فى وسط كل
</tei:l><tei:l> واحد واحد فى جميع الاوزان و ينبغى ان تدانيها.
</tei:l><tei:l> اما الاقنضاب صوت مركب غير  مدلول مركب
</tei:l><tei:l> من اسطقس مصوت ولا مصوت . وذلك ان  ج  و  ر 
</tei:l><tei:l> بلا ا  ليسا اقتضاب ، اذا كان انما يكون
</tei:l><tei:l> اقتضاب مع  ا  لكن ال  ج  و ال ر  و ا  هى اقتضاب 
</tei:l><tei:l> الاانه ينبغى ان ننظر فى اختلاف هذه اعنى هذه الوزينة.
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="112">
<tei:l> والرباط لفظ غير دال لا يمنع ولا يسبب الصوت الواحد
</tei:l><tei:l> المركب من اصوات كثيرة ويوضع فى الطرفين او فى الوسط او
</tei:l><tei:l> صوت غير دال يمكن ان يركب من اصوات كثيرة كل منها دال
</tei:l><tei:l> صوتا واحدا دالا مثل ونحوهما او صوت غير
</tei:l><tei:l> دال يشير الى ابتداء جملة او انهائها او تفصيلها ولا يصلح ان
</tei:l><tei:l> يستقل بنفسه فى اول الجملة
</tei:l><tei:l> والاسم صوت مركب دال لا يتضمن الزمان وليس لجزء
</tei:l><tei:l> من اجزائه دلالة بمفرده فان الاسم المركب لا يستعمل جزء من
</tei:l><tei:l> اجزائة على انه دال بمفرده فالهبة مثلا غير معنية بكلمة من
</tei:l><tei:l>  هبة الله
</tei:l><tei:l> والفعل صوت مركب دال يتضمن الزمان ولا يدل جزء
</tei:l><tei:l> من اجزائه على انفراده كما فى الاسماء ف رجل  و ابيض
</tei:l><tei:l> لا يدلان على الزمان اما  يمشى  و مشى فيتضمنان الدلالة على
</tei:l><tei:l> الزمان فالاول يدل على الزمن الحاضر والاخر يدل على الزمن
</tei:l><tei:l> الماضى
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="113">
<tei:l> واما الرباط فهو صوت مركب غير مدلول بمنزلة مام
</tei:l><tei:l> واليس ذلك ان ما يسمع منها هو غير مدلول
</tei:l><tei:l> مركب من اصوات كيرة وهى دالة على صوت
</tei:l><tei:l> لفظة واحد مركب غير مدلول
</tei:l><tei:l> واما الفاصلة فهى صوت مركب غير مدلول واما
</tei:l><tei:l> لابتداء القول واما لاخرة او حد دال بمنزلة فاما
</tei:l><tei:l> او من اجل او الا ويقال : صوت مركب غير
</tei:l><tei:l> مدلول الذى لا يمنع ولا يفعل الصوت والواحد المدلول الذى
</tei:l><tei:l> من شانه ان يركب من اصوات كثيرة وعلى اللاؤس
</tei:l><tei:l> وعلى الوسط.
</tei:l><tei:l> وام الاسم فهو لفظة اوصوت مركب دال او دال
</tei:l><tei:l> خلو من الزمان جزء من اجزائة لا يدل على انفراده وليس
</tei:l><tei:l> تستعمل الاسماء المركبة على ان جزءا من اجزائها يدل
</tei:l><tei:l> على انفراده وذلك ان دورس من ثاودورس ليس
</tei:l><tei:l> يدل على شى
</tei:l><tei:l> واما الكلمة فهى صوت دال اولفظة دالة تدل مع
</tei:l><tei:l> ما تدل عليه على الزمان جزء من اجزائة لا يدل على انفراده
</tei:l><tei:l> كما لا يدل جزء من اجزاء الاسماء على انفراده ذلك ان
</tei:l><tei:l> قولنا انسان وابيض ليس يدلان على الزمان واما 
</tei:l><tei:l> قولنا يمشى او مشى فقد يدلان على الزمان : اما ذاك
</tei:l><tei:l> فعلى الزمان الحاضر واما هذا فعلى الزمان الماضى.
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="114">
<tei:l> والتصريف للاسم والفعل يدل على علاقة  له او  اليه
</tei:l><tei:l> ونحوهما او على المفرد والجمع كالاناسى والانسان او على
</tei:l><tei:l> السؤال او الطلب فقولك  هل مشى؟ او ليمشى هو تصريف الفعل
</tei:l><tei:l> وهذه هى احواله
</tei:l><tei:l> والكلام هو صوت مركب دال بعض اجزائه يدل على انفراده
</tei:l><tei:l> اذ ليس كل كلام مركبا من افعال واسماء كحد الانسان مثلا فقد
</tei:l><tei:l> يكون كلام بدون افعال على انه لايخلو ابدا عن جزء دال مثل
</tei:l><tei:l>  كليون فى قولك كليون يمشى والكلام يكون واحدا على ضربين
</tei:l><tei:l> اما بان يدل على امر واحد واما بان يؤلف من اقوال كثيرة فالالياذه
</tei:l><tei:l> مثلا واحده بالتاليف وحدا لانسان واحد بدلالته على امر واحد
</tei:l><tei:l> 21_وانواع الاسم هى الاسم البسيط واعنى بالبسيط
</tei:l><tei:l> ما لم يكن مركبا من اجزاء دالة مثل  ارض والاسم
</tei:l><tei:l> المضاعف ومنه ما يتركب من جزء دال وجزء غير دال كما ان
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="115">
<tei:l> واما التصريف فهو الاسم او للقول : اما ذاك على
</tei:l><tei:l> ان لهذا وهذا وما اشبه ذلك بعضه يدل على واحد
</tei:l><tei:l> او على كثير بمنزلة الناس او الانسان واما ذاك فعلى
</tei:l><tei:l> هذه التى هى فى الاقاويل بمنزلة ما فى السؤال وفى
</tei:l><tei:l> الامر وذلك ان قولنا مشى او يمشى  اذا دللنا
</tei:l><tei:l> به على الزمان المستقبل هما تصاريف الكلمة وهذه
</tei:l><tei:l> هى انواعها ايضا
</tei:l><tei:l> والقول هو لفظ دال اوصوت دال مركب
</tei:l><tei:l> الواحد من  اجزائه يدل على انفراده ؟. وليس كل قول مركب
</tei:l><tei:l> من الكلمة بمنزلة حد الانسان لكن قد يمكن
</tei:l><tei:l> ان يكون القول من غير كلم. جزء من القول الدال على
</tei:l><tei:l> ما هو الشى بمنزلة ان يكون له . بمنزلة قولنا قاللناس
</tei:l><tei:l> فى قولنا فاللناس يمشى والقول يكون واحدا على ضربين:
</tei:l><tei:l> وذلك انه ام ا ان يكون القول واحد بان يدل على واحد
</tei:l><tei:l> واما ان يكون واحدا بربطات كثيرة بمنزلة قولنا
</tei:l><tei:l> ان سفر اوميروس هو المعلروف بايلياس هو واحدوذلك
</tei:l><tei:l> ان هذا هو واحد برباط 142 ب واما قولنا انسان
</tei:l><tei:l> يمشى فهو اوحد من قبل انه يدل على واحد.
</tei:l><tei:l> وانواع الاسم هما نوعان: احدهما الاسم البسيط
</tei:l><tei:l> واعنى البسيط ما ليس هو مركب من اجزاء تدل بمنزلة 
</tei:l><tei:l> قولنا الارض والاخر الماضعف وهذا منه ما هو
</tei:l><tei:l> مركب من الدالة وغير دال عند غير انه ليس من
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="116">
<tei:l> منه ما يتركب منجزءين دالين وقد يكون الاسم ثلاثى الاجزاء
</tei:l><tei:l> او رباعى الاجزاء او كثير الاجزاء مثل كثير من كبلام اهل مرسيليا
</tei:l><tei:l> هرموكايكو كسانتوس
</tei:l><tei:l> وكل اسم فاما اصيل او لغة او استعاره او زينة او موضوع او ممدود
</tei:l><tei:l> او مقصور او مغير واعنى بالاصيل ما نستعمله كلنا وبالغة ما يستعمله
</tei:l><tei:l> اهل بلد اخر وبين من ذلك ان قوة الاسم ان يكون اصيلا وان
</tei:l><tei:l> يكون لغة ولكن لا للاشخصاص انفسهم فكلمة
</tei:l><tei:l>  رمح  اصيلة عند اهل قبرص ولغة عندنا
</tei:l><tei:l> والاستعارة هى نقل اسم شئ الى شئ اخر فاما ان ينقل من
</tei:l><tei:l> الجنس الى النوع او من النوع الى الجنس او من نوع الى نوع
</tei:l><tei:l> او ينقل بطريق المناسبة اعنى بنقل اسم الجنس الى النوع مثل قولة
</tei:l><tei:l>  هذه سفينى قد وقفت فان الرسو ضرب من الوقوف وبنقل
</tei:l><tei:l> اسم الجنس الى النوع مثل  اما لقد فعل اوديسيوس عشرة الاف
</tei:l><tei:l> مكرمة فان  عشرة الاف كثيرة وهى مستعملة هنا بدلا من
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="117">
<tei:l> حيث هودال بالاسم ومنه ما هو مركب من الدالة من
</tei:l><tei:l> قبل ان الاسم قد يكون ذو ثرثة اضعاف وكثير الاضعاف
</tei:l><tei:l> بمنزلة كثير من مالسيوطا : ارماقايقون كسانثوس
</tei:l><tei:l> المتضرع الى رب السموات
</tei:l><tei:l> وكل اسم هو اما حقيقى واما انسان  واماا متادى واما
</tei:l><tei:l> زينة واما معمول او ممدوج او مفارق او متغير
</tei:l><tei:l> واعنى بالحقيقى الذى يستعملة كل انسان , واعنى باللسان
</tei:l><tei:l> على انه لقوم اخر حيى يكون معلوم: اللسان والحقيقى هما فى
</tei:l><tei:l> قوتهما شى  واحد بعينه . الا انه ذلك لقوم باعيانها وذلك
</tei:l><tei:l> فلسان  واما دورو فهو لنا حقيقى واما الاهل قبرس
</tei:l><tei:l> فلسان.
</tei:l><tei:l> وتادى الاسم هو تادية اسم غريب امام من الجنس
</tei:l><tei:l> على النوع واما من النوع على جنس ما بزيادة واما من
</tei:l><tei:l> النوع بالزيادة التى بحسب تشكل الذى نقوله من
</tei:l><tei:l> الجنس اما من الجنس على النوع بمنزلة القول بان
</tei:l><tei:l> القوة التى لى فهى هذه على واما من النوع على 
</tei:l><tei:l> الجنس مثل القول ان اودسوس كان اصنع ربوات
</tei:l><tei:l> خيرات وذلك ان قوله ربوة استعملة بدل
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="118">
<tei:l>  كثيرة وبنقل اسم النوع الى النوع مثل قوله  امتص حياته
</tei:l><tei:l> بسيف من بزنز وقوله قطع البحر بسفين من بزنز صلب  فهنا
</tei:l><tei:l> استعملت  امتص بدلا من  قطع
</tei:l><tei:l> وقطع بدلا من امتص وكلاهما نوع من الاخذ
</tei:l><tei:l> واقول ان هناك مناسبة اذا كانت نسبة الاسم الثانى الى الاول
</tei:l><tei:l> كنسبة الرابع الى الثالث فيصح عندئذ ان يستعمل الرابع بدلا من
</tei:l><tei:l> الثانى والثانى بدلا من الرابع وربما زادوا على ذلك فذكروا بدلا
</tei:l><tei:l> من الشئ الذى هو موضوع القول ما ينسب اليه هذا الشئ
</tei:l><tei:l> اعنى مثلا ان نسبة الكاس الى ديونيسوس كنسبة الدرع الى راس
</tei:l><tei:l> فيسمى الكاس  درع ديونيسوس وتسمى الدرع  كاس ارس
</tei:l><tei:l> ونسبة الشيخوخة الى العمر كنسبة المساء الى النهار فيسمى المساء شيخوخة
</tei:l><tei:l> النهار  وتسمى الشيخوخة  مساء العمر او  مغرب العمر  كما يقول
</tei:l><tei:l> امبدوكليس وربما كان بعض المتناسبات غير موضوع له اسم
</tei:l><tei:l> فهنا ايضا نعبر بالمناسب فالقاء الحب فى الارض يسمى بذرا اما القاء
</tei:l><tei:l> الشمس بنورها علينا فليس له اسم يدل عليه ولكن نسبة هذا الفعل
</tei:l><tei:l> الى الضوء هى كنسبة البذر الى الحب فلذلك قيل  تبدز نورها
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="119">
<tei:l> الكثيرة واما من النوع عىل نوع فمنزلة قولة ان انتزع
</tei:l><tei:l> نفسه بالنحاس عندما قطع مرته بنحاس حاد وذلك
</tei:l><tei:l> ان قولنا قطع هنا استعمله ووضعه بدل من قولنا
</tei:l><tei:l> قتل وذلم ان كلا القولين موضوعين على الموت
</tei:l><tei:l> وحال الثنى عند الاول حال مستقيمة وكذلك الرابع
</tei:l><tei:l> عند الثالث وذلم ان يقول بدل للثالث الرابع اكثر من
</tei:l><tei:l> بدل الثانى وبعض الناس زاودات بدل القول بان يقول قولهم
</tei:l><tei:l> بحد ثبت وجوده . واعنى بذلك ان حال الجام عند ديونوسس
</tei:l><tei:l> تشبة بحال التر عند راس وذلك انه يسمى جام ديونونسس ترس
</tei:l><tei:l> ديونوسس ويسمى الترس جام ارس. كسحب الشيخوخة
</tei:l><tei:l> بعشيه العمر والحياة قتسمى العشية شيخوخة النهار
</tei:l><tei:l> كما يسمى انفاذقليس الشيخوخة ايضا عشية الحساة او
</tei:l><tei:l> غروب العمر . وفى هذه ليس اسم موضوع  لهذه التى
</tei:l><tei:l> بالتقسيم الا انه  لا شى يقال بالاقب على مثال واحد مثل
</tei:l><tei:l> ذلك ان الثمرات تخلى واما النار فغغرها من الشمس
</tei:l><tei:l> بلا نسبة الا ان حال هذه عند الشمس شبية بحال الزراعة
</tei:l><tei:l> 143 عند غير الثمرة ولذلك قيل ايضا ان الصاما بعثت
</tei:l><tei:l> حلت من الالة . ولنا ان تستعمل جهه هذه التادية على 
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="120">
<tei:l> القدسى وقد يستعمل هذا النحو من الاستعارة على سبيل اخرى
</tei:l><tei:l> فيسمى الشئ باسم اخر ويسلب  عنه بعض خصائص هذا الاخير
</tei:l><tei:l> كان لا يسمى الدرع كاس ارس بل كاسا بلا خمر
</tei:l><tei:l> والاسم الموضوع هو الذى لم يسبق لاحد استعماله فى هذا
</tei:l><tei:l> المعنى بل جاء به الشاعر من عنده ويبدو ان ثمة كلمات من هذا
</tei:l><tei:l> القبيل مثل  النابته للقرون و
</tei:l><tei:l>  المتضرع للكاهن والاسم الممدود او المقصور هو ما بولغ
</tei:l><tei:l> فى مد حرف صائت فيه او زيد فيه مقطع او ما اقتطع منه شئ
</tei:l><tei:l> فمن الممدود مثلا       بدلا من        و
</tei:l><tei:l> بدلا من           ومن المقصور        و        و      كما
</tei:l><tei:l> فى                 ويكون الاسم مغيرا اذا احتفظ بجزء
</tei:l><tei:l> منه وغير جزء اخر كما فى            بدلا من
</tei:l><tei:l> والاسماء انفسها منها المذكر والمؤنث والمتحايد فما كان منهيا
</tei:l><tei:l> بالنون او الراء او السين                      او ما يتركب من السين
</tei:l><tei:l> وهما الحرفان             فهو مذكر وما كان منهيا بحرف من
</tei:l><tei:l> الحروف الصائتة التى تمد دائما كالاى والاو او التى تقبل
</tei:l><tei:l> المدكالا فهو مؤنث فينتج ان المذكر والمؤنث متساويان فى عدد الحروف
</tei:l><tei:l> التى ينهيان بها لان المركبين من  السين لا يخرجان عن كونهما سينا
</tei:l><tei:l> ولا ينهى اسم من الاسماء بحرف صامت ولا بصائت قصير وانما
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="121">
<tei:l> جهه اخرى وهى انه اذا  ما لقب الغريب ان يجعل افوفاسالا عما
</tei:l><tei:l> له مثل ان يقول الانسان : الترس لا انها لارس لكن للخمر
</tei:l><tei:l> والاسم المحمول  هو الاسم  يضعه الشاعر من غير ان
</tei:l><tei:l> يسمية صنف من الناس بالكلية . وقد يظن ان بعض
</tei:l><tei:l> الاسماء هذه حالها فى كونها بمنزلة تلقيبة للقرون الثابتة
</tei:l><tei:l> وتلقيبة للكاهن الذابح.
</tei:l><tei:l> والاسم المدود والمفارق : اما ذاك هو الذى يستعمل
</tei:l><tei:l> الاسطقات المصوته وهو الذى هو طويل او بالمقتضب
</tei:l><tei:l> الدخيل. واما ذلك معتدل منفصل ممدود  بمنزلة  ما قولة:
</tei:l><tei:l> انه ضربة على ثدية  الميمنى بدل  قولة ثدية اليمنى
</tei:l><tei:l> والاسماء نفسها بعضها ومذكرة وبعضها مؤنثة وبعضها
</tei:l><tei:l> متوسطة بين المذكر والمؤنث . والمذكر منها يتم البنو
</tei:l><tei:l> والرو وبالوضع بحسب اليونانى ومبلغ ما يركب
</tei:l><tei:l> من هذه وهى كسى وفسى والمؤثنة هى بالمقدار
</tei:l><tei:l> ما يتم من احرف مصوته بالاحراف الطوال اعنى ب
</tei:l><tei:l> ايطا واو و الاخر الممدودة وهى الفاء
</tei:l><tei:l> ويوطا وى حتى تعرض المذكرة والمؤثنة بكثرة
</tei:l><tei:l> متساوية من قبل ان كسى وفسى هما مركبان
</tei:l><tei:l> وليس اسم يفنى وينقضى بحرف ساكن ولا بالمصوت
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="122">
<tei:l> تنهى بالياء ثلاثة اسماء
</tei:l><tei:l> وتنهى بالواو خمسة
</tei:l><tei:l> و    والاسماء المتحايدة تنهى بهذين الحرفين وبالنون
</tei:l><tei:l> والسين
</tei:l><tei:l> 22_وجودة العبارة فى ان تكون واضحة غير مبتذلة
</tei:l><tei:l> فالعبارة المؤلفة من الاسماء الاصيلة هى او ضح العبارات ولكنها
</tei:l><tei:l> مبتذلة ومن امثلها شعر كليو فون وستانلس واما العبارة السامية الخالية
</tei:l><tei:l> من السوقية فهى التى تستخدم الفاظا غير مالوفة واعنى بالالفاظ غير
</tei:l><tei:l> المالوفة الغريب والمستعار والممدودوكل ما بعد عن الاستعمال
</tei:l><tei:l> ولكن العبارة التى تؤلف كلها من هذه الكلمات تصبح لغزا او رطانة
</tei:l><tei:l> فملؤها بالاستعارات يجعل منها لغزا وملؤها بالغريب يجعل منها
</tei:l><tei:l> رطانة فان حقيقة اللغزهى قول امور واقعة مع التاليف بيها على
</tei:l><tei:l> وجه يجعلها مستحيلة وليس يمكن ذلك بالتركيب العادى للالفاظ
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="123">
<tei:l> المقصور واما باليوطا فتلاثة فقط. : بمنزلة مالى
</tei:l><tei:l> وقومى وفافارى واما بوا و فخمسة ، وهى
</tei:l><tei:l> دورد فوو نافو غونو اسطو.
</tei:l><tei:l> واما الاسماء التى فى الوسط فتتم بنو والوضع بمنزلة
</tei:l><tei:l> ما انا دندرن با نو واما فاثوس ب سيغما.
</tei:l><tei:l> واما فضيلة المقولة فهى ان تكون مشهورة ناقصة
</tei:l><tei:l> الا ان المشهورة فهى التى تسعتد وتهيا من اسماء حقيقة 
</tei:l><tei:l> ويخبر بها من هذه
</tei:l><tei:l> والمثال على ذلك بمنزلة شعر قلاوفون
</tei:l><tei:l> وشعر استانلس
</tei:l><tei:l> واما العفيفة والمختلفة: فمن قبل ان
</tei:l><tei:l> يقال المسكن هى مختلفة وتستعمل اشياء غريبة
</tei:l><tei:l> وعظيمة واعنى بالغربة : اللسان والنقلة والتادى
</tei:l><tei:l> من خير الى خير والامتداد من الصغاير الى العظايم
</tei:l><tei:l> وكل منا هو من الحقيقى الا ان يكون الانسان يجعل جميع
</tei:l><tei:l> هذه التى حالها هذه الحال ان يكون تركيبة بهذه الحال
</tei:l><tei:l> اما الغاز وامثال وما مثيل بريويا وان كان من الانتقال
</tei:l><tei:l> والتادية 143 ب فالرموز والالغاز والامثال وان كان من  اللسان
</tei:l><tei:l> فمثيل بربريا وصورة الرمز فهو ان يقال ان التى هى
</tei:l><tei:l> موجودة لا يمكن ان يوصلها وام بحسب الاسماء الاخر.
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="124">
<tei:l> ولكنه يمكن بالاستعارة مثل  رايت رجلا يلصق البرنز بالنار فى
</tei:l><tei:l> وجل اخر ونحو ذلك وتاليف العبارة كلها من الكلمات الغريبة
</tei:l><tei:l> يجعلها رطانة اعجمية فينبغى الجمع بين هذه الانواع على نحو ما
</tei:l><tei:l> فالغريب والاستعارة والزينة وسائر الانواع التى ذكرناها تناى
</tei:l><tei:l> بالعبارة عن السوقية والابتذال والاستعمال الاصلى يكسبها وضوحا
</tei:l><tei:l> وليس اعون على اكتساب الوضوح مع اجتناب السوقية من المدو الترخيم
</tei:l><tei:l> وتغيير الكلمات فتحوير هيئة الكلمات عن اوضاعها الاصلية
</tei:l><tei:l> والخروج عن الاستعمال العادى تجتنذ السوقية وباشتراك هذه
</tei:l><tei:l> الانواع مع الكلام العادى يكتسب الوضوح فليس بصواب اذا ما عاب
</tei:l><tei:l> النقاد على الشعراء هذه الاساليب واستهزءوا بهم كما كان اوقليديس
</tei:l><tei:l> الكبير يزعم ان نظم الشعر يهون امرةاذا اجيز للشاعر ان يمد المقاطع
</tei:l><tei:l> كلما اراذ وكان يصوغ الشعر على هذه الطريقة متهكما مثل قوله
</tei:l><tei:l> رايت ابيسخارمس يمشى الى ماراثون
</tei:l><tei:l> وقوله
</tei:l><tei:l> ما كان محبا لخريقه
</tei:l><tei:l> وانه لمضحك ان يبدو الشاعر مستخدما لهذه اتلطريقة فى قريب من
</tei:l><tei:l> هذا ولكن الاعتدال امر واجب فى جميع الاجزاء فانك قد تحدث
</tei:l><tei:l> هذا الاثر بعينه باستخدام الاستعارات والالفاظ الغريبة والانواع
</tei:l><tei:l> الشبيهة بهذين استخداما  غير لائق لقصد الاضحاك وما ابعد هذا عن
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="125">
<tei:l> فلا يمكن ان يفعل واما بحسب التادية والانتقال فقد
</tei:l><tei:l> يمكن مثل : انه الصق الصاقا ظاهرا النحاس بالنار
</tei:l><tei:l> والنحاس نفسه بالرجل . وامثال هذه هى من اللسان
</tei:l><tei:l> واما مثيل بربريا ان كانت هذه تمتزج واما الا يعمل
</tei:l><tei:l> اسم ناقص ولا ايضا مسكين فذلك بمنزلة اللسان والتادية
</tei:l><tei:l> والانتقال والزينة وهذه الاشياء الاخر التى وضعت. وليس
</tei:l><tei:l> انما ينظم فى اتضاح المقولة جزاء يسيرا هذه الاشياء: وهى
</tei:l><tei:l> هل اسم ما يكون بالنقصانات والتقطيعات وتبديلات
</tei:l><tei:l> الاسما. واما من حيث هى حاله حال مختلفة او بان
</tei:l><tei:l> يكون حقيقى خارج عما جرت به العادة فليزمة الا يعمل
</tei:l><tei:l> ناقص واما فمن حيث انه مشارك للمعتاد فيكون مشهورا
</tei:l><tei:l> حتى يلزم ان ما يجرى من الهجاء والمثلب من الجرى
</tei:l><tei:l> على هذا الضرب من الجدل ليس يجرى على الاستقامة وعند
</tei:l><tei:l> ما يهزمون بالشاعر بمنزلة اوقليدس ذلك الاول على
</tei:l><tei:l> انه قد كان يسهل عليه ان يفعل ان اعطى الانسان
</tei:l><tei:l> هكذا: كان يمد ما كان بجد يحب ويريد مده وكان
</tei:l><tei:l> يقصر حيث يريد وان يعمل الشعر المسمى ايانبوا بهذا
</tei:l><tei:l> اللفظ. وهوز قوله الذى زعم فيه : انى رايت مااثون
</tei:l><tei:l> من حيث يمشى بالنعمة ولا ايضا
</tei:l><tei:l> اما ان يرى كيف كان يستعمل هذا الضرب فهو مما
</tei:l><tei:l> يضحك منه واما المقدار والوزن فهما امر عام لجميع الاجزاء
</tei:l><tei:l> وذلك انه عندما كان يستعمل التاديات والانتقال والالسن
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="126">
<tei:l> حسن التصرف فى الالفاظ اعتبر ذلك فى الملاحم بان تدخل فى الوزن
</tei:l><tei:l> كلمات نثرية فانك اذا احللت كلمات عادية محل هذه الكلمات الغربية
</tei:l><tei:l> وهذه الاستعارات وهذه الانواع الاخرى تبين لك صدق ما قلناه
</tei:l><tei:l> ففى بيت ايامى واحد نظمه ايسخولوس واوريبيديس كلاهما لم يزد
</tei:l><tei:l> اوريبيديس على ان غير كلمة واحدة بان وضع كلمة غريبة فى
</tei:l><tei:l> مكان الكلمة العادية فاذا باحد البيتين يبدو جميلا واذا بالبيت الاخر
</tei:l><tei:l> يبدو سقيما فقد قال ايسخولوس فى فيلوكتيتس
</tei:l><tei:l>  قرحه تاكل لحم قدمة
</tei:l><tei:l> فوضع اوبيديس  تنهش              فى مكان
</tei:l><tei:l>  تاكل          وكذلك البيت
</tei:l><tei:l> والان قد امسى ضئيلا عاجزا منخوبا
</tei:l><tei:l> لو قاته مغيرا بكلمات مستعملة لاصبح والان قد امسى صغيرا
</tei:l><tei:l> ضعيفا مهدما وكذلك
</tei:l><tei:l> بعد ان جاء بكرسى زرى وتلاه بخوان ساذج لو غيرته لقلت
</tei:l><tei:l> بعد ام جاء بكرسى حقير وخوان صغير
</tei:l><tei:l> وكذلك لو ابدلت والشطان تزار لقلت والشطان تصيح
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="127">
<tei:l> وانو اع الاخر على ما يلق وفى باب التعزم فى الاشياء
</tei:l><tei:l>  هى ضحكة قد كان يفعل هذا الفعل بعينه. واما ما هو
</tei:l><tei:l> موافق لمقدار كل ما كانت تكون مختلفة فهذه تترى فى
</tei:l><tei:l> افى من حيث توضع الاسماء بالوزن والمقدار والتاديات
</tei:l><tei:l> وبانواع اخر فانه ان غير الاسماء الحقيقة  وقف على ان
</tei:l><tei:l> ما قلناه من ذلك حق مثل ان اوريفيدس واسخولس
</tei:l><tei:l> عندما عملا الشر المسمى ايانبوس فعلا هذا الفعل نفسه
</tei:l><tei:l> الا انه اذا ما نقل بدل الحقيقى من قبل انه قد اعتيد 114 
</tei:l><tei:l> فى اللسان اما ذاك فيرى جيد شريف واما هذا فيرى مهين.
</tei:l><tei:l> واسخولي عمل شعر فى فيلوقطيطس قال فيه: ان السباع
</tei:l><tei:l> اكلت لحوومى ومشئت رجلى فان فى هذا الكلام استعمل
</tei:l><tei:l> ووضع قوله مششت بدلا من قوله فاما
</tei:l><tei:l> الان انا من حيث على جهه الصغر والصغيرة بلا ان يصح 
</tei:l><tei:l> يقول انسان من حيث يغير بذلك الحقيقة : واما الان فلى 
</tei:l><tei:l> انا من حيث كنت صغيرا وتسمى الضعيف والذى بلا منظرا
</tei:l><tei:l> و هذا الكلام : ووضع المجلس دائما قاليون.
</tei:l><tei:l> وقوله : انه وضع بيدى انا الشقى مائدة صغيرة من
</tei:l><tei:l> حيث استعمل قوله ان انبا اليونايين مائدة صغيرة
</tei:l><tei:l> صغير بدل من اليونانين يسمون مائدة سغيرة وايضا
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="128">
<tei:l> وكان اريفراديس يهزا بالشعراء التراجيد
</tei:l><tei:l> يين لانهم يستعملون
</tei:l><tei:l> عبارات لا ترد فى الحديث قط مثل قولهم عن المنازل بعيدا بدلا
</tei:l><tei:l> من بعد عن المنازل ومثل                  وقولهم
</tei:l><tei:l> اخيل مافى شانه لا ما فى شان اخيل وما يجرى هذا المجرى
</tei:l><tei:l> على ان مجئ هذه الاساليب على خلاف العاجة فى الاستعمال هو
</tei:l><tei:l> الذى يجعلها تناى بالعبارة عن الابتذال ولكن اريفراديس ماكان
</tei:l><tei:l> يشعر بذلك
</tei:l><tei:l> ومن المهم ان تراعى المناسبة فى استعمال كل من هذه الانواع التى
</tei:l><tei:l> ذكرناها وفى استعمال الكلمات المضاعفة والغربية ولكن اعظم
</tei:l><tei:l> هذه الاساليب حقا هو اسلوب الاستعارة فان هذا الاسلوب وحده
</tei:l><tei:l> هو الذى لا يمكن ان يستفيده المرء من غيره وهو ايه الموهبة فان
</tei:l><tei:l> احكام الاستعارة معناه البصر بوجوه التشابه
</tei:l><tei:l> والمضاعفة من الاسماء اليق بالشعر الدثورمى وشعر الملاحم
</tei:l><tei:l> والاستعارات اليق بالشعر الايامى وكل الانواع التى ذكرناها
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="129">
<tei:l> كان يسمى المفسرين الحقيقين ذوى المديح من حيث
</tei:l><tei:l> كان يسبهم وزعم انهم كذلك لانهم يستعملون اشياء
</tei:l><tei:l> لم يقولها  قط  احد من الجدليين فى الجدل بمنزلة:
</tei:l><tei:l> ما فى المحلات الذى من النحو لا من المحلات ويمنزلة 
</tei:l><tei:l> القول القائل : ان  منك انت انا ايضا قد كنت شى ما
</tei:l><tei:l> وبمنزلة القول القائل ان اخليوس هو من اجل لا
</tei:l><tei:l> هو من اجل اخليوس واشياء كثيرة من امثال هذه كم
</tei:l><tei:l> كانت وذلك انه من قبل ان هذه الاشياء فهى من
</tei:l><tei:l> الحقيقى لذلك ما عمل  تركيب ليس حاله فى اللفظ.
</tei:l><tei:l> بدون نا هذه حاله وام ذاك فما كان يعرف عن هذه شيئا
</tei:l><tei:l> فاما الكبير فهو ان يستعمل كل واحد واحد من هذه التى وصفت على مجرى الاليق والاشبة. وان تستعمل
</tei:l><tei:l> اسماء مضعفة والالسن. وان يكون مما يتادى هو عظيم كبير
</tei:l><tei:l> غير ان هذا ليس يؤخذ من اخر من قبل انه دليل على
</tei:l><tei:l> الحذق والمهار
</tei:l><tei:l> ة وذلك انه ان يكون التادى تاديا حسنا
</tei:l><tei:l> الى ما هو شبيه هو ان يعلم علما حسنا.
</tei:l><tei:l> والاسماء انفسها منها مركبة وهذه تصلح لوزن الشعر
</tei:l><tei:l> المسمى دياثورانبو واما الالسن فتصلح للاوزان المعروفة
</tei:l><tei:l> بايروايقو هو النشيد واما التى تتادى فتصلح لاوزان
</tei:l><tei:l> الشعر المعروف بايانيو وهى البق واصلح فى ايروايقو
</tei:l><tei:l> من جميع ما وصف واما فى ايانبو فمن
</tei:l><tei:l> قيل انها تشبه باللفظ وهذه الاسماء تصلح وتليق
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="130">
<tei:l> تصلح لشعر الملاحم اما الاشعار الايامبية التى تحاكى اسلوب الكلام
</tei:l><tei:l> جهد الطاقة فيناسبها من الالفاظ ما كان جاريا فى لغة الحديث
</tei:l><tei:l> واعنى بها الاصيل والمستعار والزينة
</tei:l><tei:l> وحسبنا الان ما قاناه فى التراجيديا والمحاكاة التمثيلية
</tei:l><tei:l> 23_اما عن صنعة المحاكاة التى تقوم على السرد الرؤائى
</tei:l><tei:l> وتصاغ فى الكلام منظور فبين ان القصة يجب ان تنظم نظما يعتمد على
</tei:l><tei:l> الحركة والعمل كما فى التراجيديا وان تدور حول فعل واحد تام
</tei:l><tei:l> مكتمل له اول ووسط واخر حتى تكون كالحيوان الواحد التام
</tei:l><tei:l> فتحدث اللذة الخاصة بها وينبغى الا يكون نظم الحوادث كما فى
</tei:l><tei:l> التاريخ حيث يلزم الا يمثل فعل واحد بل زمن واحد فتستقصى
</tei:l><tei:l> الحوادث التى وقعت فى هذا الزمن عارضا فكما ان معركة سالاميس البحرية
</tei:l><tei:l> وحرب القرطاجنيين فى صقلية قد وقعا فى زمان واحد دون ان
</tei:l><tei:l> يتجها الى غاية واحده فكذلك الحال فى الازمنة المتتابعة فقد يقع
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="131">
<tei:l> نقدار ما يستعمل بها الانسان على طريق وهذه
</tei:l><tei:l> هى : الحقيقى المتادى والمسمى بالسريانية صفتانيا ماخوذ
</tei:l><tei:l> من الاتمام والعناية.
</tei:l><tei:l> اما فى صناعة المديح والتشبية وحكاية الحديث ففيما
</tei:l><tei:l> قلناه فى ذلك كفاية. واما الاقتصاصى والوزن المحاكى فقد
</tei:l><tei:l> ينبغى ان يخبر عنها بالخرفات وحكاية الحديث على
</tei:l><tei:l> ما فى المجيحات وان تقوم المتقينين والقينات نحو العمل
</tei:l><tei:l> الواحد متكامل باسره وهو الذى له اول ووسط واخر
</tei:l><tei:l> وهو الذى كما الحيوان العامل اللذه خاصية ومن حيث لا 
</tei:l><tei:l> تدخل فى هذه التركيبات اقتصاصات تشبه وهى التى قد
</tei:l><tei:l> يضطر اليها ان الاستدلال ليس انما هو لعمل واحد لكن
</tei:l><tei:l> لزمان واحد بمبلغ ما يعرض فى هذا نحو عمل واحد او
</tei:l><tei:l> كثير وكيف كل واحد واحد منها على ما لها انضافت الى
</tei:l><tei:l> قرينها كما كانت  للازمنة انفسها اما فى سالامنا فحروب
</tei:l><tei:l> المراكب وفى سيقيليا حرب الفر مدونيا فان كلا هذين ليسا
</tei:l><tei:l> شى احد غير انها تنتهى الى انقضاء واحد واحد. وكذلك
</tei:l><tei:l> فى الازمنة التى كانت بعد فى وقت بعد وقت يكون
</tei:l><tei:l> واحد منها الذى لايكون له شى احد  هو اخر وانقضاه
</tei:l><tei:l> وكثير من الشعراء قد ينفعلون هذا قريبا ولذلك كما
</tei:l><tei:l> قلنا وفرغنا من القول قبل: فليرى اوميروس فى هذا
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="132">
<tei:l> حادث بعد حادث اخر دون ان يتفقا فى الغاية وهذا ما يفعله اكثر
</tei:l><tei:l> الشعراء ولهذا السبب يبدو هوميروس كما قلنا من قبل معجزا
</tei:l><tei:l> من هذه الناحية اذا قورن بغيره فهو لم يحاول ان يروى قصة الحرب
</tei:l><tei:l> باكملها وان كانت ذات بدء ونهاية لانها مفرطة فى العظم بحيث
</tei:l><tei:l> يصعب النظر اليها مجتمعة ولو رد ابعادها الى شئ من الاعتدال
</tei:l><tei:l> لاشتد تعقدها بفضل تشعب حوادثها فاقتطع منها جزءا واحد
</tei:l><tei:l> واستعان بكثير من لواحقها كاحصاء السفن وغيره من اللواحق التى
</tei:l><tei:l> يتناولها فى قصيديه بين الحين والحين اما الشعراء الاخرون فيجعلون
</tei:l><tei:l> لقصائدهم بطلا واحدا وزمانا واحدا وفعلا واحدا متعدد الاجزاء
</tei:l><tei:l> كما صنع صاحب  القبرصيات  وصاحب  الالياذة الصغيرة ولهذا
</tei:l><tei:l> السبب لا يصنع من كلتا القصيدتين الهوميريتين الالياذة والاوديسية
</tei:l><tei:l> الا تراجيدية واحدة او تراجيديتان على اكثر اما  القبرصيات
</tei:l><tei:l> فتصنع منها تراجيديات كثيرة واما الالياذة الصغيرة فثمان
</tei:l><tei:l> على الاقل وهى  حكم السلاح  وفبلوكتيتيس و
</tei:l><tei:l>  نيوبتليموس ويوريبيلوس والشحاذ ونساء لاكيدايمون
</tei:l><tei:l> وخراب ايليون ورحيل الاسطول
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="133">
<tei:l> 12 ذو سنة وناموس ومن هذا الوجة ايضا يرى اوميروس انه
</tei:l><tei:l> متبع للناموس وانه لازم للصواب والاستقامة اكثر من
</tei:l><tei:l> هؤلاء الاخر . فهو الذى عمل الحرب. وفقد كان له باول 
</tei:l><tei:l> واخر من حيث لم ير ان ياتى به باسره هذا على انه
</tei:l><tei:l> د كان عظيم جدا ولم يكن يسهل  رؤيته ولا ايضا كان
</tei:l><tei:l> مزمع ان يبين فى خرافته بهذه الحال من قبل انها قد كانت
</tei:l><tei:l> عندما  كانت تتركب وتقترن قد كانت تصغر فى عظمها
</tei:l><tei:l> والان فى هذا المداخل  التى تقضب جوءا ما وهو ما
</tei:l><tei:l> الذى يفصل الانشاد . واما هولاء الاخر فيقتصوا بحسب
</tei:l><tei:l> واحد واحد فى واحد واحد من الزمان خرافات كثيرة الاجزاء
</tei:l><tei:l> بمنزلة ذلك الذى عمل  هذه التى هى معروفة بقوفرانيا
</tei:l><tei:l> وجعل الاليادا صغيرة. ولذلك عمل اليادا واودسيا
</tei:l><tei:l> كلتيهما مديحا واحد او بعد كد اثنين: واما من هذه
</tei:l><tei:l> المعروفة بقوقرانيا فكثيرة والى الاليادا الصغيرة فثمانية
</tei:l><tei:l> واكثر : التى تقال السلاح منها و المعروفة
</tei:l><tei:l> بنا اوفطلامس وفليوقطيس و المعروف بافطوخيلا
</tei:l><tei:l> وكبس ايلياس ورجوع المراكب وامين وطرواسى
</tei:l><tei:l> وايضا هذه الالهة صنعت الا فى المديح دائما. واما
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="135">
<tei:l> بسيطة واما 145 ا مركبة واما انفعالية بالاجزاء . وهذه هى خارجة
</tei:l><tei:l> عن نغمة الصوت والبصر. وذلك انه قد تدعو الحاجة الى
</tei:l><tei:l> الفراس والعناية والانفاعلات من حيث يكون لا للاراء
</tei:l><tei:l> والمقولات قوام: وبالجملة هذه التىكان يستعملها اوميروس
</tei:l><tei:l> اول السمر او على كفاية وذلك ان شعر كلتيهما هو
</tei:l><tei:l> مركب: واما ايليادا فبسيطة وانفعالية واما القصيدة
</tei:l><tei:l> فمركبة وهى التى تدل بالكلية على العادات ومع هذه
</tei:l><tei:l> هى دالة باللفظ والذهن على كل فعل.
</tei:l><tei:l> وصنعه الاسمار والوزن مختلفة فى طول قوامها والحد
</tei:l><tei:l> الكافى للطول هو ذلك الحد الذى قيل: وهو الذى فيه
</tei:l><tei:l> الامكان فى الابتداء والاخر. وهذا هو الذى جميع تراكيب
</tei:l><tei:l> القدماء تقتصر وتنقص. واما نحو المديحات التى لها
</tei:l><tei:l> موانسة واحدة يؤتى بها اكثر. ولها ايضا اعنى صنعة
</tei:l><tei:l> افى المنسوبة الى ايلين وان تمتد فى طولها كثير من
</tei:l><tei:l> قبل انه فى المديح لا يمكن ان يكون عندما كانت تقتص
</tei:l><tei:l> ويتحدث بها ان تتشبة باجزاء كثيرة لكن بذلك
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="136">
<tei:l> 24_ثم ينبغى ان يكون للشعر الملحمى من الانواع مثل
</tei:l><tei:l> ماللتراجيديا فيكون بسيطا او معقدا او اخلاقيا او انفعاليا
</tei:l><tei:l> والاجزاء هى بعينها اجزاء التراجيديا ما خلا الغناء والمنظر
</tei:l><tei:l> فان الملحمة تحتاج الى انقلاب وتعرف وامور مشجية ثم ينبغى ان
</tei:l><tei:l> يكون الفكر والعبارة فيها جميلين وقد كان هوميروس اول من
</tei:l><tei:l> استعمل ذلك كله ووفاه فان كلتا قصيدتيه مركبة اما الالياذة
</tei:l><tei:l> فيسيطة وانفعالية وما الاوديسية فمعقدة  لانها مملوءة بمناظر
</tei:l><tei:l> التعرف   واخلاقية وعدا ذلك فالفكر والعبارة لا يباريان
</tei:l><tei:l> ولكن الملحمة تخالف التراجيديا من حيث عظم بنائها ومن
</tei:l><tei:l> حيث وزنها فاما العظم فقد بينا من قبل حده المناسب وهو ان يستطيع
</tei:l><tei:l> النظر ادارك اوله واخره معا ويتحقق ذلك اذا كانت الملاحم
</tei:l><tei:l> اقصر من ملاحم القدماء وكانت مناسبة فة طولها لمجوع التراجيديات
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="137">
<tei:l> الجزء الذى من الممكن والجزء الماخوذ من المراتين واما فى
</tei:l><tei:l> صناعة افى فيمكن ذلك من قبل ان المعنى للشعر فيهما
</tei:l><tei:l> هو اقتصاص عظيم حتى انه يوجد لها فى عظم البهاء والاخلق
</tei:l><tei:l> هذا الخير: وهو انها تغير السامع وتدخل علل للاشبيه من
</tei:l><tei:l> قبل ان الشبية يستم سريعا ويصير بالمديحات الى ان تقع.
</tei:l><tei:l> اما وزن النشيدات فانما وقعت من التجربة وذلك
</tei:l><tei:l> ان الانسان ان هو اتى بغيره اقتصاص ما والتشبية الذى بالكثير
</tei:l><tei:l> فانه يرى غير لائق ولا خليق من قبل ان وزن النشيد
</tei:l><tei:l> هو اكثر ارتكاز واكثر له قرارا من جميع الاوزان
</tei:l><tei:l> ولذلك قد يقبل ايضا الالسن والتاديات والانتقالات وجميع
</tei:l><tei:l> الزيادات جدا جدا من قبل ان الشبية الداخل فى باب
</tei:l><tei:l> الحديث والقصص هو اخر ولا سيما واما الشعر المعروف
</tei:l><tei:l> بايانبو فهو ذو اربعة  اوزان : هى من الحركات اثنان:
</tei:l><tei:l> الراقصة والعملية وايضا من القبيح ان لم يعرف بمنزلة
</tei:l><tei:l> خاريمون من قبل ليس يوجد انسان صنع قوام طويل فى
</tei:l><tei:l> وزن اخر غير الوزن الذى فى النشيد لكن كما قلنا
</tei:l><tei:l> ان الطبيعة تفيدنا ما هو موافق لع فى هذه التى هى بالاختيار
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="138">
<tei:l> على ان الملحمة تمتاز خاصة بقبولها لان تمتد ابعادها وسبب
</tei:l><tei:l> ذلك انه لا يستطاع فى التراجيديا محاكاه اجزاء كثيرة فعلت فى وقت
</tei:l><tei:l> واحد بل يجب ان يوقف عند الجزء الذى يجرى على المسرح وبين
</tei:l><tei:l> الممثلين اما الملحمة فيمكن بفضل اسلوبها الروائى السردى
</tei:l><tei:l> ان يؤتى فيها باجزاء كثيرة تفعل فى وقت واحد وهذه الاجزاء اذا
</tei:l><tei:l> احكم ربطها بالموضوع زادت القصيدة بهاء وامتياز الملحمة من
</tei:l><tei:l> هذه الناحية يفضى الى امتيازها بروعة التاثير والتنقل بالسامع وتخفيف
</tei:l><tei:l> القصة بلواحق مختلفة فان التشابه سرعان ما يحدث السام ويؤدى
</tei:l><tei:l> بالتراجيديات الى السقوط
</tei:l><tei:l> اما عن العروض فقد اثبت الوزن السداسى او الملحمى
</tei:l><tei:l> صلاحه بحكم التجربة فلو ان قصيدة روائية نظمت فى وزن اخر
</tei:l><tei:l> او فى جملة اوزان لبدت نافرة قلقة ذلك بان الوزن السداسى
</tei:l><tei:l> هو ارزن الاوزان وابهاها وانه اكثر قبولا للغريب والاستعارة
</tei:l><tei:l> وهما بعض ما تتميز به المحاكاة الروائية اما الوزن الايامى والوزن
</tei:l><tei:l> التروخائى فوزنان تشيع فيهما الحركة فاحدهما مناسب للرقص والانى
</tei:l><tei:l> مناسب للعمل وابعد من هذا عن التوفيق ان تمزجد هذه الاوزان كما
</tei:l><tei:l> كان يفعل خيريمون ولذلك لم تنظم قط قصيدة على شئ من الطول
</tei:l><tei:l> فى وزن غير الوزن السداسى فان الطبيعة نفسها كما قلنا تعلمنا
</tei:l><tei:l> اختيار الشئ المناسب
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="139">
<tei:l> واما اوميروس فهو مستحق للمديح والتفريظ فى اشياء
</tei:l><tei:l> اخر تفريطا كثيرا اذ كان هو وحدة  فقط من بين جميع
</tei:l><tei:l> الشعراء ليس يذهب عليه ما ينبغى ان يفعل : وقد ينبغى
</tei:l><tei:l> للشاعر ان يكون ما يتكلم به يسيرا قليلا وذلك انه ليس
</tei:l><tei:l> هو فى هذه مشبة محاكى واما الشعراء الاخر فمنهم من
</tei:l><tei:l> يجاهده جدا ويكون بع تشبيه وحكاية فى اشياء يسيرة
</tei:l><tei:l> واما ذاك فمن حيث انما عمل صدرا يسيرا فهو على
</tei:l><tei:l> ادخال رجل او امراه او عادة فى حكاية من ساعته من
</tei:l><tei:l> حيث لا يالتى فى ذلك يشى لم يعتاد لكن ما قد اعتيد.
</tei:l><tei:l> وقد يجب ان يعمل  فى المديحات ما هو عجيب وهذا
</tei:l><tei:l> يمكن خاصة فى صنعه افى وهى التى الامر العجيب فيها
</tei:l><tei:l> يعرض فى تسقيمها من قبل انه لا ينظر نحو العامل.
</tei:l><tei:l> ومن بعد عذع يؤتى بها نحو هزيمة قطور كما يؤتى فى
</tei:l><tei:l> المكسن الاستهزاءات والمضحكات من حيث يرى اماك
</tei:l><tei:l> بعضها و هو قائم  وقف ولا يطلب  ويتبع الموتى واما ذاك فمن
</tei:l><tei:l> حيث يخطر واما فى افى فقد يخفى ولا يشعر به. واما
</tei:l><tei:l> الامر العجيب فهو
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="140">
<tei:l> وان هوميوس مع استحقاقه للثناء من نواح كثيرة اخرى
</tei:l><tei:l> لا عظيم به جدارة اذ هو الوحيد من بين الشعراء الذى يعرف ماذا
</tei:l><tei:l> ينبغى ان يكون دورة فالشاعر يجب ان يتكلم بلسان نفسة اقل كلام
</tei:l><tei:l> ممكن لانه ليس محاكيا بفضل هذا النوع من الكلام ومن الشعراء
</tei:l><tei:l> من يشغلون المسرح هم انفسهم طول القصيدة فلا يحاكون الا
</tei:l><tei:l> قليلا ونادرا اما هوميروس فلا يكاد يمهد بكلمات قليله حتى ياتى
</tei:l><tei:l> برجل او امراة او بشخص اخر لا نجد احدا منهم مفتقرا الى خلق
</tei:l><tei:l> بل هم جميعا ذوو اخلاق
</tei:l><tei:l> ومن ان عنصر الروعة ينبغى ادخاله فى التراجيديا فان الشعر
</tei:l><tei:l> الملحمى اشد قبولا لغير المعقول لان الشخص لا يرى وهو يعمل
</tei:l><tei:l> ومخالفة العقل هى اكبر ما يعتمد عليه عنصر الروعة فمطاردة
</tei:l><tei:l> هتكور مثلا لو وضعت على مسرح لاضحكت فاليونانيون واقفون
</tei:l><tei:l> لا يشتركون فى المطاردة واخيل يمنعهم ان يفعلوا اما فى الملاحم
</tei:l><tei:l> فلايلحظ ذلك والامر العجيب يلذ ويكفى لاثبات ذلك ان كل
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="142">
<tei:l> من يروى قصة يضعف اليها بعض العجائب ليسر السامعين وقد
</tei:l><tei:l> كان هوميروس خاصة هو الذى علم الشعراء الاخرين كيف يتقنون
</tei:l><tei:l> الكذب وما ذلك الا القياس الكاذب فاذا كان وجود شئ
</tei:l><tei:l> ما يتبعه وجود اخر او حدوث شئ ما يتبعه حدوث اخر فان
</tei:l><tei:l> الناس يظنون انه اذا وجد الاخر وجد الاول او حدث ولكن
</tei:l><tei:l> هذا خطا فاذا كان الامر كاذبا فليس من الضرورى اذا
</tei:l><tei:l> وجد الثانى ان يقال ان الاول موجود لان علمنا بصدق التالى
</tei:l><tei:l> يخدع عقولنا الى القول بصدق الاول وذلك كما فى منظر الحمام
</tei:l><tei:l> فى الاوديسية
</tei:l><tei:l> وينبغى ان يؤثر الشاعر استعمال المستحيل المعقول على استعمال
</tei:l><tei:l> الممكن غير المعقول فلا يصح ان تؤلف القصة من اجزاء غير
</tei:l><tei:l> معقولة بل يجب اتن خلومن كل جهل كيف مات لايس
</tei:l><tei:l> لا داخلها كما فى  الكترا من حديث الرسول عن الالعاب البيثية
</tei:l><tei:l> او كما فى  الميسيون  من مجئ شخص من تيجيا الى ميسا دون ان
</tei:l><tei:l> ينطق بحرف ومن المضحك ان يقال انه لو لا ذلكلتعداعت القصة
</tei:l><tei:l> فمثل هذه القصة ما كان ينبغى ان تؤلف اصلا اما اذا جئ بها وبدت
</tei:l><tei:l> معقولة فينبغى ان تقبل على الرغم من سخافها فان القطع غير
</tei:l><tei:l> المعقزلة فى الاوديسية تلك التى تدور حول طرح اوديسيوس على
</tei:l><tei:l> شاطئ ايثاكا ما كانت لتحتمل لو تناولها شاعر اخر اما الان
</tei:l><tei:l> فان الشاعر يحجب سخافها بما يضفيه عليها من ضروب الاجادة
</tei:l><tei:l> وينبغى ان يعتنى ببراعة العبارة فى الاجزاء الراكدة التى تخلو
</tei:l><tei:l> من عنصرى الاخلاق والفكر فان الاسراف فى تنسيق الاسلوب
</tei:l><tei:l> على العكس يطمس عنصرى الاخلاق والافكار
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="144">
<tei:l> 25_اما عن وجوه النقد وحلولها وعددها وانواعها
</tei:l><tei:l> فعلى ذلك يتضح مما يلى
</tei:l><tei:l> لما كان الشاعر محاكيا شانه فى ذلك شان الرسوم وكل صانع
</tei:l><tei:l> صورة فيجب ضرورة ان يسلك فى محاكاة الاشياء احد طرق
</tei:l><tei:l> ثلاثة اما ان يحاكيها كما كانت او تكون واما ان يحاكيها كما تقال
</tei:l><tei:l> او تظن واما ان يحاكيها كما ينبغى ان تكون وهو يعبر عنها باللغة
</tei:l><tei:l> اما بالاصلى الشائع منها واما بالغريب واما بالمستعار وثمة وجوه
</tei:l><tei:l> كثيرة اخرى للتصرف فى اللغة يسمح بها للشاعر اضف الى ما تقدم
</tei:l><tei:l> ان المعايير التى تطبق على الشعر غير تلك التى تطبق على السياسة
</tei:l><tei:l> وغير التى تطبق على الصنائع الاخرى والخطا الشعرى نوعان
</tei:l><tei:l> خطا يتبع الشعر نفسة وخطا يتبع اعراضه فاذا اراد الشاعر محاكاة
</tei:l><tei:l> المستحيل لعجزه وضعف شاعريته فالخطا راجع الى الشعر اما
</tei:l><tei:l> اذا اخطا لسوء اختياره فرسم جوادا يمد اماميتية معا او اخطا فى
</tei:l><tei:l> امر من امور صناعه بعينها كالطب او غيره فليس هذا الخطا راجعا
</tei:l><tei:l> الى صناعة الشعر نفسها هذه هى اوجه التى ينبغى ان نبحث عليها
</tei:l><tei:l> اعتراضات النقاد وان نحلها
</tei:l><tei:l> فلنتكلم اولا فى الامور التى ترجع الى صنعة الشاعر اذا كان
</tei:l><tei:l> الشاعر يصور المستحيل فهو مخطئ ولكن الخطا يمكن ان يعتذر
</tei:l><tei:l> عنه اذا بلغت به الغايه وقد بينا فيما سبق معنى الغايه اعنى اذا
</tei:l><tei:l> زاد روعة هذا الجزء او اى جزء اخر من القصيدة ومثال ذلك
</tei:l><tei:l> مطاردة هكتور اما اذا امكن ان تبلغ الغاية بمثل هذه القوة او باعظم
</tei:l><tei:l> منها مع المحافظة على اصول الصناعة فلا وجه للاعتذار اذ يجب
</tei:l><tei:l> ان يجتنب كل خطا يمكن اجتنابه ثم نسال هل يرجع الخطا الى
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="146">
<tei:l> الصناعة الشعرية نفسها ام الى عوض من اعراضها؟فلان يجهل
</tei:l><tei:l> الشاعر ان الطبية ليس لها قرنان اهون من ان يصورها تصويرا غير
</tei:l><tei:l> محاك
</tei:l><tei:l> واذا اعترض بان التصوير غير مطابق للحقيقة فقد يمكن ان
</tei:l><tei:l> يجاب بان الشاعر انما مثل الاشياء كما ينبغى ان تكون كما كان
</tei:l><tei:l> سوفوكليس يقول انه يصور الناس كما ينبغى ان يكونوا على حين
</tei:l><tei:l> ان اوريبيديس يصورهم كماهم وبهذا يرتفع الاعتراض اما اذا
</tei:l><tei:l> لم يكن التصوير من هذا النوع ولا من ذال النوع فقد يمكن للشاعر
</tei:l><tei:l> ان يجب بانه يصورهم كما يظنهم الناس ويصدق هذا على الحكايات
</tei:l><tei:l> التى تروى عن الالهة فقد يكون صحيحا ان هذه الحكايات ليست
</tei:l><tei:l> اسمىمن الحقيقة ولا مطابقة للحقيقة بل كما يقول عنها اكسينوفانيس
</tei:l><tei:l> ولكن هذا ما يقوله الناس
</tei:l><tei:l> ثم قد لا يكون التصوير اسمى من الحقيقة ولكن يجاب بان
</tei:l><tei:l> هذا هو ما كان وذلك كما فى قوله يصف السلاح وقفت الحراب
</tei:l><tei:l> على كعوبها فقد كانت هذه هى العادة وهى عادة الاليريين
</tei:l><tei:l> الى اليوم
</tei:l><tei:l> اما البحث فى حال العبارة او العمل او عدم حالها فينبغى الايقصر
</tei:l><tei:l> على النظر فيما عمل او قيل اشريف هو ام خسيس بل يجب ان
</tei:l><tei:l> ينظر ايضا فى القائل او الفاعل ومن قيل او فعل له ومتى ولم
</tei:l><tei:l> كان يبحث مثلا اكان هذا القول او الفعل لكسب منفعة اكبر او
</tei:l><tei:l> لدفع مضرة اكبر؟
</tei:l><tei:l> ومن النقد ما يرد بالنظر فى العبارة كما فى
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="148">
<tei:l> فلعل الشاعر لا يستعمل            بمعنى  البغال  بل بمعنى
</tei:l><tei:l>  الحراس  وكذلك ما قيل فى دولون
</tei:l><tei:l>  حقا لقد كان قبيح المنظر  فليس المعنى ان
</tei:l><tei:l> جسمه كان متنافرا بل ان وجهه كان قبيحا فان اهل كريت يعبرون
</tei:l><tei:l> بكلمة                حسن المنظر عن جمال الوجه وفى هذه
</tei:l><tei:l> العبارة                         امزج الشراب اقوى لم يعن
</tei:l><tei:l> الشاعر الاكثار من الخمر والاقلال من الماء داب السكيرين
</tei:l><tei:l> بل عنى الاسراع ولعل الشاعر اراد ان يستعير كما فى قولة ونامت
</tei:l><tei:l> الالهة والناس كلهم الليل بطوله مع انه يقول فى الوقت نفسه
</tei:l><tei:l>  ولقديدير بصره الى سهل طروادة فيروعه صوت النايات والصفارات
</tei:l><tei:l> فكلمة كل مستعملة هنا بمعنى كثيرلان الكل نوع للكثير
</tei:l><tei:l> وكذلك قوله  هى وحدها المحرومة فكلمة وحدها استعارة
</tei:l><tei:l> لان الاشهر يعد اوحد وقد يعتمد الحل على النبر او على النطق
</tei:l><tei:l> فكذلك حل هيبياس الثاسى ما اشكل فى هذين البيتين
</tei:l><tei:l> وقد يحل المشكل بتقسيم الكلام كقول انباد قليس فجاة اصبح
</tei:l><tei:l> فانيا ما كان قبل خالدا وما كان صريحاقبل اختلط وقد يرجع
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="150">
<tei:l> الامر الى الاشتراك فى المعنى مثل  مضى وهن من الليل  فان
</tei:l><tei:l>  الوهن مشترك المعنى او الى العرف اللغوى فقد يطاق اسم
</tei:l><tei:l>  الخمر  على كل شراب ممزوج ومن هنا يقال ان جانيميديس
</tei:l><tei:l>  يصب الخمر لزوس  وان كان الالهة لا يشربون الخمر ويقال
</tei:l><tei:l> للحدادين النحاسين وان كانت هذه قد تعد استعارة
</tei:l><tei:l> واذا كانت تؤدى الى شئ من التناقض فيجب ان ننظر
</tei:l><tei:l> كم معنى يمكن ان تحمل عليه فى سياقها ففى قوله  هناك وقفت
</tei:l><tei:l> الحربة البرنزية ينبغى ان نسال كم معنى يمكن ان يحمل عليه  الوقوف
</tei:l><tei:l> وهذه خير طريقة للفهم وهى ضدما ذكرهجلاوكون من ان بعض
</tei:l><tei:l> النقاد يتعجلون الحكم بدون علة وبعد ان يثبتوا التهمة ياخذون فى
</tei:l><tei:l> البرهان ويدينون ذلك المعنى الذى توهموه كانما هو ما قاله
</tei:l><tei:l> الشاعر اذا وجدوه مناقضا لما يؤمنون به وهذا ما كان منهم فى
</tei:l><tei:l> قضية ايكاريوس فقد توهم النقاد انه كان من اهل لا كيدايمون
</tei:l><tei:l> واستنكروا ان تليما خوس لم يلقه عندما ذهب الى هناك ولعل مارواه
</tei:l><tei:l> اهل كفالينيا هو الحق فى ذلك فهم يقولون ان اوديسيوس قد تزوج
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="152">
<tei:l> امراة منهم وان اباها كان اسمه ايكاديوس لا ايكاريوس
</tei:l><tei:l> فالاشكال اذا انما جاء من غلطة وينبغى على العموم ان يسوغ
</tei:l><tei:l> المستحيل اعتمادا على الصنعة الشعرية او على تحسين الواقع او على
</tei:l><tei:l> الراى الشائع فاما عن الصنعة الشعرية فينبغى ان يفضل المستحيل
</tei:l><tei:l> المقنع على الممكن غير المقنع فقد يكون من المستحيل وجود اشخاص
</tei:l><tei:l> كالذين يصورهم زوكسيس واما عن تحسين الواقع فينبغى ان
</tei:l><tei:l> يكون المثال افضل واسمى من الحقيقة واما القول الشائع فننسب
</tei:l><tei:l> اليه ما خالف العقل ونحتج ايضا بان الامور المخالفة للعقل قد
</tei:l><tei:l> يقبلها العقل لافانه من المعقول ان يقع شئ خارج عن المعقول
</tei:l><tei:l> والامور التى تبدو متناقضة يجب ان تبحث بالقواعد نفسها
</tei:l><tei:l> التى تتبع فى المناقضات الجدلية فينظر الشئ المعنى واحد؟ امنسوب
</tei:l><tei:l> هو الى شئ واحد ؟ اكيفية النسبة واحدة؟فينبغى اذا ان نحل
</tei:l><tei:l> المشكل بالرجوع الى مايقوله نفسه او الى ما تواضع عليه العقلاء
</tei:l><tei:l> والامور غير المعقولة والخلق الخسيس معيبان اذا لم تكن ثمة
</tei:l><tei:l> ضرورة الى مخالفة العقل كما صنع اوريبيديس ب ايجى او الى سوء
</tei:l><tei:l> الخلق كحال منلاوس فى  اورستيس
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="154">
<tei:l> فالماخذ التى تؤخذ على الشعراء ترجع اذا الى خمسة انواع
</tei:l><tei:l> الاستحالة او مخالفة العقل او ايذاء الشعور او التناقض او
</tei:l><tei:l> الخروج على اصول الصناعة والحلول ينبغى ان يبحث عنها فى
</tei:l><tei:l> الاحوال التى احصيناها وهى اثنتا عشرة
</tei:l><tei:l> 27_وقد يسال سائل اى النوعين افضل المحاكاة
</tei:l><tei:l> او المحاكاة التراجيدية؟فاذا كان افضلهما هو ابعدهما عن الابتذال
</tei:l><tei:l> وابعدهما عن الابتذال دائما هو ما يتجه الى نظارة افاضل فظاهر
</tei:l><tei:l> اذا ان النوع الذى يحاكى كل شئ هو الاخس فالممثلون يسرفون
</tei:l><tei:l> فى الحركات كان النظارة لا قدرة لهم على الشعور الا اذا اضاف الممثل
</tei:l><tei:l> شيئا من عنده شان سوقة النافخين فى النادى الذين يلتوون ويدورون
</tei:l><tei:l> اذا ارادوا ان يصوروا قذف القرص ويحذبون رؤسهم اذا
</tei:l><tei:l> ارادوا ان يمثلوا السعلاة فالتراجيديا يصدق عليها الحكم الذى كان
</tei:l><tei:l> الممثلون القدامى يحكمونه على الناشئين بعدهم فقد كان مينيسكوس
</tei:l><tei:l> يسمى كاليبيديس  القرد لاسرافه فى الحركة وكذلك كان الراى فى
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="156">
<tei:l> بنداروس وذا فنسبة صنعه التراجيديا كلها الى صنعه الملاحم كنسية
</tei:l><tei:l> الممثلين المحدثين الى البقدامى فالشعر الملحى يقولون موجه
</tei:l><tei:l> الى جمهور راق لا يحتاج الى هذه الاشارات اما التراجيديا
</tei:l><tei:l> فموجهةالى السوقة وبما انها مبتذلة فهى ادنى الاثنين
</tei:l><tei:l> ونقول اولا ان هذا الحكم لا يقال على صنعة الشعر بل على
</tei:l><tei:l> صنعة التمثيل والالقاء فان الشاعر المنشد قد يبالغ الاشارات
</tei:l><tei:l> ايضا كما كان يفعل سوسيستراتس وربما فعل الشاعر المغى مثل
</tei:l><tei:l> ذلك كداب مناسيتيوس الاوبونطى ثم اننا لا ينبغى ان نسئ
</tei:l><tei:l> الظن بكل نوع من الحركة كما لاينبغى ان نسئ الظن بكل نوع
</tei:l><tei:l> من الرقص بل بذلك النوع الذى يقوم به السوقة وذلك ما عيب
</tei:l><tei:l> على كاليبيديس وغيره من اهل زماننا الذين انتقدوا لانهم يحاكون
</tei:l><tei:l> النسوة السافلات زد على ذلك ان الترجيديا تفعل فعلها الخاص
</tei:l><tei:l> بدون حركة كالملحمة فان قوتها تظهر بالقراءة لاغير فاذا كانت
</tei:l><tei:l> تفضل الملحمة من سائرالوجوه فليس بضرورى ان تفضلها من
</tei:l></tei:div2><tei:div2 type="page" n="158">
<tei:l> هذا الوجه وهى تفضلها لان فيها كل عناصر الملحمة  حتى ليصح
</tei:l><tei:l> ان تستعمل وزن الملحمة وتزيد عليها بجزءين غير هينين وهما الموسيقى
</tei:l><tei:l> والمناظر اللذان يحدثان لذه عظيمة ثم ان لها من البهاء حين تقرا
</tei:l><tei:l> مثل مالها حين تمثثل ثم انها تصل الى الغاية من المحاكاة فى حيز
</tei:l><tei:l> اصغر وماكان اشد تركيزا فهو الذ مما ينتشر فى زمان كبير فتضعف
</tei:l><tei:l> قوته واعنى بذلك ان يتناول متناول تراجيدية اوديبوس
</tei:l><tei:l> لسوفوكليس مثلا فيضعها فى مثل حجم الالياذة ثم ان المحاكاة فى
</tei:l><tei:l> الملحمة اقل حظا من الوحده ودليل ذلك ان كل ملحمة يمكن ان
</tei:l><tei:l> تؤخذ منها عدةتراجيديات فاذا كانت القصة التى يصنعها الشاعر
</tei:l><tei:l> واحدة حقا فاما ان تعرض عرضا موجزا فتبدو هزيلة واما ان تتبع
</tei:l><tei:l> قانون الملحمة فى سعة حيزها فتبدو مائعة اعنى اذا تالفت من اجزاء
</tei:l><tei:l> كثيرة كالالياذة والاوديسية اللتين تحتويان على كثير من مثل هذه
</tei:l><tei:l> الاجزاء ولكل من هذه الاجزاء عظم فى نفسها على ان هاتين
</tei:l><tei:l> القصيدتبن متماسكتان بقدر ما يستطاع وكلتاهما محاكاة واحدة
</tei:l><tei:l> الى ابعد حد ممكن
</tei:l><tei:l> فاذا كانت التراجيديا تفضل الملحمة من جميع هذه الوجوه
</tei:l><tei:l> وتزيد انها تحدث الفعل الخاص بصناعتها  فانه لا ينبغى ان تحدث
</tei:l><tei:l> اى لذه كانت بل تلك التى اشرنا اليها فبين انها افضل لانها اقدر
</tei:l><tei:l> على بلوغ الغاية من الملحمة
</tei:l><tei:l> وحسبنا ما قلناه عن التراجيديا والملحمة بذاتها وعن انواعهما
</tei:l><tei:l> واجزائهما كم هى وبم تفترق وعن اسباب الجوده والرداءة
</tei:l><tei:l> فيهما وماخذ النقاد وحلول هذه الماخذ
</tei:l></tei:div2></tei:div1></tei:body></tei:text></tei:TEI>