<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ars Poetica</title>
                <title>Mar_1887-A</title>
            </titleStmt>            
            <publicationStmt><p></p></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Mar_1887-A</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ara">Arabic</language>                
            </langUsage>
        </profileDesc>       
    </teiHeader>
    <text xml:lang="ara">
        <body><div1 type="book" n="1">
            <div2 type="page" n="1">
<l>	 بسم الله الرحمن الرحيم 131
</l><l>	كتاب ارسطوطالس فى الشعر نقل ابى بشر متى 
</l><l>	بن يونس القنايى من السريانى الى العربى قال
</l><l>	ارسطوطالس
</l><l>	 1 انا متكلمون الان فى صناعة الشعرا وانواعها1447
</l><l>	ومخبرون اى قوة لكل واحد واحد منها وعلى اى
</l><l>	 2 سبيل ينبغى ان تتقوم الاسمار والاشعار ان كانت 10 
</l><l>	الفواسس مزمعة بان يجرى امرها مجرى 3 الجودة 
</l><l>	وايضا من كم جزو هى وايما هى اجزاوها وكذلك 
</l><l>	تتكلم من اجل كم التى هى موجودة التى هى لها
</l><l>	بعينها 4 ونتكلم ونحن متكلمون فى كله من
</l><l>	حيث نبتدى اولا من الاشيا الاوايل فكل شعر وكل
</l><l>	نشيد شعرى ننحا به اما مديحا واما هجا اما 
</l><l>	 دثيرمبو الشعرى ونحو اكثر اوليطيقس وكل ما كان 15
</l><l>	داخلا فى التشبة ومحاكاه 6 صناعة الملاهى من
</l><l>	الزمر والاعود وغيره واصنافه ثلثة وذلك اما ان
</l></div2><div2 type="page" n="2">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	تكون تشبه باشيا اخر والحكاية 7 بها واما ان
</l><l>	تكون على عكس هذا وهو ان تكون اشيا اخر تشبه
</l><l>	وتحاكى واما ان تجرى على احوال مختلفة لا على
</l><l>	 8 جهة واحدة بعينها وكما ان الناس قد يشبهون
</l><l>	بالوان واشكال كثيرا ويحاكون ذلك من حيث ان
</l><l>	بعضهم 9 يشبه بالصناعات ويحاكيها وبعضهم
</l><l>	20 بالعادات وقوم اخر منهم بالاصوات كذلك الصناعات
</l><l>	 10 التى وصفنا وجميعها ياتى بالتشبه والحكاية
</l><l>	باللحن والقول والنظم ذلك يكون اما على الانفراد
</l><l>	واما 11 على جهة الاختلاط مثال ذلك او ليطيقى
</l><l>	وصناعة العيدان فانهما تستعملان . اللحن وتاليف
</l><l>	فقط وان 12 كان توجد صناعات اخر هى فى قوتها
</l><l>	25 مثل هاتين مثال ذلك صناعة الصفر تستعمل اللحن
</l><l>	 13 الواحد. بعينه من غير تاليف وصناعة اداة
</l><l>	الرقص ايضا وذلك ان هاتين باللحون المتشكلة
</l><l>	تشبه 14 وتحاكيها اما بعضها فالبكلام المنثور السارح
</l><l>	 15 اكثر او بالاوزان وتحاكى هى هذه اما وهى
</l><l>	مخلطة واما بان تستعمل جنسا واحدا وبالاوزان
</l><l>	 16 التى هى بلا تسمية الا الازمة وذلك انه ليس
</l><l>	10 لنا ان نسمى بماذا يشارك حكايات وتشبيهات
</l></div2><div2 type="page" n="3">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	 17 شاعر وقرن وكسانرخس و الاقاويل المسوبة الى
</l><l>	سقراط ولا ايضا ان يجعل الانسان تشبيهه 18 وحكايته
</l><l>	بالاوزان الثلاثية او هو هذه التى يقال لها الغاز
</l><l>	او شىء من هذه الاخر الت يجعل تشبيهه وحكايته
</l><l>	 19 لها على هذا النحو غير ان الناس عندما يوصلون
</l><l>	وزن صناعة الشعر يعملون الاوزان ويسمون بعضها 
</l><l>	فمن الغايا
</l><l>	 1 وبعضها فى الاخر و التى لها اول واخر
</l><l>	وليس كالتى يعملون الشعر التى هى بالحكاية
</l><l>	والتشبيه لكن التى 2 يلقبونها المشتركة فى اوزانها
</l><l>	وذلك ان علموا شىء من امور الطب او امور الطبيعة
</l><l>	بالاوزان فكهذى 3 قد جرت عادتهم بالتقليب
</l><l>	وذلك انه لا شىء يشتركان فيه اوميروس وانفاد قلس
</l><l>	ما خلا الوزن ولذلك 4 اما ذلك فينبغى ان نلقبه
</l><l>	شاعرا واما هذا فالمتكلم فى الطبيعات اكثر من
</l><l>	الشاعرا وكذلك ان كان الانسان يعمل 5 الحكاية
</l></div2><div2 type="page" n="4">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	و التشيية عند ما يخلط جميع الاوزان كما كان
</l><l>	يفعل خاريمن فانه كن يشبه قانطورس 6 يرقص
</l><l>	الدستبند من جميع الاوزان فقد يجب ان نقبله
</l><l>	شاعرا فمن قبل هذه كان حدد هذا الضرب وقد
</l><l>	25 يوجد 7 قوم يستعملون جميع التى وصفت مثال
</l><l>	ذلك فى اللحن والصوت الحلوا والاوزان كصناعة الشعر
</l><l>	التى    8 والتى للناصوس و المديح ايضا
</l><l>	والهجا ويختلف بان بعضها مع الكل معا وبعضها
</l><l>	بالجزو فهذه اقول 9 انها اصناف الصنايع التى بها
</l><l>	1448 يعلمون الحكاية و التشبية ولما كان الذين يحاكمون
</l><l>	ويشبهون قد ياتون بذلك 10 بان يعلموا العمل
</l><l>	الارادى فقد يجب ضرورة ان يكون هولا اما افاضل
</l><l>	واما اراذل وذلك ان العادات 11 و الاخلاق مثلا
</l><l>	هى تابعة لهذين فقط وذلك ان عادتهم واخلاقهم
</l><l>	باجمعهم انما الخلاف بينها بالرذيلة 12 و الفضيلة
</l><l>	وياتى بالحكاية و التشبية اما الافاضل منا و الاما
</l><l>	5 و الاراذل واما من كانت 13 حال فى ذلك كما يشبه
</l><l>	المصورون فى صنايعهم اما للاخبيار منهم للاخيار
</l><l>	و الاشرار للاشرار 14 كما ان فاوسن حاكا الاشرار
</l><l>	وشبه واما ديونوسيوس كان يشبه ويحاكى 15 الشبيه
</l><l>	فظاهر بين ان يكون كل تشبيه وحكاية من التى
</l></div2><div2 type="page" n="5">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	وصفت وكل واحد واحد 16 من الافعال الارادية
</l><l>	لها هذه الاصناف والفصول وان يكون الواحدة تشبه
</l><l>	بالاخرى 17 وتحاكيها بهذا الضرب فذلك انه فى
</l><l>	الرقص والرمز وصناعة العيدن قد يوجد لهذه 10
</l><l>	 18 ان تكون غير متشابهة ونحو الكلام والوزن
</l><l>	المرسل مثال ذلك اما اوميروس والقادل 19 واما
</l><l>	قالاوفون فالاشيا الشبيهة واما ايجيمن المنسوب الى
</l><l>	ثاسيا وهو الذى 20 كان اولا يعمل المديح 
</l><l>	ونيقوخارس المنسوب الى الارى الذى كان يحاكى 
</l><l>	الارذل وكذلك 21 ونحو هذه الى لثورامى ونوامس 15
</l><l>	 كما تشبه الانسان ويحاكى هكذى لقوقلوفاس 
</l><l>	 22 عليموثاوس و فيلوكسانس وبهذا الفصل بعينه
</l><l>	الخلاف الذى للمديح عند الهجا وهو انه اما تلك
</l><l>	فبالاراذل 23 اما هذه فكانت تشبه بالاخيار واياهم
</l><l>	كانت تحاكى وايضا الثالث لهذه الفصول ومنها
</l><l>	هو ان تشبه بكل
</l><l>	 1 واحد واحد من هذه وذلك ان فى هذه20 
</l><l>	ايضا التشبهات والحكايات هى هى باعيانها. اما 
</l><l>	احيانا 2  فمن حيث يوعدون التشبه اما بشى اخر
</l><l>	يكون كما كان يفعل اوميروس او ان كان مثله الذى
</l><l>	لا خلاق 3 فيه ايضا وجميع الذين يعملون
</l><l>	ويفعلون الذين يشبهون ويحاكون ياتون بتشبيههم
</l></div2><div2 type="page" n="6"> 
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	25 وحكايتهم كما قلنا 4 منذ الابتدا بهذه الفصول
</l><l>	و الاصناف الثلاثة وبهذه فمن الضرورة حتى يكون
</l><l>	اما ذاك فهو مشبه ومحاكى 5 واحد بعينه اما
</l><l>	باوميروس سوفقلس وذلك ان كليهما يشبهون
</l><l>	ويحاكون الافاضل واما هذا 6 فيشبهون ويحاكونه
</l><l>	شيعة ارسطوفانس من قبل انهم كانهم ويعملون
</l><l>	ويفعلون كاسهما 7 ومن ها هنا قال قوم ان هذه
</l><l>	تلقب ايضا دراماطا من قبل انهم يتشبهون بالذين
</l><l>	30 يعملون ولذلك 8 صار اهل ادرياس هم متمسكون
</l><l>	بالمديح والهجا بحسب ماظن فهذه
</l><l>	التى هاهناكما انه 9 ما كان قبلهم ولاية الجماعة
</l><l>	والتدبير والتى كان 10 يفعل افيخارمس الشاعر
</l><l>	وهو الذى كان اقدم كثيرا من كيونيدس و ماغنس
</l><l>	من حيث كانا اعطيا 11 الرسوم عند ماكانا
</l><l>	35 يستعملان الاقرار من اسما المديح التى فى
</l><l>	فالوفونيهوس وذلك ان انه 12 اما ذانك لقبا
</l></div2><div2 type="page" n="7">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	القرى قوماس واما ديموسوس فلقب اهل اثينية
</l><l>	المجوين من قبل انهم كانوا 13 ممتهنين مستخف
</l><l>	بهم من اهل القرى اما اصناف التشبيه والحكاية 1448
</l><l>	وفصولها وكميتها 14 وايما هى فهى هذه التى قيلبت
</l><l>	ويشبه ان يكون العلل المولدة لصناعة الشعر التى
</l><l>	هى بالطبع 15 علتان والتشبيه والمحاكاه مما ينشوا 5
</l><l>	مع الناس منذ اول الامر وهم اطفال وهذا ان الانسان
</l><l>	يشبه ويستعمل المحاكاه اكثر ويتتلمذ 17 ويجعل
</l><l>	التلمذات بالتشبيه والمحاكات للاشيا المتقدمة
</l><l>	والاوايل وذلك ان جمعهم 18 يسر ويفرح بالتشبيه
</l><l>	والمحاكاة والدليل على هذا وهو الذى يعرض
</l><l>	فى الافعال ايضا 19 وذلك ان التى نراها ويكون 10
</l><l>	روساها على جهة الاعتمام فانا نسر بصورتها
</l><l>	وتماثيلها 20 اما اذا نحن رايناها كالتى هى اشد
</l><l>	استقصا مثال ذلك صور وخلق الحيوانات المهينة
</l><l>	 21 المايتة والعلة فى ذلك هى هذه وهى [ان] ان باب
</l><l>	التعليم ليس انما هو لذيذ الفليسوف 22 فقط
</l><l>	لكن لهولا الاخر على مثال واحد الا انه من انهم
</l><l>	يشاركه مشاركة يسيرة 23 فلهذا السبب يسرون 15
</l><l>	اذا ما هم راوا الصور و التماثيل من قبل انه يعرض
</l></div2><div2 type="page" n="8"> 
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	انهم يرون 24 فيتعملون وهو قياس من ما لكل
</l><l>	انسان انسان مثال ذلك ان هذا ذلك من قبل انه
</l><l>	ان لم يتقدم
</l><l>	132 1 فيرى ليس يعمل للذين شبه لكن من
</l><l>	اجل الفعل والتفعل او المواضع او من اجل علة ما
</l><l>	20 2 مثل هذه واما بالطبع فلنا ان تشبه بالتاليف
</l><l>	واللحون وذلك انه اما ان الاوزان مشابهات 3 للالحان
</l><l>	فهو بين للذين هم مفطورون على ذلك منذ الابتدا
</l><l>	وخاصة انهم ولدوا صناعة الشعر 4 من حيث ياتون
</l><l>	بذلك ويمعرون قليلا قليلا وولدها من الذين
</l><l>	ابقوها دفعة ومن ساعته 5 وانجذبت بحسب عادتها
</l><l>	25 الخاصية اعنى صناعة الشعر وذلك ان بعض الشعرا
</l><l>	ومن كان منهم 6 اكثر عفافا يتشبهون بالاعمال
</l><l>	الحسنة الجميلة وفى ما اشبه ذلك وبعضهم ممن قد
</l><l>	كان منهم ارذل عندما كانوا يهجون اولا الاشرار
</l><l>	كانوا يعملون بعد ذلك المديح و الثتنا لقوم اخرين
</l><l>	اشرار غير انه ليس لنا ان نقول فى انسان قبل
</l><l>	اوميرس انه عمل مثل هذه الصناعة من صناعة
</l><l>	الشعرا ولا قد كان شعرا اخر كثيرين غير ان
</l><l>	80 من اوميروس هو المبدا مثال ذلك سيق
</l></div2><div2 type="page" n="9"> 
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	ووالسيق والحارمة ما و هذه التى هكذى التى اتى
</l><l>	بها الوزن كما اتى بيامبو 11 ولذلك الوزن ما لقب مثل
</l><l>	هذا الوزن ايامبوس وبهذا الوزن كانوا يتهاونون
</l><l>	بعضهم ببعض [وصار 12 القدما] وصار من القدما
</l><l>	بعضهم شعرا فى الفن ايامبو والفن المسمى ياوريقا
</l><l>	كما ان الشاعر 13 فى الاشيا الحريصة المجتهدة
</l><l>	خاصة انما كان اوميروس وحدة فقط وذلك 14 انه 55
</l><l>	هو وحدة فقط ليس انما عمل اشيا احسن فيها لكن
</l><l>	قد عمل التشبيهات والحكايات 15 المعروفة
</l><l>	بدماطيقيانا وهكذى هو اول من اظهر شكل صناعة
</l><l>	هجا ليس فيه 16 الهجا فقط لكن فى باب الاستهزا
</l><l>	والمطانزة فانه عمل فيها النشيد المسما باليونانية
</l><l>	 17 دراماطا وذلك ان هارللوما حاها حال يجرى
</l><l>	مجرى التسقيم فكما ان ايليادا عند 18 الركب
</l><l>	والمسماة اودوسيا غير المديحات كذلك هذا عند 1449
</l><l>	ابواب الهجا ولما ظهرا مد  19 مذهب الهجا
</l><l>	و المديح ومذهب الهجا والذين نحوا وقصدوا به
</l></div2><div2 type="page" n="10">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	بصناعة الشعر كلتى هاتين بحسب 20  خصوصية
</l><l>	الطبع بعضهم كانوا يعملون مكان و المذهب من
</l><l>	الشعر المسمى ايامبو ابواب الهجا 21 وبعضهم كانوا
</l><l>	يعملون مكان هذه التى للمسماة افيس ابواب
</l><l>	المديح وصاروا معلمين لذلك 22 من قبل انه
</l><l>	5 قد كانت هذه اعظم كثيرا واشرف فى شكل هذه
</l><l>	فانه ان نعمل هو هو مبدا الصناعة 23 المديح
</l><l>	وبالانواع على الكفاية وذلك انه اما ان يكون تانك
</l><l>	محين بهذه او يكون عند كلتيهما بنسبة 24 اخرى
</l><l>	10 فلما حدثت منذ الابتدا ونشت دفعة هى صناعة
</l><l>	الهجا ايضا اما تلك فعند ما كانت تبتدى 25 من
</l><l>	العلل الاول التى للمذهب المسمى ايثورمنو واما
</l><l>	هذه المزورة وهذه هى الثابتة فى كثير من المداين
</l><l>	 1 الى الان احدث النمو و التربية قليلا قليلا
</l><l>	من حيث قد كانت قديمة كما انه ظهرت ايضا هذه
</l><l>	 2 التى هى الان وعندما غيرت من تغايير كثيرة
</l><l>	15 وتناهت عند ذلك صناعة المديح من قبل انه قد
</l><l>	 3 كانت الطبيعة التى تخصها واما تلك فلا كثر المنافقين
</l></div2><div2 type="page" n="11">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	والمرايين فمن واحد للاثنين واول من كان 4 ادخل
</l><l>	هذه المذاهب التى للصفوف وللدستبند وهو ايضا
</l><l>	اول من اعد مذهب الجهادات 5 وايضا اول من
</l><l>	اظهر هذه الاصناف من اللهو واللعب كان سوفوقلس
</l><l>	 وايضا هو اول من اظهر 6 من النشايد الصغار
</l><l>	عظم الكلام وصحيح و الوهج فى الكلام و المقولات
</l><l>	الداخلة فى باب الاستهزا 7 والهزل وعمل ذلك بان 20   
</l><l>	غير شى من شكل الفن المسمى ساطوررور واما
</l><l>	بالاخرة وبالابطا 8 فاستعملوا العفة وهذا الوزن من
</l><l>	الرباعية التى ليامبو واما مندلدب العامل فكانوا
</l><l>	يستعملون 9 رباعية الوزن بسب الرقص المعروف
</l><l>	بساطورانقى لكيما يشتبه به الشعر اكثرواعند
</l><l>	ما كانت ينشوا مقولة وكلام فالطبيعة كانت تجد وزنها
</l><l>	ولا سيما من قبل ان الوزن كان يعمل الاحزا 25
</l><l>	اها وقد يجارى بعضنا بعض بالمخاطبة
</l><l>	و المكايلة دليل هذه السبيل المسماة ايامبو منذ
</l><l>	قط واما الوزن فاقلى ذلك وعند ما ننحرف عن
</l><l>	التاليف الجدلى وايضا اكثر الكلام و المخاطبة
</l></div2><div2 type="page" n="12">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	الرافع وهذه الوحيادات الاخر انما تقال نحو
</l><l>	التخيل والحسن فى الاقتصاص لكل واحدة واحدة
</l><l>	ومذهب الهجا هو كما قلنا هى تشبيه ومحاكاة
</l><l>	اكثر توويرا وتزيفا وليس فى كل شر ورذيلة لكن
</l><l>	انما هى شى مستهزا فى باب ما هو قبيح وهى
</l><l>	35 جزو ومستهزية وذلك ان الاستهزا هو زلل ما
</l><l>	 وشناعة غير ذات صعوبة ولا فاسدة مثال ذلك
</l><l>	وجدنه المستهزى هو من ساعته شنيع قبيح وهو
</l><l>	منكر بلا صعه فاما العاملون لصناعة المديح
</l><l>	ومن اين نشوا وحدثوا فلست اظن انه يعما امرهم
</l><l>	فى ذلك ولا يهمل وسيا فاما صناعة الهجا فانه لما
</l><l>	كانت غيرا معتنا بها فانها انسيت وعما امرهم
</l><l>	منذ اهل الابتدا وذلك ان صفوف الرقاصين والدستبند
</l><l>	من اهل الهجا من حيث انما اطلق ذلك او
</l><l>	الوالى على اتينية بالاخر غير ان العمل بذلك انما
</l><l>	كان مردود الى اختيارهم وارادتهم من حيث كان
</l><l>	لهم من جهة شكل ما
</l></div2><div2 type="page" n="13">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	ان يعدون ممن كان من سرائها وكانوا
</l><l>	يذكون وبعض الوجوة الذين اعطوا اما تسقيم
</l><l>	تقدمة الكلام او من كثرة المرايين والمنفقين فان
</l><l>	جميع من كان مثل هولا لم يعرفون والعمل
</l><l>	للقصص والخرافات هو ان ننزل جميع من كان
</l><l>	مثل الكلام الذى يكون بالاختصار ومنذ قديم
</l><l>	الزمان ايضا عندما اتى بها من سيقليا وكان اول
</l><l>	من انشاها واحداثها باثنية قراطس فان هذا ترك
</l><l>	النوع المعروف بالامباقينا وبدا ان العمل الكلام
</l><l>	والقصص والتشبيه والمحاكاة للافاضل صارت
</l><l>	لازمة لصناعة الشعر المسماوة فى فى صناعة المديح
</l><l>	الى معدن ما من الوزن مزمع القول وكون الوزن 10
</l><l>	بسيط وان تكون عهود فان هذه مختلفة وايضا
</l><l>	فى الطول اما تلك فهى تريد خاصة ان تكون تحت
</l><l>	دايرة واحدة شمسية وان تتغير قط قليلا واما
</l><l>	عمل الافى غير محدود فى الزمان وبهذا هو
</l><l>	مخالف على انهم كانوا اولا يفعلون هذا فى
</l><l>	المديحات على مثال واحد وفى جميع الافى واما الاجزا
</l><l>	اما بعضها فهذه ومنها هى خاصية بالمديحات
</l><l>	ولذلك كل من كان عارفا من صناعة المديح
</l></div2><div2 type="page" n="14">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	تلك التى هى حريصة وتلك التى هى مزيفة فانه
</l><l>	يكون عارفا يجميع هذه الصغار ايما منها
</l><l>	يصلح العمل الافى فى صناعة المديح واما التى تصلح
</l><l>	20 لهذه فليس جميعها تصلح لعمل الافى واما
</l><l>	التشبيه و المحاكاة الكاينة بالاوزان السدسية
</l><l>	فنحن قايلون بالاخر وكذلك فى صناعة الهجا
</l><l>	بعصب لذلك مما قيل الحد الدال على جوهر
</l><l>	فصناعة المديح هى تشبيه ومحاكاة للعمل الارادى
</l><l>	25 الحريص والكامل التى لها عظم ومداد فى القول
</l><l>	النافع ما خلا كل واحد واحد من الانواع التى هى
</l><l>	فاعلة فى الاجزا لا بالمواعيد وتعدل الانفعالات
</l><l>	و التاثيرات بالرحمة والخوف وتنقى وتنظيف الذين
</l><l>	يفعلون ويعمل اما لهذه فقول النافع له لحن و انواع
</l><l>	وصوت ونغمة واما لهذه فجعلى ان تستتم
</l><l>	80 الاجزا من غير الانتواع التى بسبب الاوزان وايضا
</l><l>	عندما يعدون اخر التى يكون بالصوت والنغمة
</l><l>	ياتون بتشبيه ومحاكاة الامور فليكن اولا من الاضطرار
</l></div2><div2 type="page" n="15">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	جزو مامن صناعة المديح فى صفة جمال وحسن
</l><l>	الوجة وايضا ففى هذه عمل الصوت
</l><l>	و النغمة و المقولة وبهذين يفعلون التشيه 134
</l><l>	والمحاكاة واعنى بالمقولة تركيب الاوزان نفسه واما 35
</l><l>	عمل الصوت و النغمة للقوة الظاهرة التى هى مقنية
</l><l>	بجميعه من قبل انه تشبيه ومحاكاة للعمل وتعرضها
</l><l>	من قوم يعرضون التى تدعوا الضرورة اليها مثل اى
</l><l>	اناس يكونوا فى عاداتهم واعتقاداتهم وذلك ان
</l><l>	بهذه نقول ان الاحاديث تكون وكم هى وكيف حالها 1450 
</l><l>	وعلل الاحاديث والقصص اثنتا وهما العادات
</l><l>	والاراوان بحسب توجد الاحاديث والقصص من
</l><l>	حيث يستقيم كلها بهذين وتزل بهما وخرفة
</l><l>	الحديث والقصص هى تشبيه ومحاكاة واعنى
</l><l>	بالخرافة وحكاية الحديث تركيب الامور واما العادات 5
</l><l>	 فحسب ما عليه ويقال المحدثين . والقصاص
</l><l>	الذين يرون كيف هم او كيف هى فى ايرايهم ويرون
</l><l>	كيف هم فى ادلتهم وقد يجب ضرورة ان يكون جميع
</l><l>	اجزا صناعة المديح ستة اجزا بحسب اى شى
</l><l>	كانت هذه الصناعة وهذه الاجزا هى هذه الخرافات
</l><l>	والعادات والمقولة والاعتقاد والنظر والنغمة 10
</l><l>	الصوت و الاجزا هى الذين يشبهون ايضا ويحاكون
</l></div2><div2 type="page" n="16">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	اثنان فيما يشبهون به ويحاكونه وفى اخر ما
</l><l>	يشبهون به ثلثه ومن وهذا هذه التى يستعملها
</l><l>	فانه يستعمل انواع هذه كيف جرت الاحوال وذلك
</l><l>	الومى كل عادة وخرافة ومقولة وقينة
</l><l>	15 الراى هذه حالها واعظم من قوام الامور من
</l><l>	قبل ان صناعة المديح هى تشبه وحكاية لا
</l><l>	للناس لكن باعمال والحياة هى فى العمل
</l><l>	وهى امر هو كمال ما وعمل ما وهم اما بحسب العدات
</l><l>	فيشبهون كيف كانوا واما بحسب الاعمال فالفايزين
</l><l>	او بالعكس وانما يعرضون ويحدثون لكيما يشبهون
</l><l>	بعاداتهم ويحاكونها غير ان العادات يعرضونها بسبب
</l><l>	اعمالهم حتى يكون الامور والامور والخرافات 
</l><l>	اخر صناعة المديح والكمال نفسه هو اعظمها
</l><l>	جميعا. وايضا من غير العمل لا يكون صناعة المديح
</l><l>	25 واما بلا . عادة فقد يكون من قبل ان مديحات
</l><l>	الصبيان اكثرهم بلا اعادة وبالجملة الشعرا الاخر
</l><l>	هم بهذه الحال كالحال فيما كان عن زوككسيدس المكتب
</l><l>	عند ما دونه
</l><l>	134 الى فراغنوطس من قبل ان ذلك رجل قد
</l><l>	كان يكتب عادات جياد خيرة واما ما دونه
</l><l>	وكسيدس فليس فيه عادة ما وايضا ان وضع انسان
</l></div2><div2 type="page" n="17">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	كلام ما فى الاعتقاد والمقولة والذهن ومما تركيبه 30
</l><l>	تركيبا حسنا فانه ليس يلحق البته ان يفعل ما
</l><l>	كان فما تقدم فعلى صناعة المديح لكن يكون
</l><l>	التركيب الذى كان يوتا فى هذا الوقت اقا من 
</l><l>	التركيب الذى كان يكون . اذذال بكثير فهكذى
</l><l>	كان استعمال صناعة المديح اعنى انه قد كان
</l><l>	لها الخرافة وقوام الامر وقد كان مع هذين لما كان
</l><l>	منها عظيم الشان تغزية ما وتقوية للنفس غير
</l><l>	ان اجزا الخرافة الدوران والاستدلال وايضا الدليل 35
</l><l>	على ان الذين يفعلون بالعمل هم اولا يقدرون
</l><l>	على الاستقصا فى العمل اكثر من تقويم الامور
</l><l>	كما ان الشعرا المتقدمين مثلا المبدا والليل لهم 
</l><l>	على ما فى النفس هما الخرافة التى فى صناعة
</l><l>	المديح والثانية العادات وذلك ان بالقرب هكذى
</l><l>	هى التى فى الرسوم والصورة وذلك انه دهن 
</l><l>	 انسان الاصباغ الجياد التى تعد للتصوير بدهن
</l><l>	مكلف فانه لا مسربها الاصنام والصور التى
</l><l>	تعملها كما تنفع وتلذ حكاية عمل الذى مببة
</l><l>	يرون الذين يحدثون ويقصون جميع الاخبار و الامور
</l><l>	والثالثة الاعتقاد وهذا هو القدرة على الاخبار
</l></div2><div2 type="page" n="18">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	ايما هى موجودة و المرافقة كما هو فعل السياسة
</l><l>	والخطابة على الاوايل كانوا يعملون غير ما
</l><l>	يقولون على مجرى السياسة الذين فى هذا الوقت
</l><l>	فعلى مجرى الخطابة و العادة التى هذه حالها هى
</l><l>	التى تدل على الارادة مثل اى شى هى وذلك انه
</l><l>	10 ليس من عادتهم ذلك فى الكلام الذى يخبر به
</l><l>	الانسان شى ما يختار ايضا او يهرب الذى
</l><l>	يتكلم الاعتقاد و التى بها يرون اما ان يكون كما
</l><l>	هو موجود او كما ليس هو موجودا وكما يرون
</l><l>	والزامعة هى ان الكلام هى مقولة واعنى بذلك ما
</l><l>	قيل اولا و المقولة التى بالتسمية هى تفسير
</l><l>	15 الكلام الموزون وغير الموزون الذى قوته قوة واحدة
</l><l>	واما الذى لهذه الباقية فصنعة الصوت هى
</l><l>	اعظم من جميع المنافع واما المنظر فهو معزى
</l><l>	للنفس غير انه بلا صناعة وليس البتة مناسب
</l><l>	لصناعة الشعرت من قبل انه قوة صناعة
</l><l>	135 المديح وبغير الجهاد وهى من المنافقين وايضا
</l><l>	تمام عمل صناعة الاواب هى اولى بالتحقيق عند
</l><l>	20 البصر فلنتكم بعدها مثل اى شى هو قوام الامور
</l></div2><div2 type="page" n="19">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	من قبل ان هذا مقدم وهو اعظم من صناعة المديح
</l><l>	وقد وصفنا صناعة المديح انها استتمام . وغاية
</l><l>	جميع العمل و التشبيه والمحاكاة . وان لها عظم ما 25    
</l><l>	وهى كلها وان ليس لها شى سيا من العظم
</l><l>	والكل هو اما له ابتدا ووسط واخر و المبدا هو
</l><l>	ماكان اما هو فليس من الضرورة مع الاخر
</l><l>	واما مع الاخر فمن شانه ان يكون ليكون مع هذا
</l><l>	واما الاخر فالبعكس اعنى انما هو فمن شانه
</l><l>	ان يكون مع اخر من الاضطرار او على اكثر الامر 30
</l><l>	واما بعده فليس شى اخر واما الوسط فهو مع
</l><l>	اخر ويتبعها اخر ايضا ومن الان الذين هم يقومون
</l><l>	هم ايجاد من حيث يبتدى به يوجد ولا اين
</l><l>	يجعل اخر الامر يجد بل انهم يستعملون الصور
</l><l>	والخلق التى قيلت وايضا على الحيون الخير وكل
</l><l>	امر لا يتركب شى وليس انما ينبغى ان يكون 35
</l><l>	هذه فقط منتظمة مرتبة لكن قد ينبغى ان يكون
</l><l>	العظم لا اى عظم اتفق من قبل ان معنى لا
</l><l>	وجود انما يكون بالعظم و الترتيب ولذلك ليس
</l></div2><div2 type="page" n="20"> 
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	حيوان ما صغير هو جيد وذلك ان النظر هو
</l><l>	مركب لقر ب الزمان الغير محسوس من حيث يكون
</l><l>	1451 ليس فى الكل عظيم وذلك ان النظر ليس يكون
</l><l>	معا لكن حالها حال يجعل الناظرين واحد وكل
</l><l>	وذلك من النظر مثلا مثل ان يكون الحيوان على
</l><l>	بعد عشرة الف ميدان حتى يكون كما يجب
</l><l>	على الاجسام وعلى الحسوان ان يكون عظم ما وهذا
</l><l>	5 نفسه يكون سهل البيان وبهذا نفسه يكون
</l><l>	فى الخرافة ايضا طول ويكون محفوظ فى الذكر واما
</l><l>	الطول نفسه محدة نحو الجهاد و الاحساس الذى
</l><l>	للصناعة وذلك ان كان كل واحد من الناس قد
</l><l>	كان يجب ان يعمل بالمديح الجهاد نحو ثلاث
</l><l>	ساعات الما لقد كان يستعمل الجهاد قلا فسودرا
</l><l>	كما من عادتنا ان نقول فى زمان ما ومتى ولما كان
</l><l>	10 الطبيعة الامور قد تظن انه يوجد الى ان يظهر
</l><l>	كان هذا من الافضل فى العظم وكما حدوا على
</l><l>	الاطلاق و قالوا فى كم من العظم على الحقيقة
</l><l>	او تلك يدعوا الضرورة عندما تكون فى هذه التى
</l></div2><div2 type="page" n="21">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	تكون على الاضطرار واحد فى اثر الاخر تنوب عند
</l><l>	النجاح الكاين بعد رداوة البخت
</l><l>	او تغير رداوة البخت الى الصلاح يكون للعظم 135 
</l><l>	حد كافى و الخرافة و حكاية الحديث فليست كما ظن
</l><l>	قوم انها ان كانت الى الواحد وذلك ان اشيا كثيرة
</l><l>	بلا نهاية تعرض لواحد وهذه كلبعض و الافراد
</l><l>	وليس شى واحد وكذلك قد يكون اعمال كثيرة هى
</l><l>	لواحد وهذه لا يكون ولا واحد منها عمل واحد
</l><l>	ولذلك قد يشبه ان يكون ولا واحد منها عمل واحد
</l><l>	الايرقليدا و المعروفين بتسيدا والذين عملوا مثل
</l><l>	هذه الاشعار وذلك انهم يظنون انه ليس كان ايرقلس
</l><l>	قد كان واحدا ان يكون الخرافة حكاية الحديث
</l><l>	قد كانت واحدة واما اوميروس فانه كما انه بينه
</l><l>	وبينهم فرق فى اشيا اخر وهذا يشبه ان يكون
</l><l>	فى نظره نظرا جيدا اما يسبب الصناعة واما من
</l><l>	اجل الطبيعة وذلك انه لما دون امر اودوسيا لم 25
</l><l>	يثبت كل ما عوض لاودوسوس بمنزلة الضربة
</l><l>	وهذه و الشرور والغير التى كانت فى فارناوسوس
</l></div2><div2 type="page" n="22"> 
<l>	اوسطوطالس
</l><l>	والسخط الذى سخطوا عليه فى الحرب رالذى كان
</l><l>	عند اغارومس ولا ايضا كل واحد واحد من لاشيا
</l><l>	عرضت مما كانت الضرورة تدعوا الى ان تثبت
</l><l>	فى المثال لكن ما دونه بان قصد به نحو عمل
</l><l>	واحد وهو المسمى اودوسيا المنسوب الى اودوسوس
</l><l>	30 وكذلك فعل فى ما دونه من امر ايليادا فقد
</l><l>	يجب اذا ان التشبهات و الحاكات الاخر ان
</l><l>	يكون التشبيه و الحاكاة الواحدة لواحد وكذلك
</l><l>	الخرافة فى العمل هى تشبيه و محاكاه واحدة لواحد
</l><l>	وهذا كله الاجزا ايضا تقوم الامور هكذى حتى
</l><l>	اذا تقل الانسان جزو ما او دفع يفسد ويتشوش
</l><l>	35 ويضطرب كله باسره وذلك ان ما هو قريب ان
</l><l>	لم يقرب لم يفعل شيا ويبلغ ان يكون كله نحو لا 
</l><l>	شى هو جرو للكل نفسه وظاهر مما قيل ان
</l><l>	التى كانت مثلا ليست من فعل لشاعر لكن
</l><l>	ذلك انما فى مثل اى شى يكون اما ما هو الممكن
</l><l>	من ذلك على حقيقة واما التى تدعوا الضرورة
</l><l>	1451 اليه وذلك ان الذى يثبت الاحاديث و القصص
</l></div2><div2 type="page" n="23">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	و الشاعر ايضا وان كانا يتكلمان هكذى بالوزن
</l><l>	وبغير وزن هما مختلفان ولك ان لايرودوطس ان يكون
</l><l>	بالوزن و ليس لما يريدون و يكتب ان يكون مع
</l><l>	الوزن او بغير الوزن باقل لكن هذا الخلاف بان ذلك
</l><l>	يقول الى تقال واما هذا فاى الاشيا كانت 5  
</l><l>	 ولذلك صارت صناعة الشعر هى اكثر فلسفية
</l><l>	و اكثر فى باب ما هى حريصة من ايسطوريا الامور
</l><l>	من قبل ان صناعة الشعر
</l><l>	هى كلية ا كثر واما ايسطوريا فانما تقول 136
</l><l>	وتخبر بالجزويات وهى بالكلية و التى فى الكلية
</l><l>	الكيفية و المكيفيات كل التى كانها تعرض ان
</l><l>	تقال او تعمل اما التى بالحقيقة واما تلك التى هى 
</l><l>	ضرورية كالتوهم الذى يكون فى صناعة الشعر 10
</l><l>	عندما تكون صناعة الشعر نفسها تضع الاسما
</l><l>	 فى فالوحيدات والجزويات مثلا هى ان يقال ماذا
</l><l>	فعل الفسادس اما الذى انفعل ففى التى تقال 
</l><l>	بصناعة الهجا فهذا قد ظهر هذا وذلك انه عند
</l><l>	ما ركبوا الخرافة بالتى كانت تجب ليس اى
</l><l>	الاسما التى كانوا وضعوا ولا كما يعلمون عند
</l><l>	الوحيدات والجزويات الذى فى ايامبوا من قبل 15 
</l></div2><div2 type="page" n="24">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	ان فى صناعة المديح كا نوا يتمسكون بالاسما التى
</l><l>	كانت و السبب فى هذا هو ان الحال الممكنة هى
</l><l>	مقنعة و التى لم تكن بعد فلسنا نصدق انها يمكن
</l><l>	ان تكون واما التى قد كانت توجد ان كان 
</l><l>	قد كانت موجودة فلا يمكن الا تكون و ليس ذلك
</l><l>	الا فى المديح الافراد و البعض وهى التى منها
</l><l>	20 فى الواحدة اثنتين من التى هى من الذين هم
</l><l>	معروفون هو لهذه التى فعل لاشيا اخر اسم
</l><l>	واحد واما فى الافراد و البعض فولا شى بمنزلة من
</l><l>	يضع ان الخبر هو واحد و ان فى ذلك الامر
</l><l>	و الاسم انفعالا او فعلا على مثال و بس الانتفاع
</l><l>	 بهما بالاقل حتى لا ينبغى ان نطلب لا محالة
</l><l>	المفيد للخرافات التى تكون نحوها المدايح
</l><l>	25 ان يوجد بها وذلك ان الطلب لهذا هو مما يضحك
</l><l>	منه من قبل ان الدلايل موجودة غير ان تسر
</l><l>	الكل فظاهر من هذه ان المشاعر خاصة يكون الشاعر
</l><l>	الخرافات و الاوزان بمبلغ ما يكون شاعرا بالتشبيه
</l></div2><div2 type="page" n="25">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	و الحاكاة وهو يشبه و يحاكى الاعمال و الافعال
</l><l>	الارادية وان عرض ان يعمل شى فى التى قد كانت 30
</l><l>	فليس هو فى ذلك شاعرا بالدون من قبل ان
</l><l>	التى كانت منها ما لامانع يمنع تكون حالها فى
</l><l>	ذلك مثلا كالتى هى موضوعة بان توجد كحال
</l><l>	ذاك الذى هو شاعرها واما للخرافات المعلومة
</l><l>	فالافعال الارادية ايضا معلومة واعنى بالخرافة
</l><l>	المدخولة المعلومة تلك التى المعلولين على الاضطرار 35
</l><l>	واحد بعد اخر ليس يكون من الضرورة ولا على
</l><l>	طريق الحق ومثل يعمل اما من الشعر فمن
</l><l>	المزورين المزيفين منهم بسببها واما الشعر
</l><l>	الاخيار فبسبب المنافقين و المرايين واما
</l><l>	عندما يعلمون الجهادات فليس يمتدون 136
</l><l>	بالخرافة فوق الطاقة واحيانا وكثير ما قد يضطرون
</l><l>	الى ان يردوا ويعدوا الخرافة التى مقا من قبل
</l><l>	ان التشبيه و المحاكاة انما هى لعمل مستكمل فقط
</l><l>	لكنها للاشيا المخوفة المهولة وللاشيا الحريفة
</l><l>	التوجيد وهذه يكون خاصية اكثر مما تكون من
</l><l>	المنا وبعض بالبعض وذلك ان اتى هى عجيبة 5 
</l></div2><div2 type="page" n="26">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	فهكذى فليكن حالها خاصة اكثر من تلك التى
</l><l>	هى من تلقا نفسها ومن ما يتفق من قبل ان
</l><l>	التى هى من الاتفاق قد تظن نها هى ايضا
</l><l>	انها عجيبة اكثر بمبلغ ما ترى انها تكون دفعة
</l><l>	بمنزلة حال التى لاندراس بن ميطياوس وهن
</l><l>	انه كان قتل فى ارغوس لذلك الذى كان سبب
</l><l>	 مواميتة مياطياس عندما راه وقد سقط وذلك
</l><l>	انه يشتبه هى هذه الاشيا التى تجرى هذا المجرى
</l><l>	10 انها ليس تكون باطلا ولا خرافا حتى يلزم
</l><l>	ضرورة ان تكون هذه التى هى على هذا النحو
</l><l>	خرافات جيدة وقد يوجد مركبة وذلك ان
</l><l>	الاعمال هى بسببها ومحاكاة للاعمال بتوسط
</l><l>	الخرافات اعنى بالعمل البسيط لذلك الذى
</l><l>	15 عندما تكون هى كما حدث هى واحدة متصلة
</l><l>	يكون الانتقال بلا البرويرا و الاستدلال و المركبات
</l><l>	تعد تلك التى تكون الانتقال فيها مع الاستقلال
</l><l>	او الاراده او مع كليهما ونقول ان هذه تكون من
</l></div2><div2 type="page" n="27">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	قوام الخرافة نفسها حتى انها من الاشيا التى
</l><l>	تقدم كونها وذلك اما من الضرورة واما على طريق 20
</l><l>	الحقيقة وبين ان تكون هذه من اجل هذه
</l><l>	وبين ان تكون بعد هذه فرق كبير والارادة هى
</l><l>	التغير الى مضادة الاعمال التى يعلمون كما قلنا
</l><l>	وعلى طريق الحق و بطريق الضرورة مثل ما
</l><l>	انه لما جاء الى اريفوس على انه يفرح باريفوس 25
</l><l>	وينقذه من خوف وفزع امه فانه اتى بالشعر
</l><l>	على ضد ما عمل وهو انه غير ما كان يجا به فى
</l><l>	محنه من قبل انه كان مزمعا ان يموت فان
</l><l>	اناوس لما جا خلفه ليقتله اما هذا على ما ذكر
</l><l>	فيما كتب به من ذلك عرض له ان يموت واما
</l><l>	ذلك فعرض له ان سلم ونجا واما الاستدلال 
</l><l>	كما على ما يدل ويكنى الاسم نفسه فهو العبور
</l><l>	من لا معرفة الى معرفة التى هى نحو الاشيا
</l><l>	التى تحدد بالفلاح والنجح او برداة البخت و العداوة
</l><l>	لها و الاستدلال
</l><l>	الحسن يكون متى كانت الارادة دفعة بمنزلة 137
</l></div2><div2 type="page" n="28">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	ما يوجد فى سيرة اوديفس وتدبيه وقد يوجد
</l><l>	للاستدلال اصناف اخر وذلك انها قد توجد
</l><l>	35 عند غير المتنفسة وان كان الانسان يعمل 
</l><l>	وان لم يكن يعمل شيا فانه يعرض له الاستدلال
</l><l>	على الحالين لكن هذه منها خرافة خاصة وهذه
</l><l>	هى خاصة عمل اعنى ما قيل ومثل هذا الاستدلال
</l><l>	1452 و الاراده اما يكون معه رحمة واما خوف مثل
</l><l>	ما انه وضع ان العمل المديحى هو التشبيه والمحاكاة
</l><l>	وايضا الفلاح و النجح و الافلاح ونجح فى
</l><l>	تعرضان من قبل الاستدلال لقوم ما هو استدلال
</l><l>	من انسان ما الى رفيقه وهو يكون عندما يعرف
</l><l>	 5 ذاك الامر هو فقط واما متى كان يجب ان
</l><l>	يكون كليهما يستدلان ويتعرفان فان مثل ما
</l><l>	استدلت ووقفت المراة المسماة افاغانيا على
</l><l>	اورسطس من رانفاذ رسالته اما ذاك فكان يحتاج
</l><l>	الى الاستدلال وتعرف اخر اعنى فى امر افاغانيا
</l><l>	فهتان التان خبرنا بهما هما جزو الحر
</l><l>	10 وحكاية الحديث اعنى الاستدلال والادارة والجزو
</l><l>	هو انفعال الالم و التاثير و الالم و التاثير
</l></div2><div2 type="page" n="29">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	هو عمل مفسد او موجع بمنزلة الذين يصيبهم
</l><l>	مصايب من الصوت و العذاب و الشقا و اشباه
</l><l>	هذه واما اجزا صناعة المديح فينبغى ان
</l><l>	نستعمل بعضها فكما نستعمل الانواع واما كيف 15
</l><l>	ذلك فقد خبرنا فيما تقدم واما بحسب الكمية
</l><l>	فاى الاشيا ينقسم فنحن مخبرون الان وهذه الاجزا
</l><l>	هى تقدمة الخطب و المدخل ومخرج الرقص الذى
</l><l>	للصفوف ولهذه نفسه هو مجاز وعبور وايضا المقام
</l><l>	وهذه كلها هى عامية المديح فالتى من المسكن
</l><l>	واصناف ومجاز الصفوف و المدخل ايضا هو جزو
</l><l>	كلى من صناعة المديح ايضا هو وسط نغمة صوت 20.21
</l><l>	 جميع الصف و المخرج ايضا هو جزو كلى من
</l><l>	 اجزا صناعة المديح وهو الذى لا يكون للصف
</l><l>	بعده صوتا و اما مجاز الصف فهو المقولة الاولى
</l><l>	الذى بجميع الصف واما البوفقة فهى الجزو من
</l><l>	الصف الذى هو بلا وزن الذى لانافاسطس
</l><l>	وطروخاس واما القينة فهى الانتحاب العام للصف
</l><l>	الذى من المسكن فاما اجزا صناعة المديح 25
</l><l>	التى ينبغى ان نستعمل فقد خبرنا بها فيما تقدم 
</l></div2><div2 type="page" n="30">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	واما التى بحسب المقدار وانه لى كم جزو يجب
</l><l>	ان ينقسم الملحيص فهى هذه وهى التى
</l><l>	137 طب فى بعضها طبا وبعضها التى تحترس 
</l><l>	بها عند تركيب الخرافات فاما من موضع
</l><l>	80 يوجد عمل صناعة المديح فنحن مخبرون فيما
</l><l>	بعد ونضيف ذلك الى ما تقدم فقيل ومن قبل
</l><l>	ان تركب المديح ينبغى ان يكون غير بسيط بل
</l><l>	مزوج وان يكون هذا من اشيا مخوفة محزنة
</l><l>	 حرقه مملوة حزنا  وان يكون محاكى لهذه اذ كان
</l><l>	هذا هو خاصة المحاكاة لمثل ذلك فهو ظاهر
</l><l>	اولا انه ليس يسهل ولا على الرجال الانجاد ان تروى
</l><l>	دايما فى التعبير من الفلاح اى الفلاح وذلك
</l><l>	 ان ليس هو مخوف ولا صعب لكن لهذه الى
</l><l>	دملها ولا ايضا يروى للتعبين من فلاح الى فلاح
</l><l>	ونجح وذلك ان هذه باجمعها هى غير مديحية
</l><l>	 وذلك ان ليس فيها شى مما يجب لا التى لمحبة
</l></div2><div2 type="page" n="31">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	الانسانية ولا التى للحزن ولا ايضا هى مخوفة
</l><l>	ولا ايضا هى الذين هم ارديا جدا من فلاح الى
</l><l>	لا فلاح ان يسقطون وذلك ان التى لمحبة
</l><l>	الانسانية فلها قوام مثل هذا ولا ايضا الحزن وف
</l><l>	ايضا ك انه اما ذلك هو الى من لا يستحق
</l><l>	عندما لا يصلح واما هذا فالتى من يشتبهه 5
</l><l>	اخر اما هذا الى من لا يستحق واما الخوف فالى
</l><l>	من الشبية فاذا ما يعرض ليس هو لاللخوف
</l><l>	ولا للحزن فبقى اذا المتوسط بين هذين هو هذا
</l><l>	اعنى الذى لا فرق فيه لا فى الفضيلة و العدل
</l><l>	ولا ايضا يميل الى لافلاح ولا ننجح بسبب الجور
</l><l>	والتعب بل بسبب خطا ما وذلك الذين هم فى 10
</l><l>	جلالة عظيمة وفى نجاح وفلاح بمنزلة اوديفوس
</l><l>	وثواسطس وهولا الذين هم من قبل هذه الاحساب
</l><l>	ومشهورين و الخرافة التى تجرى على الاجود فلا
</l><l>	تخلوا من ان تكون كما قال قوم بسيطة واما
</l><l>	مركبة وان تتغير لا من لا فلاح من فلاح لكن
</l><l>	بالعكس اعنى من الفلاح الى لا فلاح لا بسبب 15
</l><l>	التعب لكن بسبب خطا و ذلك عظيم او مثل التى 
</l><l>	قيلت الافاضل خاصة اكثر من الارذال و الدليل
</l></div2><div2 type="page" n="32">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	على ذلك ما تكون واولا كانوا يحصون الخرافات
</l><l>	الذين يوجدون لكيما يظنوا واما الان فقد
</l><l>	20 تركب المديحات قليلا عند البيوت مثل ما
</l><l>	كان بسبب القامان واوديفوس واورسطس ومالاغرس
</l><l>	وثواسطس
</l><l>	 138وطيلافس و ساير القوم الاخر كم كان مبلغهم
</l><l>	ممن كانت مرت به المصايب ونابته النوايب ان 
</l><l>	ينفعلوا و يفعلوا اشيا صعبة واما المديح الحسن
</l><l>	الذى يكون بصناعة هو هذا التركيب ولذلك قد
</l><l>	يخطى الذين يلزمون اوريفيدس اللوم من قبل
</l><l>	25 انه جعل مدايحه على هذا الضرب وذلك ان 
</l><l>	شقا البخوت وذلك كما قلنا و اعظم الدلايل على ذلك
</l><l>	مما هو مستقيم ان هذه الاشيا التى تكون من
</l><l>	الجهادات ومن المسكن ترى بهذه الحال غير ان
</l><l>	هو لايصلحون الخطا وان كان اوريفيدس دبر هذه
</l><l>	الاشيا تدبيرا حسنا الا انه قد يرى انه ادخل فى
</l><l>	باب المدايح من الشعرا الاخر واما القوام الثانى
</l></div2><div2 type="page" n="33">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	فقد نقول بعض القوام انها اولى وهى مضاعفة
</l><l>	فى قوامها بمنزلة التدوين الذى للجوهر واذا
</l><l>	حصلت على جهة الراوية من التضاد فقد يظن بها
</l><l>	انها للافاضل جدا و الارذال فاما الاولى فبسبب ضعف
</l><l>	المعروف بتيطر او اما الشعرا فعندما يجعلونها
</l><l>	للناظرين موضع الدعا وليس هذه هى اللذه من
</l><l>	صناعة المديح لكنها اكثر مناسبة لصناعة الهجا
</l><l>	وذلك ان هنالك فالاعدا و المبغضون هم الذين
</l><l>	يوجدون فى الخرافة بمنزلة اوسطس و المسطس
</l><l>	اللذين عندما صارا اصدقا فى اخر الامر قد
</l><l>	تبديا وفعال فيهما فى القينة امر الميتة لا واحد
</l><l>	من رفيقه وقرينه فاما كون الذى للخوف و الحزن
</l><l>	فانما يحصل من البصر وقد يوجد شى ما من قوام
</l><l>	الامور ما هو منذ قديم الدهر وهو لشاعر حاذق
</l><l>	وقد ينبغى ان تقوم الخرافة على هذا النحو من
</l><l>	غير ابصار حتى يكون السامع للامور يفزع
</l><l>	ومنتهى و يناله حزن عندما يسمع خرافة اوريفيدس 5
</l><l>	من النوايب التى ينفعل بها الانسان وان كان 
</l></div2><div2 type="page" n="34">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	ذلك الشاعر انما اصلح هذا بالبصر وعلى انه بلا
</l><l>	صناعة وما هو محتاج الى مادة ومنهم من يعد
</l><l>	بالبصر لا التى هى للخوف لكن التى هة للتعجب
</l><l>	10 فقط من حيث لا يشاركون صناعة المديح
</l><l>	بشى من الاشيا وذلك انه ليس ينبغى ان نطلب  
</l><l>	من صناعة المديح كل لذة لكن التناسب
</l><l>	فاما فى تلك التى يعدها الشاعر بالمحاكاة التى
</l><l>	تكون بسبب اللذة من غير حزن وخوف فهو
</l><l>	معلوم قادر هذه الخلة ينبغى ان يفعلها فى الامر
</l><l>	وهى ان ناخذ ايما هى الاشيا غير الصعبة
</l><l>	15 من النوايب التى تنوب وايما هى التى يرى انها
</l><l>	يسيرة وذلك انه قد يجب ضرورة ان يكون
</l><l>	مثل هذه الافعال الارادية اما للاصدقا بعضهم الى
</l><l>	بعض واما للاعدا واما لا لهولا ولا لهولا فان
</l><l>	كان انما يكون العدو يعادى عدوه فليس شى فى
</l><l>	هذه الحال مما يحزن عندما يفعل ولا عند
</l><l>	ما يكون مزمعا على ان يفعل غير ان فى التاثير
</l><l>	نفسه
</l></div2><div2 type="page" n="35">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	والالم لا يكون حالهم ايضا ولا على ان كانت
</l><l>	حالهم ايضا حال الاختلاف واما متى احتار
</l><l>	التاثيرات والالام فى المحبات و النحخبين بمنزلة 20
</l><l>	اما ان يكون اخ يقتل الاخ او ابن للاب او
</l><l>	ام لابنها او ابن لامه او كان مزمعا ان يفعل شيا
</l><l>	اخر من مثل هذه فقد يحتاج فى مثل ذلك الى
</l><l>	هذه الخلة وهو ان يكون الخرافات التى قد اخذت
</l><l>	على هذه لا تنحل وتبطل واعنى بذلك مثل انه
</l><l>	ليس لاحد يبطل من امر المرة المعروفة
</l><l>	باقلطيمسطر انه لم تنلها الميتة من اورسطس ولا 
</l><l>	للمعرفة بااريفيلى من القيماون واما هو فقد 25
</l><l>	يجده ايضا الاشيا التى افيدت انها قد استعملت
</l><l>	على جهة جيدة ولنخبر معنى قولنا انا نقولا قولا
</l><l>	على جهة الجودة اخبارا اوضح واشرح فالفعل
</l><l>	الارادى يكون حاله هذه الحال كما كانوا القدما
</l><l>	يفعلون و يعملونالمعروفين كما فعل اوريفيدس
</l><l>	عند قتل المراة المسماة ميديا بنيها واما معنى
</l><l>	الا يفعل بالارادة عندما يعرفون وان يفعلوا من 30
</l><l>	حيث لا يعرفون ثم يعرفون المحبة و الصادقة خيرا
</l><l>	فهو حال ردية وهذا كحال سوفقلس واوديفس
</l></div2><div2 type="page" n="36">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	فهذه هى خارجة عن القينة نفسها واما ما هو فى
</l><l>	المديح فبمنزلة القاماون واسطودامنطس او
</l><l>	حلقول على نحو الضربة لاودوسيس وايضا التى هى
</l><l>	ثالثة نحو هذه فهى امر ذلك الذى كان مزمعا
</l><l>	ان يفعل شيا من هذه التى لا برو لها فانه يدل
</l><l>	قبل ان يفعل بسبب فقد الدرية و المعرفة ولا
</l><l>	شيا خارجا عن هذه يجرى على جهة احدى
</l><l>	وذلك انه قد يجب ضرورة اما ان يفعل واما
</l><l>	الايفعل واذا فعل فاما ان يفعل وهو عارف واما
</l><l>	ان يفعل وهو غير عارف بل مزمع بان يعرق وايضا
</l><l>	اما للذين يعرفون واما للذين لا يعرفون فمن
</l><l>	كان من هولا يعرف وهو نعى ولا يفعل فهو ارذل
</l><l>	وذلك ان يشيده حينئذ هو شنع كريه و ليس
</l><l>	هو داخلا فى باب المدح من قبل انه قد كان 
</l><l>	اعتبر و لذلك ليس انسان ان يفعل على
</l><l>	جهة التشابة الا اقل ذلك بمنزلة ما باب طيعوى
</l><l>	لقريويمن واما معنى ان يفعل بالارادة هو الثانى
</l><l>	و الخير لمن هو غير عارف بان يفعل ان يكون اذا
</l><l>	فعل ان يعترف و ذلك ان الكراهة حينيذ و الشناعة
</l><l>	لا يدانيانة واما الاستدلال و التعرف فهو العجب
</l></div2><div2 type="page" n="37">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	 واجود وما اصلح واجود ما يروى اعنى ما 5
</l><l>	كان فى الموضع المسمى اسفلومطس من المراة
</l><l>	المسمى ميروا فيما كانت مستعدة لقتل احد
</l><l>	بينها الا انها لن تقتله لكن تعرفت فى الموضع
</l><l>	المعروف بالبيغانيا اخت لاختها وتعرف فى الموضع
</l><l>	المسما ليلى الابن امه و تعرفها عندما كان يريد
</l><l>	انشادا وروانة فلهذا السبب عندما تفوهت وتكلمت
</l><l>	بها اعنى بالمدايح منذ قديم الدهر ليست 139
</l><l>	عنداجناس كثيرة وتباحث عنها لا من الصناعة 10
</l><l>	لكن من اى حال كانت من ما وجدوا واعدوها
</l><l>	بالخرافات فقد يضطرون ان ينقلوا هذه فى مثل
</l><l>	هذه التاثيرات و الالام التى تعرض لها بحسب الخواص
</l><l>	واما فى قوام الامور وكيف ينبغى ان يكون اللذين
</l><l>	يركبون الخرافات فقد قيل قولا كافيا فاما فى العادات 15
</l><l>	فلنتكلم الان فنقول ان العادات التى منها
</l><l>	يعترف الحق ويستدل عليه اربع الاول منها هو ان
</l><l>	يكون العادات جيادا ويكون كل واحد منها ان
</l><l>	كان قول الامر الذى هو اعرف قد يوثر بالفعل
</l></div2><div2 type="page" n="38">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	الارادى فى الاعتقاد شيا ما ان يكون حال كل
</l><l>	واحد من العادات هذه الحال و الخير و الجيد ان
</l><l>	20 كان موجودا فهو موجود خيرا فى كل جنس
</l><l>	وذلك انه قد يوجد مرة جيدة وفعل جيد هذا
</l><l>	على انه لعله يكون هذا منهم ردل وهذا مزيف
</l><l>	والثانى ذلك الذى يصلح وذلك ان العادة التى
</l><l>	هى للرجال قد يوجد الا انها لا تصلح للمرة
</l><l>	ولا ايضا ان ترى فيها الثيه و الثالثة الشبيهة بذلك
</l><l>	25 ان الذى له هذه العادة غير ذلك الذى له
</l><l>	عادة جيدة اذ كان قد يصلح ان يفعل ايضا كما
</l><l>	تقدم فقيل واما الرابعة فذلك المتساوى وذلك
</l><l>	انه ان كان انسان مما ياتى بالتشبه و المحاكاة
</l><l>	مساو ووضع مثل هذا الخلق كذلك على جهة
</l><l>	التساوى فقد يجب ان يكون غير مساو و ايضا
</l><l>	اما مثال رذيلة العادة فليس هو ضرورى وذلك كما
</l><l>	80 كانت الرحمة لاورسطس والحزن عليه وما كان
</l><l>	غير لايق هو انه لما كان يصلح ويطابق مثل نوح
</l></div2><div2 type="page" n="39">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	اودسيوس على المعروفة باسقلى البحرانية ولا
</l><l>	ايضا النصيصة وبلجنس المعروفة بميلانا فى فاما
</l><l>	الذى للا متساو وكحال ايفيغانيا فى دبر المعروف
</l><l>	ببنات اوى وذلك انه ما تشبهت تلك التى
</l><l>	كانت تتضرع بتلك الاخيرة وقد يجب ان يطلب
</l><l>	دايما مجرى التشابه كما نطلب ذلك فى قوام الامور
</l><l>	ايضا اما ما هو على الحقيقة واما ما هو ضرورى واما
</l><l>	الشبيه وعند هذه تكون العادة ضرورية او 35
</l><l>	شبيه ومن البين ان اواخر الخرافات انما ينبغى
</l><l>	ان تعرض لها وتنوبها من العادة نفسها وليس
</l><l>	كالحال فى ماكان من الحيلة عند ميديا وكما
</l><l>	كان مما كان الى املس من انقلاب المراكب لا
</l><l>	للغرق لكن انما ينبغى ان نستعمل نحو خارج 
</l><l>	القينة و اخرها الحيلة اما بمقدار ما احتملوا
</l><l>	هولا المذكورين واما بمبلغ ما يحتاجون اخيرا 5
</l><l>	فى المقولة او القول وذلك ان كل شى نسلم الى الالهة
</l></div2><div2 type="page" n="40">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	يرى ويبصر فاما ما هو خارج عن النطق فلا
</l><l>	ينبغى ان يكون فى الامور والا كان هذا المعنى
</l><l>	خارجا عن المديح بمنزلة ما كان ما اتا به
</l><l>	اوديفس من محاكاة سوفقلس حريصا و التشبيه
</l><l>	و المحاكاة هى المدايح بمنزلة ما كان ما اتا به
</l><l>	الفضيلة او كما يجب ان سهوا المصورون
</l><l>	10 و الحذاق الجياد وذلك ان هولا باجمعهم عند
</l><l>	ما ياتون بصورهم و خلقهم من حيث يشبهون 
</l><l>	ياتون بالرسوم جيادا كذلك الشاعر ايضا عندما
</l><l>	يشبه الغضابى و الكسالى ياتى هذه الاشيا الاخر
</l><l>	التى توجد لهم فى عاداتهم فعلى هذا ينبغى للحذاق
</l><l>	ان ياتوا بمثال الصعوبة بمنزلة ما اجاز اوميرس
</l><l>	من خبر اخيلوس وهذه ينبغى ان يحفظ ومع
</l><l>	هذه ايضا الاحساسات التى تلزمهم فى صناعة
</l><l>	الشعر من الاضطرار وذلك انه كثيرا كا قد يكون
</l><l>	فى الاقاويل التى اتى بها وقد تكلم ايضا فى الاستدلال
</l><l>	واما انواع الاستدلالات فمنها اولا ذلك الذى هو
</l></div2><div2 type="page" n="41">
<l>	الارسطوطالس
</l><l>	بلا صناعة وهو الذى يستعمله كثيرون بسبب
</l><l>	الشك بتوسط العلامات ما كان منها متهيية 
</l><l>	فبمنزلة الحربة التى كان يتمسك بها المعروفون
</l><l>	بقاغانس او الكواكب بمنزلة التى بثوسطس
</l><l>	الشبيهة بالسرطان ومنها ما هى مقتناة بمنزلة
</l><l>	التى تمسك باليد و توضع على الجسم بمنزلة
</l><l>	الطوق فى العنق و السيف باليد وقد يمكن ان 25
</l><l>	تستعمل هذه اما بالفاضلة منها واما بالرذلة
</l><l>	 بمنزلة ما عرف اودوسوس بالبثرة التى كانت فى رجله
</l><l>	من مربيته على وجهة اخرى ومما حرره على
</l><l>	جهة اخرى وذلك ان منها ما هو فى امر التصديق
</l><l>	اكثر فى باب الصناعة وجميع هذه التى هى
</l><l>	امثالها ومنها ما يوجد فيها الادارة و التقليب 
</l><l>	اكثر مثل ان هذه التى تكون بالتغسيل اجود 30
</l><l>	والثوانى التى علمها الشاعر لهذا السبب بلا 
</l><l>	صناعة مثل جانب المعروفة بباغاذيا وهو الذى 
</l></div2><div2 type="page" n="42">
<l>	ارسطوطالس 
</l><l>	به استدلت اباغانيا انه ارسطس وذلك انه اما تلك
</l><l>	فالبرسالة الى ذلك واما هذا فيخبر بما يريده
</l><l>	 35 الشاعر لا الخرافة وحكاية الحديث و لهذا السبب
</l><l>	صار هذا بالقرب من الزلل الذى خبر به وقد
</l><l>	يوجد اخر يقتضب بحسب هذا الراى وهذه فيما
</l><l>	قاله سوفقلس من انه سمع صوت ساعد ممتهن
</l><l>	و الثالث هو ان يكون ينال الانسان ان يحس
</l><l>	عندما يرى كالحال فيما كان باهل ديقوغانس فى
</l><l>	قبرس فانه قال انه لما راى الكتابات بكا و كذلك
</l><l>	امر اهل القنيس من القولل فانه لما سمع العواد
</l><l>	140وتذكر دمع ومن هنالك عرف بعضهم بعضا
</l><l>	واما الرابع فما يخطر بالفكر بمنزلة انه اتا من
</l><l>	هو شبيه بالمكفين الانسان ولم يات احد يشبة
</l><l>	الاراسطس فهذا اذا هو الذى اتا واما السوفسطانى
</l><l>	فعندما نظر فى الامور نظرا كثيرا قنل ايباعانيا
</l><l>	على الحقيقة ظن بارسطس انه هو نفسه فكر ان
</l></div2><div2 type="page" n="43">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	اخته ذبحت وانه عرض انها انما كانت تضحى له
</l><l>	وقال ايضا ثااودقطس انه عندما لسفينيدس من 10
</l><l>	 انها عندما ما جات ونظرت الى الموضع فكرت فى
</l><l>	باب القضا واخطر به ببالها انه جميعهن بهذا
</l><l>	قضى عليهم ان يمتن وذلك انهم متخرجون
</l><l>	بالامر وقد يوجد ضرب اخر ايضا مركب الماخوذ
</l><l>	من مغالطة القياس التى لثااطرن بمنزلة ما فيها
</l><l>	دون من امر اودوسيا ذلك المبشر الطاهر وذلك
</l><l>	ان من القوس زعم انه ليس يمكن انسان اخر
</l><l>	فقد قال ذلك الشاعر و الخبر ايضا الذى اتى
</l><l>	فى ذلك قد خبر فيه فى امر القوس ليعرف ما لم ير
</l><l>	ما القول انه بتوسط ذاك كانت معرف ففى 15
</l><l>	هذا كانت المغالطة فى القياس غير ان الاستدلال
</l><l>	الفاضل على كل شى فهى الماخوة من امور الفعل
</l><l>	الارادى ولذلك مثل هذا ارى سوفقلس فى اوديفس
</l><l>	وفى ايباغانيا ايضا وذلك انه قد كان يريد على
</l><l>	الحقيقة ان يدون فى ذلك كلام وذلك ان هذه الامور
</l><l>	هى وحدها فقط بلا اشيا معمولة و بلا اشيا 20
</l><l>	فى العنق و الثانى من القياس وقد ينبغى ان تقوم
</l><l>	الخرافات وتتمم بالمقولة من قبل ان الامور
</l></div2><div2 type="page" n="44">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	توضع امام العينين جدا وذلك انه على هذه الجهة
</l><l>	عندما يرى الشاعر على ما عند الامور المعمولة
</l><l>	25 انفسها وعندما يصير هناك يجد الشى الاولى
</l><l>	و الاخرى و الاجمل ولا يذهب عليه البتة المضاد
</l><l>	لهذه ودليل ها هو ما تكبت به لفادميلس 
</l><l>	وذلك ان ذلك صعد فى ما يقال الى ذلك كان
</l><l>	صاعد من انان اى من الهيكل من حيث لم
</l><l>	يكن يرى وكان يذهب على الناظر ووقع فى الخيمة
</l><l>	وعندما تعصب السامعين فى هذا بمقدار ما كانه
</l><l>	يمكن كان يفعل مع الاشكال على مجرى الاذعان
</l><l>	و الانقياد فالذين هم فى الالام هم فى طبيعة
</l><l>	واحدة بعينها وان كان الذى فى الهزائر يتعذب
</l><l>	ويتقلب وكان الذى يسخط بالحق يتعصب
</l><l>	ولذلك فان صناعة الشعر هى للماهر اكثر منها
</l><l>	للذين هم تلهين المعقول وذلك ان هولا منهم
</l><l>	من هو بسيط محسن اعنى فى الاقاويل
</l><l>	و الخرافات التى عملت وقد يجب عليه هو
</l><l>	ايضا ان يكون عندما يعمل ان يضعها على طريق
</l></div2><div2 type="page" n="45">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	الكلية ومن بعد ذلك ان يتحد يدخل شى
</l><l>	وان يركب واعنى بقولى ان يكون معنى الكل
</l><l>	كهذا النحو كالحال فى امر ايباغانيا عندما
</l><l>	نحرت صبية ما واخفيت لكيما لا يطهر قامت
</l><l>	بين المخمورين ووضعت فى بلد اخر فوق العايم
</l><l>	قد كانت السنة جرت فى ذلك البلد ان يضحا 5
</l><l>	لله ضحايا واممت هذا الفوز وفى زمان ما بالاخرة
</l><l>	عرض ان قرب اخوها وجا من قبل ان الوالى 
</l><l>	احطا من قبل ان العلة هنالك خارج عن معنى
</l><l>	الكل وفى البلد ايضا الذى عملت فيه هذه
</l><l>	فماذا غير الخرافة مما يخبر به زعم فعل الان اد
</l><l>	قد جيت ولها اخذ وقدم و لتحد تعرف احيه
</l><l>	فان ما يعمل اوريفدس القينة على مذهب الحق 10
</l><l>	اعواح كثيرة فلانه قال انه ليس اخته اذا كان
</l></div2><div2 type="page" n="46">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	يجب ان يتحد لكن هو ايضا قد كان يجب ان
</l><l>	ينسل فيه ذلك ومن ههنا يكون الخلاص
</l><l>	ومن ذلك يدخل اسما قد وصفت و فزغ من وصفها
</l><l>	و يكون الاسما المداخلة مناسبة بمنزلة ما
</l><l>	 15 لاورسطس وهو الذى تدبيره كان الخلاص بالطهير
</l><l>	الا فى القنيات الدخيلة هى معتدلة وما صنعه
</l><l>	الانواع فى هذه فتطول وذلك ان لاودوسيا فالقول
</l><l>	 ليس هو بالطويل وانه عندما شخص انسان 
</l><l>	وغاب سنيين كثيرة قد نفاق عن فوسيدس وقد
</l><l>	كان وحيد و ايضا فان حال من كابن خال انه الامر
</l><l>	20 معها ان باد جميع املاكه فى الخطاب
</l><l>	و الاملات وان يمكرون به ويحوبونه واما هو فبلغ
</l><l>	بعد ان تاه تيه كثيرا و لما تفرق اناس ما اما
</l><l>	هو فشقا شقيا عظيما ونجا وتخلص واما اعداه فابادهم
</l><l>	فهذه هى خاصية هذا واما الاشيا الاخر فهى
</l><l>	دخلية وكل مديح فشى منها حل وشى ما رباط
</l></div2><div2 type="page" n="47">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	اما شيا التى من خارج و الافراد من داخل 25
</l><l>	ى بعض الاوقات فالرباطات التى من الابتدا الى
</l><l>	هذا الجزو وهى تلك التى هى اقليه ومنها يكون
</l><l>	العبور اما النجاح و الفلاح واما الى لا نجاح
</l><l>	و لافلاح واما النحلال فهو كان من اول العبور
</l><l>	اخره كحال رباط ثاوداقطس فى اوعى اما 30
</l><l>	الارتباط فالتى تقدمت فكتبت واخذ الطفل وايضا
</l><l>	فلتى عليها واما الانحلال فذاك الذى هو من
</l><l>	اوعى الى الموت والى الانقضى و انواع المدايح اربعة
</l><l>	انواع وهذا كله قيل انه احرايضا فاحدها
</l><l>	مقترن مولف و الاجزا الادارة و التقليب الذى فى
</l><l>	الكل و الاستدلال و الاخر هى انفعاليه بمنزله
</l><l>	افثوطيدس و فليوس ايضا
</l><l>	و الرابع فامور فوقيداس وافرميثوس وما قيل 141
</l><l>	لهما وهو ان التى فى الجحيم هى ممتحنة مجرية
</l><l>	فى كل شى وان لم يكن هكذى فهى لا محالة فى 
</l></div2><div2 type="page" n="48">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	5 اشيا عظام و كبيرة و انهم ينهمون وتقسمون
</l><l>	الشعرا على جهة اخرى كما الان و ذلك انه لما كان
</l><l>	فى كل جزو وحيد شعرا جياد خذاق هم يوهلون
</l><l>	كل انسان لخيرة الخاص وقد ينبغى الايكون هم
</l><l>	يوهلون كل اتنسان للخير الخاص به وقد كان
</l><l>	يجب الا يكون لا مديح اخر ولا هذا ان يقال
</l><l>	للخرافة وهذا اذ كان موجودا فمالقيه وحله
</l><l>	10 عما باعيانها و كثيرين عندما الفوا واقرنوا يحلون
</l><l>	حلا حسنا واما على جهة ردية ان امسكا كليهما
</l><l>	بالتبديد وقد يجب ان نتذكر مما قد قيل مرات
</l><l>	كثيرة و لا نفعل تركين المديح المسمى فوفيوايقون
</l><l>	واعنى بايفوفيايقون الوزن الكثير الخرافات مثل
</l><l>	ان يعمل انسان الخرافة التى من ايليادا كلها
</l><l>	وذلك ان الاجزا هنالك تاخذ بسبب الطول
</l><l>	15 العظم اللايق و الاولى واما فى القنان ويكون النظير
</l><l>	خارج عن الشى كثيرا و الدليل هو هذا وهو ان
</l><l>	بمبغ الزيادة التى لا يليون عملوها بجملتها لا 
</l><l>	بالاجزا كما عمل اوريفيدس مارى وليس عمل 
</l></div2><div2 type="page" n="49">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	اسكيونوس من انهم اما ان يقعون واما ان يجاهدون
</l><l>	جهادا رديا من قبل ان هذا من الخيرات وقع فى
</l><l>	الارادات وفى الامور البسيطة يستدلون و يتعرفون 20
</l><l>	حقيقة هذه التى يريدو و يحبون على طريق الرمز
</l><l>	من قبل ان هذا هو مديحى ومن شان محبة
</l><l>	الانسان وهذا موجود متى انخدع حكيم بمنزلة
</l><l>	سيوسيفوس مع الرذيلة و غلب الشجاع من الحاير
</l><l>	وهذه هى بالحقيقة ايضا كما يقول فى الخير ايضا
</l><l>	بالحقيقة وقد تكون كثيرة خارجة عن الحق 25
</l><l>	وللصف الذى فى الجحيم من هولا المنافقين و يكون
</l><l>	جزو للقول وان يجاهدة مع لا على انه مع
</l><l>	اوريفيدس لكن كما يحادن مع سوفقلس و كثيرا
</l><l>	من التى معا ليس فيها شى اخر اكثر من الخرافة
</l><l>	او من المدح و لذلك انما معا الدخيلة واول
</l><l>	من بدا بذلك اغاثن الشاعر على لا فرق بين 30
</l><l>	 ان مغيا بالدخيلات وبين ان يولف قول من
</l><l>	اخرى الى اخرى اما فى لانوع الاخر فقد قلنا فينبغى
</l></div2><div2 type="page" n="50">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	الان ان تتكلم فى المقولة وفى الضمير و الذهن
</l><l>	35 وقد وضعنا الاشيا التى هى نحو الذهن و الضمير فى
</l><l>	كتاب البلاغة وذلك ان هذا هو من شان تلك
</l><l>	الصناعة وما يخصها و الاشيا التى فى الذهن
</l><l>	قد يجب ان ترنب وتعد تحت القول و اجزا هذه هى
</l><l>	1456 ان يبين وان يستقر للالم بمنزلة الحزن او الخوف
</l><l>	او الحره او اشباه هذه و ايضا الكبر و الصغر وظاهر
</l><l>	ان فى
</l><l>	 141الامور ايضا من هذهالصور و الخلق ينبغى
</l><l>	ان تستعمل متى كان اما الاحزان واما الصفات
</l><l>	واما العظايم و يستعد التى هى حقايق غير ان
</l><l>	مقدار الفرق فى هذا هو ان منها يرى دايما
</l><l>	بلا نعظيم ومنها ما يعدها الذى يتكلم و القايل
</l><l>	وهى خارج عن القول والا فما فعل ذلك الذى
</l><l>	اما ان يقول واما ان يبين فيه اللذات و ليس سبب
</l><l>	القول ونوع النظر للتى هى نحو المقولة هو
</l><l>	10 نوعا واحدا مثلا اشكال المقولة وهذه يرى
</l><l>	اللاخر بالوجوه والذى له مثل اعنى البنا
</l><l>	و صناعة القيام عليه بمنزلة ما الامر وما الصلاة
</l><l>	او حديث او حرض او سؤال او جواب وان كان شى 
</l></div2><div2 type="page" n="51"> 
<l>	ارسطوطالنس
</l><l>	اخر مما هو نظير لهذه 8 وذلك انه لا شى لاخر
</l><l>	خارج عن علم هذه ولا علم من ما هو تهطجين
</l><l>	يرتا به فى صناعة 9 اشلعر يستحق الحرص والعناية 15
</l><l>	والا فما ذا للانسان ان يتوهم انه وقع الزلل فى التى
</l><l>	كان 10 فروطاغورس يتجهن بها من انه كان بار
</l><l>	يظن غير ما كان ظين ان يصلى 11 ويقول خبرى
</l><l>	انه الاله على السخطة والحرد وذلك انه ز عم ان 
</l><l>	معنى انه امر بان يفعل 12 شى او لا يفعل هو امر
</l><l>	وذلك لمحلا ذلم لصناعة لا على انه من شان
</l><l>	صناعة 18 الشعرا ويتول من عمات المقولة باسرها 20
</l><l>	واخز الاسطقسات هى هذه الاقتضاب الرباط
</l><l>	الفاصلة الاسم الكلمة التصريفق القول فاما الاسطقس
</l><l>	فهو غير مقسوم وليس كله لكن ما كان منه من
</l><l>	شان الصوت المركب ان يتركب ويكون منه
</l><l>	وذلك ان اصورات البهائم هى غير مفصلة وليس ولا
</l><l>	واحد منها صوت مركب وليس ولا احد من
</l><l>	اجزا الاصوات ما اقول انه للاسطقسات واما هذا
</l><l>	الصوت المركب فاجزاه جزوان اعنى المصوت
</l><l>	ولا مصوت ونصف المصوت غير ان الصوت الذى
</l><l>	يكون من غير القرع الكابن عند الشفتين او
</l></div2><div2 type="page" n="52"> 
<l>	ارسطوطالنس
</l><l>	الذى يكون مع القرع فليس له على انفراده صوت
</l><l>	مسموع اذا ما حرك الس والر واما لا مصوت
</l><l>	فهو الذى مع القرع اما على انفراده فليس لها
</l><l>	30ولا صوت واحد مكب مسموع واما مع التى لها
</l><l>	صوت مركب قد يكون مسموع بمنزلة الى والد
</l><l>	وهو بعينه مختلف بالشكل الافواه والمواضع وبالامصال
</l><l>	والمرسل وبالطول والانقباض وايضا بالحدة
</l><l>	والصلابة وبالتى هى موضوعة فى وسط.
</l><l>	142كل واحد واحد فى جميع الاوزان وينبغى ان
</l><l>	يداينها واما الاقتضاب صوت مركب مدلول مركب
</l><l>	من اسطقس مصوت ولا مصوت وذلك انما يكون
</l><l>	اقتضاب مع الكن الح والر وا وهى اقتضاب الا انه
</l><l>	1457ينبغى ان ننظر فى اختلاف هذا اعنى هذه الورنية
</l><l>	واما الرباط فهو صوت مركب غير مدلول بمنزلة
</l><l>	واما ليس وذلك لن ان ما يسمع منها غير مدلول
</l><l>	مركب ا من اصوات كثيرة وهى دالة على صوت
</l></div2><div2 type="page" n="53">
<l>	ارسطوطالنس
</l><l>	لفظة واحد مركب غير مدلول واما الواصلى فهى
</l><l>	صوت مركب غير مدلول اما لا بتداء القول واما
</l><l>	لاخره او حد دال بمنزلة فا واو من اجل او لا يقال
</l><l>	صوت مركب غير مدلول الذى لا يمنع ولا يفعل
</l><l>	الصوت الواحد المدلول الذى من شانة ان يركب
</l><l>	من اصوات كثيرة وعلى الروس وعلى الوسط واما10
</l><l>	الاسم فهو لفظة او صوت مركب دالة او دال
</l><l>	خلو من الزمان جمن جراية لا يدل على انفراده
</l><l>	وليس يستعمل الاسما المركبة على ان جزو من
</l><l>	اجزايها يدل على انفراده وذلك ان دروس من
</l><l>	ثاودوس ليس يدل على شى واما الكلمة فهى صوت
</l><l>	دال او لفظة دالة تدل معما تدل عليه على 15
</l><l>	الزمان جزو من اجزاية لا يدل على انفراده كما لا
</l><l>	يدل جزو من اجزا الاسما على انفراده وذلك
</l><l>	ان قولنا انسان او ابيض ليس يدلان على الزمان
</l><l>	واما قولنا يمشى او مشى فثد يدلان على الزمان
</l><l>	الماضى واما التصريف فهو للاسم او للقول امام
</l><l>	ذاك على ان لهذه وهذا واما اشبه ذلك بعضه يدل20
</l><l>	على واحد او على كثير بمنزلة الناس او للانسان
</l></div2><div2 type="page" n="54">
<l>	ارسطوطالنس
</l><l>	ما فى السؤال وفى الامر وذلك ان قول نا مشى او يمشى
</l><l>	اذا دللنا به على الزمان المستقبل هما
</l><l>	تصاريف الكلمة وهذه هى انواعها ايضا و القول هو
</l><l>	لفظ دال او صوت دال مركب الواحد من اجزاية
</l><l>	25 يدل على انفراده وليس كل قول مركب من الكلمة
</l><l>	يمنزلة حد الانسان لكن قد يمكن ان يكون
</l><l>	القول من كلم جزو من القول الدال على ما هو
</l><l>	الشى بمنزلة ان يكون له يمنزة قولنا قالناس
</l><l>	فى قولنا قاللناس يمشى والقول يكون واحدا على
</l><l>	ضربين وذلك انه امام ان يكون القول واحد
</l><l>	بان يدل على واحد واما ان يكون واحد برباطات
</l><l>	كثيرة يمنزلة قولنا سفر او اوميروس هوالمعروف
</l><l>	30 بايلياس هو واحدا وذلك ان هذا هو واحد برباط
</l><l>	142 واما قولنا انسان يمشى فهو واحد من قبل انه
</l><l>	يدل على واحد وانواع الاسم هما نوعان احدهما
</l><l>	الاسم البسيط واعنى بالبسط ما ليس هو مركب
</l></div2><div2 type="page" n="55"> 
<l>	ارسطوطالنس
</l><l>	من اجزا تدل بمنزلة قو لنا الارض والاخر المضاعف
</l><l>	وهذا منه ما هو مركب من الدالة وغير دالة 
</l><l>	غير له ليس من حيث هو دال بالاسم ومنه ما
</l><l>	هو مركب من الدالة من قبل ان الاسم قد يكون
</l><l>	ذو ثلثه الاصفار وكثير الاضعاف بمنزلة كثير 35
</l><l>	من ماسالوطا ارما قايقون كسانثوس المتضرع الى 145
</l><l>	رب السموات وكل اسم هو ما حقيقى واما لسان
</l><l>	واكا ممارى واما زينه واما معمول او مفعول او
</l><l>	مفارق او متغير واعنى بالحقيفى الذى يستعمله كل
</l><l>	انسان واعنى باللسان على انه لقوم اخر حتى يكون
</l><l>	علوم اللسان والحقيقى هما فى قوتها شى واحد5
</l><l>	بعينه الا ان ذلك لقوم باعيانها وذلك ان
</l><l>	سيغونن اما لاهل قبوس فحقيقى واما لنا نحن
</l><l>	فلسان واما دورو فهو لنا حقيقى واما لاهل فلسان
</l><l>	وتادى الاسم هو تادية اسم غريب اما من
</l></div2><div2 type="page" n="56"> 
<l>	ارسطوطالنس
</l><l>	الحسن على جنس ما بزيادة واما من النوع بالزيادة
</l><l>	التى بحسب شكل الذى نقولة من الجنس اما
</l><l>	10 الجنس على النوع بمنزلة القول بان الفوه التى لم
</l><l>	فهى هذه على واما من النوع على الجنس فمثل
</l><l>	القول ان ادوسوس كان اصطنع ديوان خيرات وذلك
</l><l>	ان قول ديوة استعمله بدل الكثبرة واما من
</l><l>	النوع على فمنزلة قوله ان انتزغ نفسه بالنحاس
</l><l>	عندما قطع من به بنحاس حاد وذلك ان قولنا
</l><l>	15 قطع ها هنا استعمله ووضعه بدل من قولنا
</l><l>	قبل ذلك ان كلا القولين موضوعين على الموت
</l><l>	وحال الثانى عند الاول حال مستقيمة وكذلك
</l><l>	للرابع عند الثالث وذلك انه يقول بدل للثالث
</l><l>	الرابع اكثر من بدل الثانى وبعض الناس زادوا
</l><l>	20 بدل القول بان يقول قولهم بحدس وحوده واعنى
</l><l>	بذلك ان حال الجام عند ديونوسس شبيهه بحال
</l><l>	التدبير عند ارس وذلك انه يسمى حادم يونوسس
</l></div2><div2 type="page" n="57"> 
<l>	ارسطوطالنس
</l><l>	ترس وديونوسس ويسمى التدبير جام ارس كحسن
</l><l>	الشيخوخة عشية العمر والحياة فيسمى العشية
</l><l>	شيخوخة النهار كما يسمى انفادتلس الشيخوخة 25
</l><l>	ايضا عشية الحياة او غروب القمر وفى هذه ليس
</l><l>	اسم موضوع لهذه التى بالتسليم الا انه بلا شى
</l><l>	يقال بالاقل على مثال واحد مثل ان دال المصرات
</l><l>	بحلى واما الدال ففغرها من الشمس بلا تسمية
</l><l>	الا ان حال هذه عند النسمية شبية يحال الزرعة
</l><l>	1 عند غير الثمرة ولذلك قد ما ايضا ان 143
</l><l>	الصامتات لقير حلت من الاله و لنا ان نستعمل 30
</l><l>	جهه هذه التادية على اذا ما لقب
</l><l>	الغريب ان يجعل افوفاسالا عما له مثل ان يقول
</l><l>	انسان الترس لا انها لهارس لكن للخمر والاسم
</l><l>	المعمول هو الاسم يضعه الساعة من غم ان
</l></div2><div2 type="page" n="58">
<l>	 ارسطوطالنس
</l><l>	يسمية صنف من الناس فار به وقد يظن ان بعض
	35 الاسما هذه حالها فى كونها بمنزلة تلقيبة للقرون
</l><l>	المادمة وتلقيبة لكاهن الذابح والاسم الممدوح
</l><l>	145 والمفارق امام ذاك فهو الذى يستعمل الاسطقسات
</l><l>	الصوته وهوالذى هو طويل او بالمقتضب الدخيل
</l><l>	واما ذاك فمعتدل متفصل ممدود بمنزلة ما
</l><l>	5 ناخذ بدل حرف طويل حرفاقصيرا واما المختلف
</l><l>	فهو متى كان الذى يسمى نير بعضه ويصنع
</l><l>	بمنزلة ما قو لة انه ضربه على ثديه الميمنى بدل
</l><l>	قوله ثدية اليمين والاسما نفسها نصفها ومذكرة
</l><l>	وبعضها موثية وبعضها متوسطة بين المذكر
</l><l>	وبعضها مونثة وبعضها متوسطة بين المذكر
</l><l>	والمؤنث والمذكر دمها تتم بالنوم الرو وبالوضع
	 بحسب اليونانى ومبلغ ما يركب من هذه
	وهذه هى كسى وفسى والمونثة هى بالمقدار ما يتم
</l><l>	من احرف مصوته بالاحرف الطوال اعنى بايطا
</l><l>	واو الاخر الممدوه وهى الفا ويوطاى حتى يعرض
</l><l>	المذكرة والمؤنثة لكثرة متساوية من قبل ان
</l><l>	كسى و فسى هما مركبان وليس اسم يفنى ويتقضى
</l></div2><div2 type="page" n="59"> 
<l>	ارسطوطالنس
</l><l>	14 بحرف ساكن ولا بالمصوت المقصور واما 15
</l><l>	باليوطا قثلثه فقط بمنزلة مالة وقومى وفافارى
</l><l>	واما بذدال فخمسة وهى رود و فرفر بنو والوضع
</l><l>	بمنزة ما ارزيرون باليو واما عانوس يسيغما واما
</l><l>	فصلة المقولة فهى ان تكون مشهورة ناقضة
</l><l>	الان ان ان المشهورة فهى التى تستعد وتهيا من
</l><l>	اسما حقيقة ويجبرا بها منهذه والمثال على20
</l><l>	ذلك يمنزلة شعر قلاوفون وشعر اسثانلس واما
</l><l>	العفيفة والمختلفة فمن قبل ان تقال المسكين
</l><l>	هى مختلفة وتسعمل اشياء غربية وعظيمة واعنى
</l><l>	بالغربة اللسان والنقلة والتادى من خير الى خير
	والامتداد من الصغاير الى العظايم وكل ما هو
	من الحقيقى الا ان يكون الانسان يجعل جميع هذه
</l><l>	التى حالها هذه الحال ان يكون تركيبة بهذه
</l><l>	الحال اما الغاز وامثل واما ممل بربويا وان كان 25
</l><l>	من الاتقال
</l><l>	والتاذية فالرموز واللغاز والامثال ومن كان 
</l></div2><div2 type="page" n="60"> 
<l>	ارسطوطالنس
</l><l>	من اللسان هل برايويا وصورة الرمز فهو ان
</l><l>	يقال ان التى هو موجودة فلا يمكن ان يوصلها واما
</l><l>	بحسب الاسما الاخر فلا يمكن ان يفعل هذا
</l><l>	واما بحسب التادية والانتقال فقد يمكن مثل انه
</l><l>	الصق الصاقا طاهرا النحاس بالنار والنحاس
</l><l>	30 نفسه بالرجل وامثال هذه هى من اللسان
</l><l>	واما منيل بريويا ان كانت هذه تمتزج واما الا
</l><l>	بعمل اسم تناقض ولا ايضا مسكن فذلك بمنزلة
	اللسان والتاديةوالانتقال والزينة وهذه الاشيا
</l><l>	الاخر التى وضعت وليس انما ينظم فى اتضاح
</l><l>	145 المقولة جوزا يسيرا هذه الاشياء وهى هل اسم ما
</l><l>	يكون بالنقصانات والتقطيعات وتبديلات الاسما
</l><l>	واما من حيث هى حالة حال مختلفة او بان
</l><l>	يكون حقيقى خارج عما جرت بة العادة فيلزمة
	5 الايعمل ناقص واما فمن حيث انه مشاركا بعاد
</l><l>	فيكون مشهورا حتى يلزمة ان ما يجرى من الحجا
</l><l>	والبكت من الجرى على هذا الضرب من الجدل
</l></div2><div2 type="page" n="61"> 
<l>	ارسطوطالنس
</l><l>	ليس يجرى على الاستقامة وعند يهزون بالشاعر
</l><l>	بمزلة او قليدس ذلك الاول على انه قد كان
</l><l>	يسهل عليه ان يفعل اعطا الانسان هكذا كان
	يمد ما كان يجد يجب ويريد مده وكان يقصر
</l><l>	حيث يريد وان يعمل الشعر المسمى ايانبوا
</l><l>	بهذه اللفظ وهو قوله الذى زعم فيه انى رايت
</l><l>	ماراثون من حيث يسمى بالنعمة ولا ايضا 10
</l><l>	كاكس اغتردت ذاك اما ان يرى كيف كان
</l><l>	يستعمل هذا الضرب فهو مما يضحك منه واما
</l><l>	المقدار والرزن فهما امر عام لجميع الاجزا وذلك
</l><l>	انه عندما ما كان بستعمل التاديات والانتقال والالسن
</l><l>	وانواع على ما يليق وفى باب المعرى فى الاشيا
</l><l>	فى ضحكة قد كان يفعل هذا الفعل يعينه واما 15
</l><l>	ما هو موافق لمقدار كل ما كانت يكون مختلفة 
</l><l>	فهذه ترى انى من حيث يوضع الاسما يالوزن
</l><l>	والمقدار والتاديات بانواع اخر فانه ان غير الاسما
</l><l>	الحقيقة وقف على ان ما قلناه من ذلك حق
</l><l>	مثل ان اوريقيدس واستخولس عند ما عملا الشعر
</l></div2><div2 type="page" n="62">
<l>	 ارسطوطالنس
</l><l>	وهذه تصلح لوزن الشعر المسمى دياثورانبو واما
</l><l>	10الالسن فتصلح للاوزان المعروفة بايزوا نواق
	هو الرمد واما التى تتادا فتصلح الاوزان الشعر
</l><l>	المعروف بايانبو وهى اليق واصلح فى ايروانيقو
</l><l>	هو النشيد من جميع ما وصف واما فى ايانيو فمن
</l><l>	قيل انها تتشبة باللفظ وهذه الاسما تصلح وتليق
</l><l>	بمقدار ما يستعمل بها الانسان على طريق
</l><l>	وهذه هى الحقيقى المتادى والمسمى بالسرانية
</l><l>	ص فايا ما خوذ من
</l><l>	114 الاتمام والعناية الى ما فى صناعة المديح
</l><l>	والتشبية وكاية الحديث ففيما قلناه من ذلك
</l><l>	كفاية واما الاقتصاصى والوزن المحاكى وقد بين
</l><l>	ان نخبر عنها بالخرافات وحكاية الحديث على 
</l><l>	ما فى المديحات وات تقوم المتقينين والقينات نحو
</l><l>	20 العمل الواحد متكامل باسره وهو الذى له اول
</l><l>	ووسط واخر وهو الذى كما الحيوان العمل للذه
</l><l>	حاصية ومن حيث لا يدخل العمل للذه
</l><l>	خاصية ومن حيث لا يدخل فى هذه التركيبات
	اقتصاصات تشبة وهى التى قد تمطر ان الاستدلال
</l><l>	ليس انما هو لعمل واحد لكن الزمان واحد بمبلغ
</l></div2><div2 type="page" n="63"> 
<l>	ارسطوطالنس
</l><l>	ما يعرض فى هذا وعمل واحد او كثير وكيف كل
</l><l>	واحد واحد منها على ما لها انضافت الى قرينها
</l><l>	كما كانت زمنه انفسها اما فى سترمانا محروب25
</l><l>	المراكب وفى سيفليا حرب القوكرونيا ف ب كلى
</l><l>	هذين ليسا شى اخر غير انها تنتهى الى انقضا
</l><l>	واحد واحد وكذلك فى الازمنة التى رد بعد فى وقت
</l><l>	بعد وقت يكون واحد منها الذى لايكون له
</l><l>	شى اخر هو اخر ى وانفص كثير من الشعرا قد 30
</l><l>	يفعلون هذا قريبا ولذلك كما قلنا وفرغنا من
</l><l>	القول فليرا اوميروس فى هذا ذو سبه
	وناموس هدو من هذا الوجه ايضا يرى اوميروس
</l><l>	انه متبع للناموس وانه لازم للصواب والاستقامة
</l><l>	اكثر من هولا الاخر هو الذى عمل الحرر وقد كان
</l><l>	له اول واحد من حيث يرى ان ياتى به
</l><l>	باسره هذا على انه قد كان عظيم جدا ولم يكن
</l><l>	يسهل رويته ولا ايضا كان مزمع ان يتبين فى
</l></div2><div2 type="page" n="64"> 
<l>	ارسطوطالنس
</l><l>	خرافته هذه الحال من قبل انها قد كانت عند
</l><l>	ما كانت تتركب وتقترن قد كانت تصغر فى عظمها
</l><l>	85 والان فى هذه المداخل الت تقبضت جزو ما
</l><l>	وهو ما الذى يفعل الانسان وما هو لا الاخر
</l><l>	فيقتضبوا بحسب واحد واحد فى واحد واحد
</l><l>	من الزمان خوافات كثيرة الاجزا بمنزلة ذلك الذى
	عمل هذه التى هى معروفة بقوفوانيا وجعل
</l><l>	الاليادا صغيرة وذللك عمل اليادا واود سيا
</l><l>	كلتهما مديحا واحدا او بعد كر اثنين واما
</l><l>	من المعروفة بقوافونيا فكثيرة والى الاليادا
</l><l>	5 الصغيرو فثمانية واكثر التى تقال بالسلاح منها
</l><l>	المعروفة بناوفطلامس وفبلوقطيسطس المعروف
</l><l>	بافطوخيلا ركس الياس ورجوع المراكب واسين
</l><l>	وطرواس وايضا هذه الالهه صنعت الا فى فى 
</l><l>	المديح دايما واما بسيطة واما
</l><l>	مركبة واما انفعالية بالاجزا وهذه هى
</l></div2><div2 type="page" n="65"> 
<l>	ارسطوطالنس
</l><l>	خارجة عن نغمة الصوت والبصر وذلك انه قد
	تدعوا الحاجة الى لفراس والعناية والانفاعلات من
</l><l>	حيث يكون للارا والمقولات قوام وبالجملة
</l><l>	هذه التمرين يستعملها اوميروس اول السمرا وعلى
</l><l>	الكفاية وذلك ان شعر كليتههكا هو مركواما
</l><l>	ايليدا فبسيطة وانفاعلية وام القصيدة فمركبة 15
</l><l>	وهى الذى تدل بالكلمة على العادات ومع هذه
</l><l>	هى دالة باللفظ والذهن على كل فعل وصنعه
</l><l>	الاسطر والوزن مختلفة فى طول قوامها والحد ابلكافى
</l><l>	للطول هو ذلك الحد الذى قيل وهو الذى فيه
</l><l>	الامكان فى الابتدا والاخر وهذا هو الذى جميع 20
</l><l>	تراكيب القدما تقصر وتنقص واما نحو المميحات
</l><l>	التى لها موانسة واحدة يوتا بها اكثر واها ايضا
</l><l>	اعنى صنعه الافى المنسوبة الى ايليين وان تمتد فى
</l><l>	طوبها كثير من قبل انه فى المديح لا يمكن
</l><l>	ان يكون غير ما كانت تقتص وتنحدث بها ان
</l><l>	تتشبه باجزا كثيرة لكن بذلك الجزو الذى 25
</l><l>	من المسكن والجزو الماخوذ من المرايين واما فى 
	</l></div2><div2 type="page" n="65">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	صناعة افى يمكن ذلك من قبل ان المعنى
</l><l>	للشعر فيها هو اقتصا عظيم حتى انه يوجد لها
</l><l>	فى عظم التها والاحلف هذا الخير وهوانها
</l><l>	30 تغيير السامح وتدخل علل الا شبية من قبل انة
</l><l>	الشبة يستمم سريعا وتصيري بالمديحات الى ان
</l><l>	تقع اما وزن النشيدات فانما وقعت من المحونة
</l><l>	وذلك ان الانسان ان هو اتى وعمر اقتصاص ما
</l><l>	والتشبية الذى بالكثير فانه يرى غير لايق ولا
</l><l>	 خليق من قبل وزن النشيد هو اكببر ارتكازا
</l><l>	35 واكثر له اعداد من جميع الاوزان ولذلك قد
</l><l>	تقبل ايضا الالسن والتاديات والانتقالات وجميع
</l><l>	الزيادات جدا جدا من قبل ان الشبية الداخل
</l><l>	فى باب الحديث والقصص هو اخر ولا سيا وام الشعر
</l><l>	المعروف اعنى الماحسة والعكيلة وايضا من
</l><l>	القبيح ان لم يعرف بمنزلةو خاريمون من قبل
</l><l>	ليس يوجد انسان صنع قوام طويل فى وزن اخر
</l><l>	غير الوزن الذى فى النشيد لكن كما قلنا ان
	</l></div2><div2 type="page" n="66"> 
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	الطبيعة تفيدنا ما هو موافق له غى هذه التى 
</l><l>	هى بالاختيار واما اوميروس فهو مستحق للمديح
</l><l>	والتفريط فى اشيا اخر تفريكا كثيرا اذا كان هو
</l><l>	وحدة فقط من بين جميع الشعرا ليس يذهب عليه
</l><l>	ما ينب غى ان يفعل وقد ينبغى للشاعر ان يكون
</l><l>	ما يتكلم به يسيرا قليلا وذلك ان ليس فى هذه مشبة
</l><l>	محاكى فاما الشعرا الاخر فمنهم من يجاهلة
</l><l>	جدا ويكون به تشبيه وحكاية فى اشياء يسيرة
</l><l>	واما ذلك فمن حيث انما عمل صدارا يسيرا فهو 10
</l><l>	على الحال رجل او امراة او عادة فى حكايتة 
</l><l>	ساعته من حيث لا ياتى ذلك بشى لم يعتاد لكن
</l><l>	ما قد اعتيد وقد يجب ان يعمل فى المديحات
</l><l>	ما هو مجيب وهذا خاصة فى صنعه او فى وهى
</l><l>	الى الا العجيب فيها يعرض من تساليمها من قبل
</l><l>	انه لا ينظر نحو العالم ومن بعد هذا يرتا بها
</l><l>	نحو عربية قطور كما يوتا فى المسكن الاستهو ايات 
</l><l>	من حيث برى اما بعضها وهو قايم
</l><l>	وقف ولا يطلب ويتبع الموتى واما ذاك فمن حيث
</l></div2><div2 type="page" n="67"> 
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	يخطر واما فى فقد يختفى ولا يشعربه وام الامر
</l><l>	العجيب فهو من هو او ممى او امر بشى
</l><l>	ما بمنزلة الخير انه فاصل معنى حتى يكون الشى
</l><l>	10 الشر كالذى لم يكن واما الذى يريدون نحو
</l><l>	المقولة فقد ينبغى ان يحل بمنزلة الكعاف ما بلا روياس
</l><l>	اولا ولعل ان يكون ليس يعنى بذلك اذا ما قال
</l><l>	انه قبيح المنظر ليس انما يعنى بذلك فبيح الوجة
</l><l>	لكن هنا لا اعتدال البدن غير ان اهل قريطس
</l><l>	يسمون الحسن بالمنظر للحسن الوجة ويسمون
</l><l>	السكران المت قبل الوجه واما الاسما النى ضربت
</l><l>	من التادية وهى من التادية هى ايضا كما
</l><l>	الخيل كانو و قادين الليل كله وقال مع ذلك
</l><l>	امن حيث كانوا اليونانيون مجتمعين فى صحراه
</l><l>	طوارس واجتمع بينهم وشى وسوفعان
</l></div2><div2 type="page" n="68"> 
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	وصغرات الزمر وذلك ان هذه باجمعها بحسب
	التادية انما قيلت بدل من الكثير وايضا يقول20
</l><l>	ان سيموس كان يحل الحمل ويعمل الحملة ان
</l><l>	نفور هو بالفحر وانه واما تلك فلا منص ب واما
</l><l>	سم الحياة فيقسم وافادقبس ايضا يقول انه
</l><l>	كانوا الذين لم يزالوا غير ما منذ قط ينشون
</l><l>	من ساعتهم ما يتبين واما الحياة فالتى خلقت
</l><l>	لهم قديما اما التى قال انها موضع قوله ان ار
</l><l>	الليل اكثر وذلك انه موضع لللشك كثيرا واما
</l><l>	التى قالها بحسب عادة المقولة فكما يقول فى
</l><l>	الشراب انه ممتزج ومة ها هنا عمل ما للسافق
</l><l>	المصوعه من الرصاص والحدادين وايضا من
</l><l>	ها هنا يقال الغانوميدس شرب الشراب لا انه 30
</l><l>	يشرب
</l><l>	لرشراب من قبل بحسب التادية ايضا
</l><l>	وينبغى ان يتفقد من امر الاسم متى كان ذاك
</l></div2><div2 type="page" n="69"> 
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	على تضاد ما انه دوا هذه التى قيلت على
</l><l>	طريق الكمية بمنزلة ما قيل ات دورط النحاس
	نفرق ويدل ها هنا الى كثير ما امنتعت يده
</l><l>	من ان تحل حتى يظن الانسان خاصة بفلوقس
</l><l>	انه ضد هذا ايضا لا الافراد منهم يريدون
</l><l>	وياخذون بغير نظق من حيث يحكمون لهم ايضا
</l><l>	ويعلمون قياسا انهم قالوا انه يظن الذين
</l><l>	يبكتون ان ذلك الذى يعلمه هو ضد وانما كان
</l><l>	شاب هذا اهرقارس وذلك انهم كانوا يظنون بع انه
</l><l>	لا قو ناى فمن القبيح الا يكون يلققاه طيلاما خس
</l><l>	فى لاوقادمونيا عند ما صار الى هنالك ولعل هنالك
</l><l>	كما قال اهل قادلينس وايقاريس الاساسات من قبل
</l><l>	10 ان ذلك حق وينبغى ان يكون ترقية هذه الى 
</l><l>	الشعر اعنى ممكنه من لا امكان ترقيتها
</l><l>	 الى الافضل واكثر من لا امكانها الى العجز وذلك
</l><l>	انها غير صناعة هى اكثر من باب المسلة
</l><l>	والاقناء ولا يكاد وذلك انه لعله ان لا يمكن
</l></div2><div2 type="page" n="70"> 
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	ان يكون مثل هذه التى هى كما فعل زاوكسس
	كن الذى هو جيد فتريد ونفصل المثال وان
</l><l>	يكون نجو ان ينجو ويتخلص من لا ناطقين فانه
</l><l>	على ويكون ذاك الذى هو شى ما ليس هو
</l><l>	لا ناطق ذلك الذى هو لا ناطق وذلك انه 15
</l><l>	يكوا واقل من الصدق فهذه التى قيلت
</l><l>	على طريق التضاد هكذا ينبغى ان تنظر
</l><l>	وبرو ال فى التبكيات التى تكون فى الكلام
</l><l>	ففى هذا بعينه ونحوه يقولون بموضع
</l><l>	اى داهية كان والانتهار و الذى هو لا ينطق هو
</l><l>	الماوسة او الى استعمال القول كما استعمل
</l><l>	اوزريفيدس الرد او كابرسطس ى تلك التى
</l><l>	لمنالاوس والانواع التى ياتون به للتوبيخ
</l><l>	والانتهار خمسة ان ياتوا بها كالغير ممكنه
</l></div2><div2 type="page" n="71"> 
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	واما كالتى هى دون الاستقامة او كالضادة او
	كالا خر صناعة او كالتى هى غير ناطقة
</l><l>	والحلات فمن الاعداد التى قيلت ينبغى ان
</l><l>	تنفقد وهى اثنا عشر واى اثنيهما ترى افضل بين
</l><l>	شعرى الشبية وحكاية صنعه وفى او تلك
</l><l>	الاطراغيقانيا وقد يتسكك الانسان هل كان شى من
</l><l>	هذه التى هى فروطيفى هى خير ام لا ومثل
</l><l>	هذه الذى هو عند الناظرين الافاضل وتلك هى التى
</l><l>	تخبر فى السنة والحكاية فى فوريطيفى فى الكل
</l><l>	وذلك انه من قبل انهم لا يحسون لا يريدهم.
</l><l>	الحركة الكبيرة وذلك ان الذين يحركون
</l><l>	فمثل الذين يزمرون فى النبات والسرنيات المزيفة
</l><l>	المزورة غير ما يستدارون ويحاكون ابن فسقونا
</l><l>	سبهيون به عند غير ما تحرون الراس ان كان
</l><l>	الزمر الذى يزمرون لاسقوالا ومثل هذا المديح هو
</l><l>	كما احتسب القدما والذين اتوا بالاخرة بعدهم
	مرايين منافقيين من قبل انهم افضل كثيرا من
</l><l>	علالاس كما كان يلقب مينيفوس قافيدس وعمد
</l></div2><div2 type="page" n="72">
<l>	ارسطوطالس
</l><l>	الاعتقاد من فيندرس واما ان يكون لهذه اليه
</l><l>	ومن حيث هو انت لودا وفى جميع الصناعة
</l><l>	يكون حاله عند صنعه فى وذلك ان حال صنعه
</l><l>	فى عز لناظرين يقولون الذين ليس بالمحتاجين
</l><l>	الى شى من الاشكال انهم طياب جدا صناعة المديح
</l><l>	عند المويفين وفاما فروطيقى فظاهر انها
</l><l>	اخس ولنا ان نقول نحو هذه انه اما اولا ان الاختصام
</l><l>	ليس هو صناعة الشعر لكن بتلك التى هى5
</l><l>	للمراياه والنفاق من قبل انه قد يوجد الى ان
</l><l>	يبطل بالرسوم عند ما يغنى وما كان يفعله
</l><l>	سوسطراطس وعندما يز عق ويزمر وهو ما كان
</l><l>	يفعله مسساس طسطما بعد ذاك وايضا ولا 
</l><l>	كل حركة مرذولة كما انه ولا كل الا يكون رقص
</l><l>	هولا الزيفين وهو نا قد كان فاليقيدس تبكت
</l><l>	عليه ومن غير ما لايشتهون بالسصا10
</l><l>	صناعة والتى بلا حركة تقعل فعلها الذى
	</l></div2><div2 type="page" n="73">
<l>	 ارسطوطالس
</l><l>	يخصها مالاخر التى صناعة بها تر فى البيت
</l><l>	كم كانت وان كانت هذه الاخر افضل من
</l><l>	الكار يجب ضرورة ان يكون ثم من بعد
</l><l>	فمن قبل ان كل شى لها بمبلغ صنعه افى فقد
</l><l>	ينبغى ان تستعمل الوزن وايضا ما كان جزوة
</l><l>	الصغير الموسيقانية واانظر وهما اللذه مهما
</l><l>	اكثر فعلا فلها ايضا فعل فى الاستدلال ايضا
</l><l>	والان فعال وايضا التى هى مختلفة فى الطول ليكون
</l><l>	اخر الشبية والحكاية وذلك ان كون هذه خاصة
</l><l>	146 بغته اكثر من كونها كذلك وهى ممتزجة فى زمان
</l><l>	كبير واعنى بذلك مثل ان صمع يضع الانسان
</l><l>	اوفيدس لذلك الذى وصعه سوفاقلس غفى الا فى
</l><l>	التى لها فى هذه التى ايليدا هى فيها فى التشبية
</l><l>	والمحاكاة التى للذين يصنوعون الا فى والعلامة هى
</l><l>	هذه وهى ان الواحدة من صنعه افى انها كانت قد
</l><l>	تحدث مديحات كثيرة|.                                                                                                                                                    
 
</l></div2></div1></body>
    </text>
    </TEI>