<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ars Poetica</title>
                <title>Badawī (1953)</title>
            </titleStmt>            
            <publicationStmt><p></p></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Badawī (1953)</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ara">Arabic</language>                
            </langUsage>
        </profileDesc>       
    </teiHeader>
    <text xml:lang="ara">
        <body><div1 type="book" n="1">
            <div2 type="page" n="85">
<l>  بسم الله الرحمن الرحيم
</l><l> كتاب أرسطوطالس في الشعراء
</l><l> نقل أبي بشرمي بن يونس القنائي
</l><l> من السرياني الي العربي
</l><l> قال أرسطوطالس
</l><l> موضوع صناعة الشعر؛الشعروالمحاكاة ووسائل المحاكاة&gt;
</l><l> انا متكلمون الآن في صناعة الشعراء وأنواعها،ومخيرون أي قوة
</l><l> لكل واحد منها،وعلي أي سبيل ينبغي أن تتقوم الأسمار، ان كانت
</l><l> الفواسيس مزمعةبأن يجري أمرهامجري الجودة؛ وايضا منكم كم جزءهي10
</l><l> وأيماهي أجزاؤها؛وكذلك نتكلم من أجل كم التي هي موجودة التي هي،
</l><l> لها بعينها و]نتكلم و[نحن متكلمون في هذا كلة من حيث نبتدئ أولا
</l><l> من الأشياء الأوائل 
</l><l> فكل شعر،وكل نشيدشعري ينحي به:اما مديحا،واما هجاء
</l></div2><div2 type="page" n="86">
<l> 15واما ديثرمبوالشعري،ونحو أكثرأوليطيقس،وكل ما كان داخلا
</l><l> في التشبيه ومحاكاة صناعة الملاهي من الزمر والعودوغيرها وأصنافهاثلاثة:
</l><l> وذلك اما أن يكون يشبه بأشياء أخروالحكاية بها،واماأن تكون علي عكس
</l><l> هذا:وهو أن تكون أشياء أخر تشبه وتحاكي،وأما أن تجري علي أحوال مختلفة
</l><l> لا علي جهه واحدة بعينها 
</l><l> وكماأن الناس قديشبهون بألوان وأشكال كثير&lt;ة&gt;أو يحاكون ذلك
</l><l> 20من حيث أن بعضهم يشبه بالصناعات ويحاكيها،وبعضهم بالعادات،وقوم
</l><l> أخرمنهم بالأصوات:كذلكالصناعات التي وضعنا]و[:جميعها تأتي
</l><l> بالتشبيهه والحكاية باللحن والقول والنظم، وذلك يكون :اما علي الانفراد،واما
</l><l> علي جهه الاختلاط  مثال ذلك:أوليطيقي وصناعة العيدان فأنهمايستعملان
</l><l> اللحن و&lt;الـ&gt;تأليف فقط،وان كان توجدصناعات أخرهي في قوتها مثل
</l><l> 35هاتين:مثال ذلك صناعة الصفر تستعمل اللحن الواحد بعينة من غير
</l><l> تأليف،وصناعة أداة الرقص أيضا،وذلك أن هاتين باللحون المتشكلة تشبه
</l><l> بالعادات وبالانفعالات أيضا وبالأعمال أيضا وتحاكيها 
</l><l> اما بعضها فبالكلام المنثور الساذج اكثر،أو بالأوزان:وتحاكي
</l><l> ب 8 هي هذة :اما وهي مخلطة، وأما بأن تستعمل جنسا واحدا، وبالأوزان التي هي
</l><l> بلا تسمية&lt;الي الآن&gt; وذلك انه ليس لنا ان نسمي بماذا تشارك حكايات
</l></div2><div2 type="page" n="87">
<l> وتشبهات شاعر&lt;مثل&gt;وفرن وكسانرخسوالأقاويل المنسوبة الي سقراط 10
</l><l> ولا أيضاان جعل الانسان تشبيهه وحكايته بالأوزان الثلاثية، اوهو هذه
</l><l> التي تقال لها ألغاز،أوشئ من هذه الأخر التي تجعل تشبيهه وحكايته لها
</l><l> علي النحو غير أن الناس عندما يوصلون وزن صناعة الشعريعملون
</l><l> الأوزان ويسمون بعضها:فن الغايات]131ب[،وبعضها فن الأفي
</l><l> والتي لهاأول وأخر؛وليس كالتي يعملون الشعر التي هي بالحكايه والتشبيهه،15
</l><l> لكن التي يلقبونها المشتركة في اوزانها 
</l><l> وذلك ان عملواشيئامن أمور الطب او أمور الطبيعة بالأوزان فهكذا
</l><l> قد جرت عادتهم بالتلقيب: وذلك أنه لا شئ يشتركان فيه:أميروس
</l><l> وانفادقلس ما خلا الوزن  ولذلك اما ذاك فينبغي أن نلقبة شاعرا،وأما هذا
</l><l> فالمتكلم في الطبيعات أكثر من الشاعر  وكذلك أن كان الانسان يعمل الحكاية20
</l><l> والتشبية عندما يخلط جميع الأوزان، كما كان يعمل خاريمن، فأنه كان
</l><l> يشبه قانطورس برقص الدستبند من جميع الأوزان :فقد يجب ان نلقبة شاعرا 
</l><l> فمن قبل هذه كان حدد هذا الضرب  وقد يوجد قوم يستعملون جميع
</l><l> التي وصفت: مثال ذلك في اللحن والصوت الحلو او الأوزان، كصناعة25 
</l></div2><div2 type="page" n="88">
<l> الشعر الديثوردمي والتي للناموس والمديح أيضا والهجاء وتختلف
</l><l> بأن بعضهامع الكل  ،وبعضهابالجزء 
</l><l> فهذه أقول انها أصناف الصنائع التي بها يعملون الحكاية والتشبيه 
</l><l> 2
</l><l> أختلاف ضروب الشعر بأختلاف موضوعاته
</l><l> ولما كان الذين يحاكون ويشبهون قد يأتون بذلك بان يعملو العمل
</l><l> الأرادي،فقد يجب ضرورة أن يكون هؤلاء اما افاضل، وأما اراذل وذلك
</l><l> ان العادات والخلاق مثلا هي تابعة لهذين فقط  وذلك أن عاداتهم وأخلاقهم
</l><l> بأجمعهم أنما الخلاف بينها بالرذيلة والفضيلة ونأتي بالحكاية والتشبيه أما الأفاضل
</l><l> وا]لا[ما]و[الأرا ذل، وأما من كانت لهحال في ذلك&lt;كحالنا&gt;
</l><l> كمايشبه المصورون في صنائعهم:أماالأخيار منهم للأخيارنوالأشرار،كما
</l><l> 5 &lt;أنه&gt;أما&lt;فولوغنوطس فقد حاكي الأفاضل،اما&gt;]أن[فاوسن
</l><l> &lt;فقد&gt;حاكي الأشراروشبه ،وأماديونوسوس&lt;فقد&gt;كان يشبه ويحاكي
</l><l> &lt;حسب&gt;الشبيه فظاهر بين أن يكون كل تشيبيه وحكاية من التي وصفت
</l></div2><div2 type="page" n="89">
<l> وكل واحد واحد من الأفعال الأرادية لها هذة الأصناف والفصول،وأن تكون
</l><l> الواحدةتشبه بالأخري وتحاكيها بهذا الضرب 
</l><l> وذلك انه في الرقص والزمر وصناعة العيدان قد يوجد لهذه أن تكون10 
</l><l> غير متشابهه،ونحو الكلام والوزن المرسل ـ مثال ذلك أمااوميروس فالفاضل،
</l><l> وأما قالاوفون فالأشياء الشبيهة،وأماايجيمن المنسوبالي ثاسيا،
</l><l> وهو الذي كان يعمل اولا المديح، ونيقوخارس المنسوب الي &lt;د&gt;الادي
</l><l> كما يشبه الانسان ويحاكي هكذا لقوقلوفاس طيموثاوس وفيلو كسانس 
</l><l> وبهذا الفصل بعينه الخلاف الذي للمديح عند الهجاء: وهو أنه15 
</l><l> أما تلك فبالأراذل، أماهذه فكانت تشبه بالأخيار وأياهم كانت تحاكي 
</l></div2><div2 type="page" n="90">
<l> 3 &lt;اختلاف ضروب الشعر باختلاف طريقة المحاكاة&gt;
</l><l> وأيضا الثالث لهذه الفصول ومنها هو أن نشبه بكل ]131أ[واحد واحد
</l><l> 2من هذه وذلك ان في هذه أيضا التشبيهات والحكايات هي هي بأعيانها:أما
</l><l> أحيانافمن حيث يوعدون التشبيه أما بشئ أخر يكون ،كما كان يفع اوميروس،
</l><l> أو أن كان مثله الذي لا خلاف فيه ايضا 
</l><l> وجميع الذين يعملون ويفعلون الذين يشبهون ويحاكون ياتون بتشبيههم
</l><l> 25وحكايتهم كما قلنامنذ الابتداء بهذه الفصول والاصناف الثلاثة،وبهذه فمن
</l><l> الضرورة حتي يكون اماذاك فهو يشبه ويحاكي واحد بعينة أما بأوميروس
</l><l> سوفقلس:وذلك أن كليهما يشبهان ويحاكيان الأفاضل، وأما هذا فيشبهونه
</l><l> ويحاكونه شيعه أرسطوفانس، من قبل أنهم كأنهم ويعملون ويفعلون كاثنينهما 
</l><l> ومن ها هنا قال قوم أن هذه تلقب ايضا دراماطا، من قبل أنهم يتشبهون
</l><l> 30بالذين يعملون  ولذلك صار أهل ادرياس هم متمسكون بالمديح
</l><l> والهجاء  اما الهجاء بحسب ما ظن &lt;أهل ميغاراوكذلك&gt; فهذه التي ها هنا كما
</l><l> انه ما كان قبلهم ولايه الجماعة والتدبير،والتي كان الذين من سيقلييا يقولون
</l><l> انها موجود&lt;ة&gt;، كما كان يفعل افيخارموس الشاعر وهو الذي كان اقدم
</l><l> كثيرا من كيونيدس وماغنس،من حيث كان أعطيا الرسوم عنما كانا يستعملان
</l><l> 35الاقرار من اسماء المديح التي في فالوفونيسوس وذلك أنه أما ذانك&lt;فقد&gt;لقبا
</l></div2><div2 type="page" n="91">
<l> 4ويشبه ان تكون العلل المولدة لصناعة الشعر التي هي بالطبع:علتان 5 
</l><l> والتشبيه والمحاكاة مما ينشأ مع الناس منذ أول الأمر وهم أطفال وهذا مما يخالف
</l><l> به الناس والحيوانات الأخر ،من قبل ان الانسان يشبه ويستعمل المحاكاة أكثر
</l><l> ويتتلمذ ويجعل التلميذات بالتشبيه والمحاكاة للأشياء المتقدمة والأوائل، وذلك
</l><l> أن جميعهم يسر ويفرح بالتشبيه والمحاكاة 
</l><l> والدليل علي ذلك هذا،وهو الذي يعرض في الافعال أيضا ،وذلك
</l><l> أن التي نراها وتكون رؤياها علي جهه الأغتمام فأنا نسر بصورتها10
</l><l> وتماثيلها ؛أماأذا نحن رأيناها كالتي هي أشد استقصاء ـ مثال ذلك صور
</l><l> وخلق الحيوانات المهينة المائتة 
</l><l> والعلة في ذلك هي هذة: وهي أن أرباب التعليم ليس أنما هو لذيذا
</l><l> لفيلسوف فقط ،لكن لهؤلاء الأخر علي مثال واحد ،الا أنه من أنهم يشاركنه
</l><l> مشاركه يسيرة  فلهذا السبب يسرون أذا ما هم رأوا الصور والتماثيل ، من قبل 15
</l><l> أنه يعرض انهم يرون فيتعلمون ؛ وهو قياس لكل انسان انسان ، مثال ذلك
</l><l> ان هذا ذاك من قبل أنه ان لم يتقدم ]131ب[فيري ليس يعمل للذي شبه،
</l></div2><div2 type="page" n="92">
<l> لكن من أجل الفعل والتفعيل، أو للمواضع أو من أجل علة ما مثل هذه 
</l><l> وأمابا لطبع فلنا أن نتشبه بالتأليف واللحون  وذلك أنه أما أن الأوزان
</l><l> 20مشابهات الالحان، فهو بين  للذين هم مفطورون علي ذلك منذ الابتداء،
</l><l> وخاصة انهم ولدوا صناعه الشعر من حيث يأتون بذلك ويمنعون قليلا
</l><l> قليلا ،وولدوها من الذين ألفوها دفعة ومن ساعته 
</l><l> وأنجزأت بحسب عاداتها الخاصية، اعني صناعة الشعر وذلك أن بعض
</l><l> 25الشعراء ومن كان منهم أكثر عفافا يتشبهون بالأعمال الحسنة الجميلة وفيما أشبه
</l><l> ذلك، وبعضهم ممن قد كان منهم أرذل عندما كانوا يهجون أولا الاشرار كانوا
</l><l> يعملون بعد ذلك المديح والثناء لقوم أخرين أشرار 
</l><l> غير أنه ليس لنا أن نقول في أنسان قبل أوميروس انه عمل مثل هذه
</l><l> الصناعة من صناعه الشعراء؛ والاقد كان شعراء أخر كثيرون غير أن ]من[
</l><l> 30أميروس هو المبدأ، مثال ذلك مارغاتس والنسق والجارية ما من
</l><l> هذة التي هي هكذا التي أتي بها الوزن ، كما أتي بيامبو ،ولذلك ما لقب مثل
</l><l> هذا الوزن أيامبوس،وبهذا الوزن كانوا يتهاونون بعضهم ببعض]وصارالقدماء[
</l><l> وصار من القدماء بعضهم شعراء في الفن أيامبو والفن المسمي بأوريقا 
</l><l> كما كان الشاعر في الاشياء الفاضلة المجتهدة خاصة أنما كان أوميروس
</l><l> 35 وحدة فقط وذلك أنه هو وحدة فقط أنماعمل أشياء أحسن فيها ،لكن قد
</l><l> عمل التشبيهات والحكايات المعروفة بد &lt;را&gt;ماطيقيا  وهكذا هوأول يا
</l><l> من أظهر شكل صناعة هجاء ليس فيه الهجاء فقط ، لكن في باب الاستهزاء
</l></div2><div2 type="page" n="93">
<l> والمطانزة، فأنه عمل فيها النشيد المسمي باليونانية دراماطا  ذلك أن &lt;مارغيطا&gt;
</l><l> حالها حال يجري مجري التسقيم: فكما أن  ايليادا غير التبكيت والمسماة
</l><l> اودوسيا غير المديحات ، كذلك هذا غير أبواب الهجاء 
</l><l> ولما ذهب أمرمذهب الهجاء والمديح، ومذهب الهجاء والذين نحوا
</l><l> وقصدو به بصناعة الشعر كلتا هاتين بحسب خصوصية الطبع بعضهم كانوا
</l><l> يعملون مكان المذهب من الشعر المسمي ايامبوابواب الهجاء ، وبعضهم كانوا
</l><l> يعملون مكان هذه التي للمسماة أوفي أبواب المديح، وصاروا معلمين لذلك5
</l><l> من قبل أنه قد كانت هذة أعظم كثيرا وأشرف في شكل هذه  فأنه أن يعمل
</l><l> هو هو مبدأ الصناعة المديح وبالأنواع علي الكفاية  وذلك أنه أما أن يكون
</l><l> بأنك تجين بهذه، أويكون عند كلتيهما بنسبة أخري 
</l><l> فلما حدثت منذ الابتداء ونشأت دفعة  هي وصناعة الهجاء أيضا : أما 10
</l><l> تلك فعندما كانت تبتدي من العلل الأول التي للمذهب المسمي الديثورمبو
</l><l> وأما هذه المزبورة، وهذه ]هي[الثانية +  في كثير من المدائن ]33أ[
</l><l> الي الآن أحدث النمو والتربية قليلا قليلا من حيث قد كانت قديمه،كما أنه
</l><l> ظهرت أيضا هذة التي هي الآن وعندما غيرت من تغايير كثيرة وتناهبت عند 15
</l><l> ذلك صناعة المديح من قبل أنه قد كانت الطبيعة التي تخصها  وأما تلك فلا كثر
</l><l> المنافقين والمرائين فمن واحد للاثنين 
</l></div2><div2 type="page" n="94">
<l> و&lt;اسخيلوس كان&gt; أول من أدخل هذه المذاهب التي للصفوف
</l><l> وللدستبند وهوأيضا أول من أعد مذاهب الجهادات  وأيضا أول من ظهر
</l><l> هذه الاصناف من اللهو واللعب كان سوفوقلس  وأيضا هو أول من أظهر
</l><l> 20 من النشائد الصغار عظم الكلام الضجيج والرهج في الكلام والمقولات
</l><l> الداخلة في باب الاستهزاء والهزل  وعمل ذلك بأن غير شئ من شكل الفن
</l><l> المسمي سطاورقو، وأما بالأخرة وبالأبطاء فاستعملوا العفة 
</l><l> وهذا الوزن من الرباعية التي ليامبو  وأما منذ أول العمل فكانوا يستعملون
</l><l> رباعية الوزن بسسب الرقص المعروف بساطواري ،لكيما يتشبه به الشعر أكثر
</l><l> وماعندما كانت تنشأ مقولة وكلام فالطبيعة كانت تجد وزنها ، ولا سيما
</l><l>  25 من قبل أن الوزن يعمل الأجزاء أنفسها وقد يجاري بعضنا بعضا بالمخاطبة
</l><l> والمكايلة، دليل هذه السبيل المسماه ايامبو منذ قط، وأما الوزن فأقل
</l><l> ذاك وعندما ينحرف عن التأليف الجدلي، وأيضا أكثر الكلام والمخاطبة الرافع 
</l><l> وهذه هي الوحيدات الأخر أنما تقال نحو التخييل والحسن في الاقتصاص
</l><l> لكل واحدة واحدة 
</l></div2><div2 type="page" n="95">
<l> &lt;الكوميدياوالهزلي ومراحل الكوميديا الأولي ؛ المقارنة بين المأساة والملحمة&gt;
</l><l> ومذهب الهجاء هو كما قلنا :]هي[تشبيه ومحاكاة الذين دنوا30 
</l><l> وتزيفوا وليس في كل شر ورذيلة،لكن أنما هي شئ مستهزأ في باب ما هو
</l><l> قبيح، وهي جزء مستهزئة وذلك أن الاستهزاء هو زلل ما وبشاعة غير ذات
</l><l> صعوبة ولا فاسدة، مثال ذلك وجه المستهزئ هو من ساعته بشع قبيح،35
</l><l> وهو منكر بلا ضغينه 
</l><l> فأما العاملون لصناعة المديح، ومن أين نشأوا وحدثوا،فلست أظن
</l><l> أنه يغبا أمرهم في ذلك ولا يهمل وينسي  فأما صناعة الهجاء فأنه لما كانت
</l><l> غير معتني بها، فأنها أنسيت وغبا أمرها منذ الابتداء  وذلك أن صفوف الرقاصين
</l><l> والدستبند من أهل الهجاء من حيث أنما أطلق ذلك أو  الوالي علي أثينية بالأخرة،
</l><l> غير ان العمل بذلك أنما كان مردودا ألي اختيارهم وأرادتهم من حيث كان لهم
</l><l> من جهه شكل ما ]133ب[أن يعدو ممن كان من شعرائها وكانوا يذكرون 
</l><l> وبعض الجوه الذين أعطوا اما بسبب تقدمة الكلام أو من كثرة المرائين
</l><l> والمنافقين ، فان جميع من كان مثل هؤلاء لم يعرفوا والعمل للقصص 5
</l><l> والخرافات هو أن ننزل جميع الكلام الذي يكون بالأختصار  ومنذ قديم الدهر
</l></div2><div2 type="page" n="96">
<l> أيضا عندما أتي بها من سيقليا  وكان أول من أنشأها وأحدثهابأثينية قراطس
</l><l> فان هذا ترك النوع المعروف بالامباقيا،وبدأ أن يعمل الكلام والقص 
</l><l> 10والتشبيه والمحاكاة للافاضل صارت لازمة لصناعة الشعر المسماة أفي
</l><l> في صناعة المديح الي معدن ما من الوزن مزمع القول وكون الوزن بسيطا وأن
</l><l> يكون عهود ـ فان هذه مختلفة ؛ وأيضا في الطول : أما تلك فهي تزيد خاصة
</l><l> أن تكون تحت دائرة واحدة شمسية، أو أن تتغير قط قليلا ؛وأما عمل الأفي
</l><l> فهو غير محدود في الزمان ؛وهذا هو مخالف، علي أنهم أولا كانوا يفعلون
</l><l> 15هذا في المديحات علي مثال واحد وفي جميع الأفي  
</l><l> وأما الأجزاء:أما بعضها فهذه، ومنها هي خاصة بالمديحات  ولذلك
</l><l> كل من كان عارفا من صناعة المديح تلك التي هي حريصة،وتلك التي هي
</l><l> مزيفة، فأنه يكون عارفا بجميع هذه الصغار:أيما منها يصلح لعمل الأفي
</l><l> في صناعة المديح، وأما التي تصلح لهذه فليس جميعها يصلح لعمل الأفي 
</l><l> 6
</l><l> &lt;تعريف المأساة وعناصرها&gt;
</l><l>  30وأما التشبيه والمحاكاة الكائنة بالأوزان السداسية،فنحن قائلون &lt;فيها&gt;
</l><l> بالأخرة ، وكذلك في صناعة الهجاء بعقب لذلك&lt;ولنتكلم عن المأساة مبتدئين&gt;
</l><l> مما قيل الحد الدال علي الجهة 
</l><l> فصناعة المديح هي تشبيه ومحاكاة للعمل الارادي الحريص والكامل التي
</l><l> 35 لها عظم ومدار في القول النافع ما خلا كل واحد واحد من الأنواع التي هي
</l><l> فاعلة في الاجزاء لا بالمواعيد  وتعدل الانفعالات والتأثيرات بالرحمة والخوف؛
</l><l> وتنقي وتنظف الذين ينفعلون  ويعمل: أما لهذا فقول النافع له لحن وأيقاع
</l><l> وصوت ونغمة ، وأما لهذا فنجعلة أن تستم الأجزاء من غير الأنواع التي يسبب
##pb n=97 "##
</l><l> الأوزان  وأيضا عندما يعدون أجزاء التي تكون بالصوت والنغمة يأتون
</l><l> بتشبيه ومحاكاة الامور 30
</l><l> فليكن أولا من الاضطرار جزء ما من صناعة المديح في صفة جمال وحسن
</l><l> الوجه  وأيضا في هذه عمل الصوت ]134أ[والنغمة والمقولة ؛وبهذين
</l><l> يفعلون الشبيه والمحاكاة  وأعني بالمقولة تركيب الأوزان نفسه وأما عمل الصوت
</l><l> والنغمة للقوة الظاهرة التي هي معنية بجميعة من قبل أنه تشبيه ومحاكاة للعمل35
</l><l> ونقيضها من قوم يقتضون التي تدعو الضرورة أليها، مثل أي أناس يكونوا في
</l><l> غاياتهم وأعتقاداتهم  وذلك أن بهذه نقول ان الاحاديث تكون، وكم هي،
</l><l> وكيف حالها    وعلل الاحاديث والقصص اثنتان: هما العادات والاراء،1450 ا
</l><l> وأن بحسب توجد الاحاديث والقصص من حيث تستقيم كلها بهذين وتزل بهما 
</l><l> وخرافة الحديث والقصص هي تشبيه ومحاكاه، وأعني بالخرافة وحكاية الحديث
</l><l> تركيب الامور  وأما العادات فبحسب ماعليةه ويقال المحدثين والقصاص الذين5 
</l><l> يرون كيف هم، أو كيف هي في أرائهم، ويرون كيف هم في أدائهم 
</l><l> وقد يجب ضرورة  أن تكون جميع أجزاء صناعة المديح ستة أجزاء بحسب
</l><l> أي شئ كانت هذة الصناعة ؛وهذه الأجزاء هي: الخرافات، والعادات10 
</l><l> والمقولة،والاعتقاد،والنظر،والنغمة والصوت والأجزاء هي الذين يشبهون
</l><l> أيضا ويحاكون أثنان فيما يشبهون به ويحاكونه،وفي أخر ما يشبهون به ثلاثة،
</l><l> ومن هذا &lt;وهذه&gt; التي يستعملها فانه يستعمل أنواع هذه كيف جرت
</l></div2><div2 type="page" n="98">
<l> الأحوال، وذلك&lt;أنك حكيت&gt; كل عادة وخرافة ومقولة وقنية
</l><l> والرأي هذه حالها 
</l><l> 15 وأعظم من قوام الامور من قبل أن صناعة المديح هي تشبيه وحكايه
</l><l> لا للناس ،لكن بأعمال، والحياة &lt;والسعادة&gt; هي في العمل ،وهي أمر هو
</l><l> كمال ما وعمل ما  وهم أما بحسب العادات فيشبهون كيف كانوا ،وأما بحسب
</l><l> الاعمال فالفائزين، أو بالعكس  وأنما يقصون ويتحدثون لكيما يشبهون
</l><l> 20 بعاداتهم ويحاكونها؛ غير أن العادات يقتصونها بسسب أعمالهم حتي تكون الامور
</l><l> ]والأمور[والخرافات اخر صناعة المديح؛وأما بلا عادة فقد تكون ،
</l><l>  25 من قبل أن مديحات الصبيان أكثرها بلا عادة ،وبالحملة الشعراء الاخر
</l><l> هم بهذه الحال ،كالحال فيما كان عن زوكسيدس المكتب عندما دونه
</l><l> ]134ب[الي فولجنوطس من قبل أن ذاك رجل قد كان يثبت عادات
</l><l> جيادا خيرة، وأما ما دونة زوكسيدس فليس فيه عادة ما 
</l><l> وأيضا ان وضع انسان كلاما ما في الاعتقاد والمقولة والذهن ومما تركيبه
</l><l> 30 تركيبا حسنا، فانه ليس يلحق البته أن يفعل ما كان  فما تقدم فعلي صناعة
</l><l> المديح لكي يكون التركيب الذي يؤتي في هذا الوقت أقل من التركيب الذي
</l><l> كان يكون اذ داك بكثير  فهكذا كان أستعمال صناعة المديح ،أعني أنه قد
</l><l> كان لها الخرافة وقوام الامر  وقد كان مع هذين لما كان منها عظيم الشأن
</l></div2><div2 type="page" n="99">
<l> تعزية ما وتقوية للنفس، غير أن أجزاء الخرافة :الدوران،والاستدلال 
</l><l> وأيضا الدليل علي أن الذين يبتدئون بالعمل هم أولا يقتدرون35 
</l><l> علي الاستقصاء في العمل أكثر من تقويم الامور 
</l><l> كما أن الشعراء المتقدمين مثلا المبدأ والدليل لهم علي ما في النفس هما الخرافة
</l><l> التي في صناعة المديح، والثانية العادات  وذلك أن بالقرب هكذا هي التي في
</l><l> الرسوم والصورة،وذلك أنه&lt;مثل&gt; دهن انسان الاصباغ الحياد التي تعد للتصوير1450 ب
</l><l> يدهن مكلف فانه&lt;لايسربها كما&gt; يسر بهاء الأصنام والصور التي نعملها 
</l><l> كما تنفع وتلذ حكاية عمل الذي تشبيه يرون الذين يحدثون ويقصون جميع الاخبار
</l><l> والامور 
</l><l> والثالثة الاعتقاد وهذا هو القدوة علي الاخبار أيما هي الموجودة والموافقة
</l><l> كما هو فعل السياسة والخطابة؛ &lt;فان الشعراء&gt; الاوائل كانو يعملون غير5
</l><l> ما يقولون علي مجري السياسةن&lt;أما&gt; الذين في هذا الوقت فعلي مجري الخطابة 
</l><l> والعادة التي هذه هي حالها هي التي تدل علي الارادة مثل أي شئ هي،
</l><l> ولذلك أنه ليس من عاداتهم ذلك في الكلام الذي يخبر به الانسان شئ ما ،
</l><l> ويختار ايضا أو يهرب الذي يتكلم الاعتقاد والتي بها يرون &lt;ما&gt; يكون كما10
</l><l> هوموجودا وكما هو ليس موجودا،وكما يرون&lt; الامورالكلية&gt; 
</l><l> والرابعة هي أن الكلام هو المقول ،أعني بذلك ما قيل أولا والمقولة
</l></div2><div2 type="page" n="100">
<l> التي بالتسمية هي تفسير للكلام الموزون وغير الموزون الذي قوتة قوة واحدة 
</l><l> 15وأماالذي لهذه الباقية فصنعة الصوت هي أعظم من جميع المنافع  أما
</l><l> المنظر فهو مغر، للنفس غير أنه بلا صناعة، وليس ألبته مناسبا لصناعة
</l><l> الشعراء،من قبل أنة قوة صناعة]135أ[المديح وبغير الجهاد وهي من
</l><l> المنافقين   أيضا بما في عمل صناعة الاوثان هي أولي يالتحقيق عند
</l><l> البصر من صناعة الشعراء 
</l><l> 7&lt;مدي الفعل&gt;
</l><l> فاذ قد &lt;حددت&gt;هذه الاشياء فلنتكلم بعدها مثل أي شئ هو
</l><l> قوام الامور، من قبل أن هذا مقدم وهو أعظم من صناعة المديح 
</l><l> 25 وقد وصفنا صناعة المديه أنها استتمام وغاية جميع العمل والتشبيه والمحاكاة،
</l><l> وأن لها عظما ما وهي كلها وأن ليس لها شئ من العظم   والكل
</l><l> هو]ا[ما له ابتداء ووسط وأخر، والمبأ ما هو ما كان اما هو فليس من الضرورة
</l><l> مع الاخر  وأما مع الاخر فمن شأنه أن يكون ليكون مع هذا  وأما الاخر
</l><l> 30 فبالعكس، أعني أما هو فمن شأنة أن يكون مع أخر من الاضطرار أو علي
</l><l> أكثرالأمر، وأما بعدة فليس شئ أخر وأما الوسط فهو مع أخر ، ويتبعها
</l><l> أخر أيضا 
</l></div2><div2 type="page" n="101">
<l> ومن الان الذين هم يقومون هم أيجاد من حيث يبتدئ به توجد ،
</l><l> ولا وأين يجعل اخر الأمر يجد،بل أنهم يستعملون الصور والخلق التي قيلت  
</l><l> وأيضاعلي الحيوان الخير وكل أمر لايتركب شئ  وليس أنما35
</l><l> ينبغي أن تكون هذه فقط منتظمة مرتبة، لكن قد ينبغي أن يكون العظم لا أي
</l><l> عظم اتفق من قبل أن معني لا وجود انما يكون بالعظم والترتيب  ولذلك
</l><l> ليس حيوان ما صغير هو جيد  وذلك أن النظر هو مركب لقرب الزمان الغير
</l><l> محسوس من حيث يكون ليس في الكل عظيم  وذلك أن النظر ليس يكون
</l><l> معا ،لكن حالها حال تجعل الناظرين واحدا وكلا ؛وذلك من النظر مثلا ،
</l><l> مثل أن يكون الحيوان علي بعد عشرة الاف ميدان  حتي يكون كما يجب علي
</l><l> الاجسام وعلي الحيوان أن يكون عظم ما  وهذا نفسه يكون سهل البيان 
</l><l> وبهذا نفسة يكون في الخرافة ايضا طول ويكون محفوظا في الذكر 
</l><l> وأما الطول نفسه فحده نحو الجهاد والاحساس الذي للصناعة ،وذلك5 
</l><l> انة أن كان كل واحد من الناس قد كان يجب أن يعمل بالمديح الجهاد نحو
</l><l> ثلاث ساعات المــــاء، لقد كان يستعمل الجهاد قلا فسودرا كما من
</l><l> عاداتنا أن نقول في زمان ما ومتي  ولما كان لطبيعة الامور قد يظن أنه10 
</l><l> يوجد الي ان يظهر ، كان هذا من الافضل في العظم  وكما حدوا علي الاطلاق
</l><l> وقالو كم في من العظم علي الحقيقة أوتلك تدعو الضرورة عندما تكون في هذة
</l><l> التي تكون علي الاضطرار واحدا في اثر الاخر تنوب عند النجاح الكائن
</l><l> بعد رداءة البخت ]135ب[أو تغير رداءة البخت الي الصلاح يكون15
</l><l> للعظم حد كاف 
</l></div2><div2 type="page" n="102">
<l> 8 وحدة الفعل؛ مثل هو ميروس&gt;
</l><l> والخرافة وحكاية الحديث فليست كما ظن قوم أنها ان كانت الي الواحد
</l><l> &lt;فهي واحدة&gt; وذلك أن أشياء كثيرة بلا نهاية تعرض لواحد ، وهذه
</l><l> للبعض والافراد، وليس شئ واحد ،&lt;وكذلك قد&gt; تكون أعمال كثيرة
</l><l> هي لواحد، وهذه لايكون ولا واحد منها عمل واحد  ولذلك قد يشبه أن
</l><l> 30 يكون أن جميع الشعراء&lt;الذين ألفو قصائد مثل&gt; الايرقليدا والمعروفين
</l><l> بـ&lt;ـانشاء أمثال قصائد&gt;ثيسدا والذين عملوا مثل هذه الاشعار، وذلك
</l><l> أنهم يظنون انه كان ايرقليس قد كان واحدا، أو تكون الخرافة &lt;و&gt;حكاية
</l><l> الحديث قد كانت واحدة 
</l><l> 35 وأما أوميروس فانه كما أنه بينه وبينهم فرق في أشياء أخر ، وهذا يشبه
</l><l> أن يكون نظرة نظرا جيدا اما بسسب الصناعة ، وأما من أجل الطبيعة وذلك
</l><l> أنه لما دون أمر  أودو سيا  لم يثبت كل ما عرض لأودوسوس بمنزلة
</l><l> الضربة وهذه و الشرور والغير التي كانت في فارناوسوس، والسخط
</l><l> الذي سخطوا عليه في الحرب الذي كان عند أغارومس ،ولا أيضا كل
</l><l> واحد واحد من الاشياء عرضت ممكا كانت الضرورة تدعو الي ان يثبت في
</l></div2><div2 type="page" n="103"> 
<l> المثال؛لكن ما دونه بأن قصد به نحو عمل واحد،وهو المسمي   أودسيا 
</l><l> المنسوب الي أودو سوس، وكذلك فعل فيا دونه من أمر  أيليادا 
</l><l> فقد يجب أذا أن التشبهات والمحاكيات الأخر ان يكون التشبيه والمحاكاة30 
</l><l> الواحدة لواحد، وكذلك الخرافة في العمل هي تشبيه ومحاكاة واحد لواحد،
</l><l> وهذا كله الاجزاء أيضا تقوم الامور هكذا ، أذا نقل الانسان جزءا ما
</l><l> أو رفع ، يفسد ويتشوش ويضطرب كله بأسره؛ وذلك أن ما هو قريب أن
</l><l> لم يقرب لم يفعل شيئا ويبلغ أن يكون كله  كولا شئ هو جزء للكل نفسه 
</l><l> 9
</l><l> &lt;الشعر أكبر فلسفة من التاريخ وتطبيق ذلك علي اللهاة والمأساة&gt;
</l><l> وظاهر مما قيل أن التي كانت مثلا ليست من فعل الشاعر، لكن ذلك
</l><l> انما في مثل أي شئ يكون أما ما هو الممكن من ذلك علي الحقيقة ، وأما
</l><l> التي تدعو الي الضرورة الية: وذلك أن الذي يثبت الأحاديث والقصص والشاعر 1451 ب
</l><l> أيضا، وان كان يتكلمان هكذاـ  بالوزن وبغير وزن هما مختلفان  وذلك أن
</l><l> لا يرودوطس أن يكون بالوزن ، وليس لما يدون ويكتب أن يكون مع
</l><l> الوزن او بغير وزن بأقل لكن هذا يخالف بأن ذاك لقول التي تقال ،وأما
</l><l> هذا فأي الأشياء كانت  ولذلك صارت صناعة الشعر هي أكثر فلسفية وأكثر
</l><l> في باب ما هي حريصة من أيسطوريا الامور من قبل أن صناعة5 
</l><l> الشعر ]136أ[هي كليه أكثر،وأما ايسطوريا فانما تقول وتخبر بالجزيئات،
</l><l> وهي بالكلية التي في الكيفية والكيفيات كل التي كأنها يعرض أن تقال أو تعمل:
</l></div2><div2 type="page" n="104">
<l> 10أما التي بالحقيقة،واما تلك التي هي ضرورية، كالتوهم الذي يكون في صناعة
</l><l> الشعر عندما تكون صناعة الشعر نفسهاتضع الاسماء ]في[؛فالوحيدات
</l><l> والجزيئات مثلا هي أن يقال ماذا فعل ألقيبيادس 
</l><l> أما الذي أنفعل ففي التي تقال بصناعة الهجاء، فهذا قد ظهر هذا؛
</l><l> وذلك أنه عندما ركبوا الخرافة بالتي كانت تجب ليس أي الآسماء التي كانوا
</l><l> 15 وضعوا ، ولا كما يعملون عند الوحيدات والجزيئات الذي في أيامبو   
</l><l> من قبل أن في صناعة المديح كانوا يتمسكون بالأسماء التي كانت؛
</l><l> والسبب في هذا هوأن الحال الممكنة هي مقنعة والتي لم تكن بعد فلسنا نصدق
</l><l> انها يمكن أن تكون ؛وأما التي قد كانت توجد ان كان قد كانت موجودة
</l><l> فلايمكن ألا تكون 
</l><l> وليس ذلك الا في المدائح الأفراد والبعض،وهي التي منها في الواحدة
</l><l> 20 اثنتين من التي هي من الذين هم معروفون هو لهذه التي فعل الاشياء أخر اسم
</l><l> واحد، وأما في الأفراد والبعض فولا شئ بمزلة من يضع أن الخير هو واحد،
</l><l> وأن في ذلك الأمر والأسم انفعالا أو فعلا علي مثال و ]أحد،فليس[الانتفاع
</l><l> بهما بالأقل   
</l><l> حتي لاينبغي أن يطلب لا محالة المفيد للخرافات التي يكون نحوها المدائح
</l><l> 25 أن يوجد بها؛ وذلك أن الطلب لهذا هو مما يضحك منه ، من قبل أن الدلائل
</l><l> موجودة غير أن يسر الكل 1
</l><l> فظاهرمن هذه أن الشاعر خاصة يكون شاعر الخرافات والاوزان بمبلغ
</l><l> مايكون شاعرا بالتشبيه والمحاكاة؛ وهو يشبه ويحاكي الأعمال والأفعال الارادية
</l><l> وأن عرض أن يعمل شئ في التي قد كانت ، فليس هو في ذلك شاعرا
</l></div2><div2 type="page" n="105"> 
<l> بالدون،من قبل أن التي كانت: منها مالا مانع يمنع يكون حالها في ذلك30
</l><l> مثلا كالتي هي موضوعة بأن توجد ، كحال ذلك الذي هو شاعرها 
</l><l> وأما للخرافات المعلولة فالأفعال الارادية أيضا معلولة وأعني بالخرافة
</l><l> المدخولة المعلولة تلك التي المعلولين علي الاضطرار واحد بعد اخر ليس يكون
</l><l> من الضرورة ولا علي طريق الحق  ومثل&lt;هذه&gt;يعمل أما من الشعر فمن
</l><l> المزورين المزيفين منهم بسببها ،وأما الشعراء الأخيار فيسبب المنافقين35
</l><l> والمرائين ؛واما ]136ب[&lt;وعندما يعم&gt;ـلـون الجهاداتفليس يمتدون
</l><l> بالخرافة فوق الطاقة، وأحيانا وكثيرا ما قد يضطرون الي أن يردوا ويعدوا
</l><l> الخرافة التي تبقي  
</l><l> من قبل أن التشبيه والمحاكاة أنما هي لعمل مستكمل فقط لكنها للاشياء المخوفة 1452 ا
</l><l> المهولة وللاشياء الحزينة التوجيد، وهذه تكون خاصية أكثر مما تكون من الثناء
</l><l> وبعض بالبعض ؛ وذلك أن التي هي عجيبة فهكذا فليكن حالها خاصة أكثر
</l><l> من تلك التي هي من تلقاء نفسها ومما يتفق، من قبل أن التي هي من الاتفاق
</l><l> قد يظن بها هي أيضا أنها عجيبة اكثر بمبلغ مانري أنها تكون دفعة بمنزلة حال5 
</l><l> التي لا ندراس بن ميطاوس، وهي أنه كان قتل في أرغوس؛لذلك
</l></div2><div2 type="page" n="106">
<l> الذي كان سبب ]مو[ميتة مياطياس عندما رأه سقط ، وذلك أنه
</l><l> يشتبه في هذة الاشياء التي تجري هذا المجري أنها ليس تكون باطلا
</l><l> 10 ولا جزافا حتي يلزم ضرورة أن تكون هذه التي هي علي هذا النحو خرافات
</l><l> جيدة 
</l><l> 1 &lt;الفعل البسيط والفعل المركب&gt;
</l><l> وقد توجد مركبة  وذلك أن الأعمال هي تشبيه ومحاكاة للأعمال
</l><l> بتوسط الخرافات؛ وأعني بالعمل البسيط لذاك الذي عندما تكون هي كما حدث
</l><l> 15هي واحدة متصلةيكون الا&lt;نتقال&gt; بلا التزوير أو الاستدلال؛والمركبات
</l><l> تعد تلك التي يكون الانتقال فيها مع الاستدلال أو الادارة أو مع كليهما 
</l><l> ونقول أن هذه تكون من قوام الخرافة نفسها، حتي أنها من الاشياء التي
</l><l> تقدم كونها :وذلك أما من الضرورة،وأما علي طريق الحقيقة؛ وبين أن
</l><l> 20 تكون هذه من أجل هذه ، وبين أن تكون بعد هذه ـ فرق كبير 
</l><l> 11 الادارة والاستدلال
</l><l> والادارة هي التغيرالي مضادة الاعمال التي يعملون كما قلنا ؛وعلي
</l><l> 25 طريق الحق وبطريق الضرورة، مثل ما أنه لما جاء ال أديفوس علي أنه
</l><l> يفرح بأديفوس وينقذه من خوف وفزع أمه ، فأنه أتي بالشعر علي
</l></div2><div2 type="page" n="107">
<l> ضد ما عمل ، وهو أنه غير ما كان يجابه في محنه من قبل أنه كان مزمعا أن
</l><l> يموت، فأن &lt;د&gt;اناوس لما جاء خلفه ليقتله أما هذاـ علي ما ذكر فيما كتب
</l><l> به من ذلك ـ &lt;فقد&gt; عرض له أن يموت وأما ذاك فعرض له أنه سلم ونجا 
</l><l> وأما الاستدلال ، كما ]علي ما[يدل وبني الأسم نفسه ، فهو العبور30
</l><l> من لا معرفة الي معرفة التي هي نحو الاشياء التي تحدد بالفلاح والنجح أورداءة
</l><l> البخت والعداوة لها  والاستدلال ]137أ[الحسن يكون متي كانت الارادة
</l><l> دفعة، بمنزلة مايوجد سيرة أدوفيس  وتدبيره 
</l><l> وقد توجد للاستدلال أصناف أخر ، وذلك أنها قد توجد عند غير المتنفسة
</l><l> وأن كان الانسان يعمل &lt;أو&gt;وأن لم يكن يعمل شيئا ، فانه يعرض له35
</l><l> الاستدلال علي الحلين 
</l><l> لكن هذه منها خرافة خاصة، وهذه هي خاصة عمل، أعني ما قيل  
</l><l> ومثل هذا الاستدلال والاداره أما تكون معه رحمه ، وأما خوف ، مثل ما أنه
</l><l> وضع أن العمل المديحي هو التشبيه والمحاكاة ،وايضا الفلاح والنجح]اولا فلاح
</l><l> ونجح[في &lt;هذه &gt; تعرضان:
</l><l> &lt;و &gt;من قبل&lt;أن &gt;الاستدلال لقوم &lt; فان منه&gt; ماهو استدلال
</l><l> من أنسان ما الي رفيقة: وهو يكون عندما يعرف ذااك الأمرهو فقط؛ وأما 5 
</l><l> كان يجب أن يكون كلاهما يستدلان ويتعرفان ، مثلما استدلت ووقفت
</l><l> المرأة المسماة أفغانيا أروسطس من أنقاذ رسالته أما ذاك فكان
</l><l> يحتاج الي الاستدلال وتعرف أخر ، أعني في أمر أفاغانيا 
</l></div2><div2 type="page" n="108">
<l> فهاتان اللتانخبرنا بهما هما جزءا الخرافة وحكاية الحديث ،أعني الاستدلال
</l><l> 10 والارادة والجزء &lt; الثالث هو&gt; انفعال الألم والتأثير هو عمل
</l><l> مفسدأو موجع بمنزلة الذين &lt;تصيبهم المصا&gt;ئب من الصوت والعذاب
</l><l> والشقاء وأشباه هذه 
</l><l> 12&lt;أقسام المأساة بحسب الكمية&gt;
</l><l> 15 وأما أجزاء صناعة المديح فينبغي أن يستعمل بعضها فكما يستعمل الانواع؛
</l><l> وأما كيف ذلك فقد خبرنا فيما تقدم ؛وأما بحسب الكمية فأي الأشياء تنقسم فنحن
</l><l> مخيرون الان ، وهذه الاجزاء هي : تقدمة الخطب ، والمدخل، ومخرج الرقص
</l><l> الذي للصفوف ، ولهذا نفسه هو مجاز وعبور، وأيضا المقام ؛ وهذه
</l><l> كلها هي عامية للمديح ، فالتي من المسكن وأصناف ومجاز الصفوف 
</l><l> والمدخل أيضا هو جزء كلي من صناعة المديح ،وهو وسط نغمه صوت
</l><l> 20 جميع الصف  والمخرج أيضا هو جزء كلي من أجزاء صناعة المديح،وهو الذي
</l><l> لا يكون للصف بعده صوت  وأما مجاز الصف فهو المقولة  الأولي الذي
</l></div2><div2 type="page" n="109">
<l> لجميع الصف   وأما الوقفة فهي الجزء من الصف الذي هو بلا وزن الذي
</l><l> لأنافاسطس وطروخاس؛ وأما القينة فهي الانتحاب العام للصف الذي
</l><l> من المسكن 
</l><l> فأما أجزاء صناعة المديح التي ينبغي أن تستعمل فقد خبرنا بها فيما تقدم ؛
</l><l> وأما أجزاء التي بحسب المقدار وأنه الي كم جزء أن ينقسم التلخيص ـ فهي هذه 25 
</l><l> وهي التي ]137ب[نظن في بعضها ظنا ، وبعضها التي نحترس بها عند
</l><l> تركيب الخرافات 
</l><l> 13&lt;تصاريف الدهر؛ البطل؛ المأساة المزدوجة الخاتمة&gt;
</l><l> فاما من أي موضع يؤخذ عمل صناعة المديح فنحن مخيرون فيما بعد، 30
</l><l> ونضيف ذلك الي  ما تقدم فقيل 
</l><l> ومن قبل أن تركيب المديح ينبغي أن يكون غيربسيط، بل مزوج،
</l><l> وأن يكون هذا من أ شياء مخوفة محزنة]حرقة مملوءةحزنا[، وأن يكون محاكي
</l><l> لهذه  أذ كان هذا هو خاصة المحاكاة لمثل هذه ، فهو ظاهر أولا أنه ليس
</l><l> يسهل ولا علي الرجال الأخيار أن تري دائما في التغير من الفلاح الي35 
</l><l> لا فلاح  وذلك أن هذا ليس هو مخوف ولا صعب ، لكن لهذه الي ذيلها 
</l></div2><div2 type="page" n="110">
<l> ولا أيضا أن تري للتغير من لا فلاح الي فلاح ونجح  وذلك أن هذه
</l><l> بأجمعها هي غير مديحية: وذلك أن ليس فيها شئ مما يجب: لا التي لمحبة الانسانية
</l><l> ولا التي للحزن ، ولا أيضا هي مخوفة ، ولا أيضا هي للذين هم أردياء جدا
</l><l> من فلاح الي فلاح أن يسقطوا وذلك ان التي لمحبة الانسانية فلها قوام مثل
</l><l> هذا ، ولا أيضا الحزن والخوف أيضا، &lt;وذلك&gt; أنه أما ذاك هو الي من
</l><l> 5 لايستحق عندما لا يصلح، وأما هذا فالتي من تشبهه أخر: أما هذا الي من
</l><l> لا يستحق، واما الخوف فالي من الشبيه فأذا ما يعرض ليس هو لا للخوف
</l><l> ولا للحزن ، فبقي أذا المتوسط بين هذين   
</l><l> هو هذا: أعني الذي لا فرق فيه لا في الفضيلة والعدل ، ولا أيضا يميل
</l><l> ألي الفلاح ولا نجح ، بسبب الحور والتعب ، بل بسبب خطأ ما  وذلك الذين
</l><l> 10 هم في جلالة عظيمة وفي نجاح وفلاح، بمنزلة أديفوس وثواسطس،
</l><l> وهؤلاء الذين هم من هذه الأحساب ومشهورين 
</l><l> والخرافة التي تجري علي الأجود فلا تخلو من أن تكون كما قال قوم:
</l><l> بسيطة وأما مركبة ، وأما تغير&lt;لا&gt;من لافلاح&lt;الي&gt; فلاح ،لكن بالعكس،
</l><l> 15 أعني من الفلاح الي الفلاح ، لا بسبب التعب ، لكن بسبب خطأ وزلل
</l><l> عظيم، أو مثل التي قيلت]أو[للأفاضل خاصة أكثر من الأراذل 
</l><l> والدليل علي ذلك ما يكون : وأولا كانوا يحصون الخرافات الذين يوجدون
</l><l> لكيمايظنوا؛ وأما الآن فقد تركب المديحات قليلا عند البيوت ، مثلما كان
</l><l> 20 بسبب ألقامان ،وأوديفس، وأورسطس، ومالا غرس،وثواسطس]138أ[
</l></div2><div2 type="page" n="111">
<l> وطيلافس، وسائر القوم الأخر ، كم كان مبلغهم ممن مرت به المصائب
</l><l> ونابته النوائب أن ينفعلوا ويفعلوا أشياءصعبة 
</l><l> وأما المديح الحسن الذي يكون بصناعة هو هذا التركيب 
</l><l> ولذلك قد يخطئ الذين يلزمون أوريفيدس اللوم من قبل أنه جعل25
</l><l> مدائحه علي هذا الضرب ، وذلك أن كثيرا مما يؤول بالأمر الي لا فلاح ولا نجاح
</l><l> والي شقاء البخوت ، وذلك كما قلنا  وأعظم الدلائل علي ذلك مما هو مستقيم
</l><l> أن هذه الاشياء التي تكون من الجهادات ومن المسكن تري بهذه الحال،
</l><l> غير أن هؤلاء يصلحون الخطأ ، وأن كان أوريفيدس دبر هذه الأشياء تدبيرا
</l><l> حسنا ، الا أنه قد يري أنه أدخل في باب المدائح من الشعراء الأخر  
</l><l> وأما القوام الثاني فقد تقول فيها بعض القوم أنها أولي ، وهي مضاعفة 30 
</l><l> في قوامها ، بمنزله التدوير الذي للجوهر وأذا حصلت علي جهة الرواية
</l><l> من التضاد فقد يظن بها أنها للأفاضل جدا والأراذل  فأما الأولي فيسبب ضعف
</l><l> المعروف بثيطرا، وأما الشعراء فعندما يجعلونها للناظرين موضع الدعاء  وليس
</l></div2><div2 type="page" n="112">
<l> 25 يح كل لذة ، لكن التناسب  فأما في تلك
</l><l> التي يعدها الشاعر بالمحاكاة التي تكون بسبب اللذة من غير حزن فهو
</l><l> معلوم ؛ فاذن هذه الخلة ينبغي أن  يفعلها في الامر   
</l><l> وهي أن نأخذ أيما هي الاشياء غير الصعبة من النوائب التي تنوب، وأيما
</l><l> هي التي يري أنها يسيرة 
</l><l> وذلك أنه قد يجب ضرورة أن تكون مثل هذه الافعال والارادية أما للأصدقاء
</l><l> بعضهم الي بعض، وأما للأعداء ، وأما لا لهؤلاء فأن كان أنما
</l><l> يكون العدو يعادي عدوه    
</l><l>  هذه هي اللذه من صناعة المديح ، لكنها أكثر مناسبة لصناعة الهجاء؛ وذلك
</l><l> أن هنالك فالأعداد والمبغضون هم الذين يوجدون في الخرافة بمنزله أورسطس
</l><l> وأيغيسطس اللذين عندما صارا أصدقاء في أخر الأمر قد تبديا، ويقال
</l><l> فيهما في القسمة: أمر الميته لا واحد من رفيقه وقرينه 
</l><l> 14 &lt;الخوف والأشفاق؛تصادق الشخصيات؛ التزام عمود الشعر&gt;
</l><l> فأما كون الذي للخوف والحزن فأنما يحصل من البصر، وقديوجد شئ
</l><l> مامن قوام الأمور ما هو منذ قديم الدهر وهو لشاعر حاذق  وقد ينبغي أن
</l><l> تقوم الخرافة علي هذا النحو من غير أبصار حتي يكون السامع للأمور يفزع
</l><l> 5 وينتهي ويناله حزن عندما يسمع خرافة أوريفيدس من النوائب التي ينفعل بها
</l><l> الانسان ، وأن كان ذلك الشاعر أنماأصلح هذا البصر، وعلي أنه بلا صناعة
</l><l> وماهو محتاج الي مادة 
</l><l> ومنهم من يعد بالبصر لا التي هي للخوف ، لكن التي هي للتعجب
</l><l> 10 فقط، من حيث لا يشاركون صناعة المديح بشئ من الاشياء ، وذلك أنه ليس
</l><l> ينبغي أن يطلب من صناعة المد ،فليس شئ في هذه الحال مما يخزن ، لا 
</l></div2><div2 type="page" n="113">
<l> ولا عندما يكون مزمعا علي أن يفعل  غير أن في التأثير نفسه]138ب[والألم
</l><l> لا يكون حالهم أيضا ولا علي أن كانت حالهم حال الأختلاف  وأما متي أختار
</l><l> التأثيرات والآلآلم في المحبات والمحبين، بمنزلة أما أن يكون أخ يقتل الأخ، أو20
</l><l> ابن للأب، أو أم للأبنها  أو أب لأمه ، أو كان مزمعا أن يفعل  شيئا أخر من مثل
</l><l> هذه، فقد يحتاج في مثل ذلك الي هذه الخلة، وهو أن تكون الخرافات التي
</l><l> قد أخذت علي هذه لا تحل ولا تبطل ، وأعني بذلك مثل أنه ليس لأحد يبطل
</l><l> من أمر المرأة المعروفة بأقلو طيمسطر أنه لم تنلها المنيه من أورسسطس،25
</l><l> ولا للمعرفة بأر يفيلي من ألقيماون ، وأما هو فقد يجده أيضا الاشياء
</l><l> التي أفيدت أنها قد أستعملت علي جهة جيدة  ولنخبر معني قولنا أنا نقول قولا
</l><l> علي جهة الجودة أخبارا أوضح وأشرح 
</l><l> 0                                                   فالفعل الارادي تكون حاله هذه الحال، كما كانوا القدماء يفعلون
</l><l> ويعملون المعروفين، كما فعل أور يفيدس عند قتل المرأة المسماة ميديا30
</l><l> بنيها وأما معني ألا يفعل بالارادة عندما يعرفون وأن يفعلوا من حيث لا يعرفون،
</l><l> ثم يعرفون المحبة والصادقة خيرا فهو حال رديئة ، وهذا كحال سوفقلس
</l><l> وأوديفس  فهذه هي خارجة عن القينه نفسها، وأما ما هوفي المديح فبمنزلة
</l><l> القاماون واسطودامنطس، أو حيث يقول علي نحو الضربة لأودوسيس 
</l></div2><div2 type="page" n="114">
<l> 35 وأيضا التي هي ثالثة نحو هذه  فهي أمر ذلك الذي كان مزمعا أن يفعل
</l><l> شيئا من هذه التي لا برء لها فانه يدل قبل أن يفعل بسبب فقد الدربة
</l><l> والمعرفة ولأشياء خارجا عن هذه تجري علي جهة أخري  وذلك قد يجب
</l><l> ضرورة أما أن يفعل  وأما ألا يفعل  وأذا فعل فاما أن يفعل وهو عارف، أما
</l><l> أن يفعل وهو غير عارف ، بل مزمع بأن يعرف 
</l><l> وأيضا أما للذين يعرفون وأما للذين لا يعرفون  فمن كان من هؤلاء لا يعرف
</l><l> وهو يعي ولا يفعل فهو أرذل وذلك أن نشيده حينئذ هو بشع كريه وليس
</l><l> هو داخلا في باب المدح من قبل أنه قد كان اعتبر  ولذلك ليس أنسان أن يفعل
</l><l> علي جهة التشابه ألا أقل ذاك بمنزله ما بأنطيغوني &lt;من موقف هايمون
</l><l> بازاءقريون&gt; وأما معني أن يفعل بالارادة فهو الثاني: والخير لمن هو غير
</l><l> عارف بأن يفعل أن يكون أذا فعل أن يتعرف وذلك أن الكراهة حينئذ والبشاعة
</l><l> لا يدانيانة؛ وأما الاستدلال والتعرف فهو أعجب وأجود 
</l><l> 5 وما&lt;هو&gt; أصلح وأجود&lt;هو&gt;مايروي أعني ماكان في الموضع
</l><l> المسمي كرسفنطس من المرأة المسماة ميروفا فيما كانت مستعدة
</l><l> لقتل أحد بنيها، ألا أنها لم تقتلة لكن تعرفت في الموضع المعروف  بايفيغانيا 
</l><l> &lt;أنها &gt;أخت لأخيها، وتعرف في الموضع المسمي  ايلي  الأبن أمة
</l><l> وتعرفها عندما كان يريد أنشادا ورواية 
</l></div2><div2 type="page" n="115">
<l> فلهذا السبب عندما تنفوهت وتكلم ]139أ[بها، أعني يالمدائح،
</l><l> منذ قديم الدهر ليست عند أجناس كثيرة ويباحث عنها لا من الصناعة لكن10
</l><l> من أي حال كانت ممكا وجدوا وأعدوها  بالخرافات  فقد يضطرون أن
</l><l> ينقلوا هذه في مثل هذه التأثيرات والآلآم التي تعرض لها بحسب الخواص 
</l><l> وأما في قوام الأمور وكيف ينبغي أن يكون الذين يركبون الخرافات ،
</l><l> فقد قيلا قولا كافيا 15
</l><l> 15
</l><l> &lt;الأخلاق ؛الاحتمال والضرورة؛ الاله بالآلة &gt;
</l><l> فأما في العادات فلنتكلم الآن فنقول: أن العادات التي منها نتعرف الحق
</l><l> ونستدل عليةـ أربع : الأول منها هوأن تكون العادات جيادا، ويكون كل
</l><l> واحد منهاـ أن كان قول الأمر الذي هو أعرف قد يؤثر بالفعل الارادي في
</l><l> الاعتقاد شيئاـ أن تكون حال كل واحدة من العادات هذه الحال  والجيد20
</l><l> أن كان موجودا فهو موجود خيرا في كل جنس  ذاك أنه قد توجد مرأة جيدة
</l><l> وفعل جيد  هذا عل أنه لعله يكون هذا منهم رذل وهذا مزيف 
</l><l> والثاني ذلك الذي يصلح  وذلك وان العادة التي هي للرجال قد توجد،
</l><l> ألا أنها لا تصلح للمرأة ، ولا أيضا أن تري فيها ألبتة 
</l><l> والثالثةالشبيه بذلك: أن الذي له هذه العادة غير ذلك الذي له ذعادة
</l><l> جيدة أن كان قد يصلح أن يفعل أيضا ، كما تقدم فقيل 25
</l><l> وأما الرابعة فذاك المتساوي  وذلك وانه كان أنسان مما يأتي بالتشبيه
</l><l> والمحاكاة مساويا ،ووضع مثل هذا الخلق  كذلك علي جهة التساوي،فقد
</l><l> يجب أن يكون غير مساو 
</l><l> وأيضاواما مثال رذيلة العادة فليس هو ضروري وذلك كما كانت الرحمة
</l><l> لأورسطس والحزن عليه  وما كان غير لائق هو أنه لما كان يصلح
</l></div2><div2 type="page" n="116">
<l> 30 ويطابق مثل نوح أوديسوس علي المعروفة بـ أسقلي  البحرانية ولا أيضا
</l><l> النصنصة ونلحبس المعروفة بميلانا في؛ فأما الذي للامتساوي فكحال
</l><l> ايفيغانيا في دير المعروف ببنات بأولي ، وذلك أنه ما تشبهت تلك التي
</l><l> كانت تتضرع بتلك الاخيرة 
</l><l> وقد يجب أن يطلب دائما مجري التشابه كما نطلب ذلك في قوام الأمور
</l><l> 35 أيضا: أما ماهوعلي الحقيقة، وأما ما هو ضروري ، أما الشبيه  وعند
</l><l> هذه تكون العادة ضرورية او شبيها 
</l><l> ومن البين أن اواخر الخرافات أما ينبغي أن تعرض لها وتنوبها من العادة
</l><l> نفسها وليس كالحال فيما كان من الحيلة عند ميديا وكما كان الي  الياذس
</l><l> من أنقلاب المراكب ، لا للغرق، لكن أنما ينبغي أن نستعمل نحو خارج القينة،
</l><l> وأخرها الحيلة أما بمقدارما احتملوا هؤلاء المذكورين وأما بمبلغ ما لا يمكن
</l><l> الانسان أن يقف ويعرف أو بمبلغ ما يحتلجون أخيرا في المقولة أو القول 
</l><l> وذلك أن كل شئ يسلم الي الآلهة]139ب[يري ويبصر؛ فأما ما هو
</l></div2><div2 type="page" n="117">
<l> خارج عن النطق فلا ينبغي أن يكون في الأمور ،وألا كان هذا المعني خارجا عن
</l><l> المدائح، بمنزلة ما كان ما أتي به أوديفس من محاكاة سوفقلس حريصا 
</l><l> والتشبيه والمحاكاة هي مدائح الاشياء التي هي في غاية الفضيلة أو كما
</l><l> يجب أن يشبهوا المصورون الحذاق الجياد؛ وذلك أن هؤلاء بأجمعهم عندما10 
</l><l> يأتون بصورهم وخلقهم من حيث يشبهون يأتون بالرسوم جيادا وكذلك الشاعر
</l><l> أيضا عندما يشبة الغصابي والكسالي يأتي هذه الاشياء الأخر التي يوجد لهم في
</l><l> عاداتهم، فعلي هذا ينبغي للحذاق أن يأتي هذه الأ شياء الاخر التي توجد لهم في
</l><l> أوميروس من خير أخيلوس 
</l><l> وهذه ينبغي أن تحفظ ؛ومع هذه أيضا الاحساسات التي تلزمهم في صناعة15
</l><l> الشعر من الاضطرار وذلك أن كثيرا ما قد يكون في هذه ذلل وخطأ  وقد
</l><l> تكلم فيها كلاما كافيا في الاقاويل التي أتي بها 
</l><l> 16
</l><l> &lt;في الاستدلالات&gt;
</l><l> وقد تكلم أيضا في الاستدلالات   وأما أنواع الاستدلالات فمنها أولا ذلك20 
</l><l> الذي هو بلا صناعة ، وهو الذي يستعملة كثيرون بسبب الشك،&lt; وهو
</l><l> الذي يكون&gt;بتوسط العلامات  &lt;أ&gt; ما كان منها مهيئة فبمنزلة الحربة
</l><l> التي كان يتمسك بها المعروفون بغاغانس أو الكواكب بمنزلة التي
</l></div2><div2 type="page" n="118">
<l>   بثواسطس  الشبيهة بالسرطان ومنها ما هي مقتناة بمنزله التي تمسك باليد
</l><l> وتوضع علي الجسم بمنزلة الطوق في العنق والسيف باليد 
</l><l> 25 وقد يمكن أن تستعمل هذه أما بالفاضلة منها وأما بالرذيلة  بمنزلة
</l><l> ما عرف أودوسوس بالبثرة التي كانت في رجلة من مربيتة  علي جهة أخري
</l><l> ومما حزرة علي جهة أخري  ذلك أن منها ما هو في أمر التصديق أكثر في باب
</l><l> الصناعة ،وجميع هذه التي هي أمثالها ومنها ما يوجد فيها الارادة والتقليب
</l><l> أكثر، مثل أن هذه التي تكون بالتغسل أجود 
</l><l> 30 والثواني التي عملها الشاعر لهذا السبب بلا صناعة مثل جانب المعروفة
</l><l> بباغانيا، وهو الذي به استدلت أباغا نيا أنه أرسطس   وذلك أنه
</l><l> أما تلك فبالرسالة ألي ذاك ، وأما هذا فيخبر بما يريدة الشاعر، لا الخرافة
</l><l> 35 وحكاية الحديث  ولهذا السبب صارهذا بالقرب من الزلل الذي خبر به   وقد
</l><l> يوجد أخر يقتضب بحسب هذا الرأي ، وهذه فيما قاله سوفقلس من أنه سمع
</l><l> صوت ساعد يمتهن 
</l><l> والثالث هو أن يكون ينال الانسان أن يحس عندما يري ، كالحال فيما
</l><l> كان بأهل ديقوغانس في قبرس ، فأنة قال أنه لما رأي الكتابات بكي؛
</l><l> وكذلك أمر أهل ألقينس من القول ، فأنه لما سمع العواد]14 أ[وتذكر،
</l><l> دمع ؛ومن هناك عرف بعضهم بعضا 
</l></div2><div2 type="page" n="119">
<l> وأما الرابع فما يخطر بالفكر بمنزله أنة أتي من هو شبيه بالمكفنين لانسان،5
</l><l> ولم يأت أحد يشبة ألا أرسطو  فهذا أذا هو الذي أتي  وأما السوفسطائي
</l><l> فعندما نظر في الامور نظرا كثيرا قبل أيباغانيا علي الحقيقة ظن بارسطس
</l><l> أنه هو نفسةفكر أن أختة ذ بحت  وأنه عرض أنها أنما كانت تضحي لة  وقال
</l><l> أيضا الي ثاأودقطس أنة عندما لسفيندس من أنها عندما جاءت زنظرت
</l><l> الي الموضع فكرت في باب القضاء واخطرتة ببالها جميعهن بهذا قضي عليهم
</l><l> أن يمتهن وذلك أنهم يتخرجون بالأمر 
</l><l> وقد يوجد ضرب أخر أيضا مركب &lt;هو&gt; المأخوذمن مغالطة القياس
</l><l> التي لثااطرن بمنزلة ما فيما ليس يمكن أنسان أخر   فقد قال ذلك الشاع15ر
</l><l> والخبر أيضا الذي أتي في ذلك قد خبر فيه في أمر القوس ليعرف مالم يرواما القول
</l><l> أنه بتوسط ذاك كانت تعرف ، ففيهذا كانت المغالطة في القياس 
</l><l> غير أن الاستدلال الفاضل علي كل شئ فهو المأخوذ من أمور الفعل
</l><l> الارادي ، ولذلك مثل هذا أري سوفقلس في أوديفس وفي أباغانيا  أيضا 
</l><l> وذلك أنه قد كان يريد علي الحقيقة أن يبدو في ذلك كلام  وذلك أن هذه
</l><l> الامور هي وحدها فقط بلا أشياء معمولة ، وبلا أشياء في العنق   والثاني20 
</l><l> من القياس 
</l><l> 17&lt;أرشادات لشعراء المآ سي&gt;
</l><l> وقد ينبغي أن تقوم الحرافات وتتمم بالمقولة، من قبل أن الأمور توضع
</l><l> أمام العينين جدا وذلك أنه علي هذه الجهة عندما يري الشاعر علي ماعند الأمور
</l></div2><div2 type="page" n="120">
<l> 25المعمولة أنفسها ،وعندما يصير هناك بحد الشئ الأولي والأحري والأجمل،
</l><l> ولا يذهب عليه ألبتة المضاد لهذه  ودليل هذا هو ما يبكت به لقارقينس،
</l><l> وذلك أن ذاك صعد فيما يقال الي ذاك كأنه صاعد من أيار، أي من الهيكل
</l><l> من حيث لم يكن يري، وكان يذهب علي الناظر  ووقع في الخيمة وعندما
</l><l> يصعب السامعين في هذا  بمقدار ما كانه يمكن كان يفعل مع الاشكال علي
</l><l> 3 مجري الاذعان والانقياد 
</l><l> فالذين هم في الآلالم هم في طبيعة واحدة بعينها، وان كان الذي في
</l><l> الهزائر يتعذب ويتقلب وكان الذي يتسخط بالحق العقول وذلك أن هؤلاء منهم
</l><l> ما هو بسيط محسن أعني في الأقاويل ]14 ب[والخرافات التي عملت 
</l><l> وقد يجب علية هو أيضا أن يكون عندما يعمل أن يضعها علي طريق
</l><l> الكلية ، ومن بعد ذلك أن يتخذ تدخل شئ وان يركب 
</l><l> وأعني بقولي أن يكون معني الكل بهذا النحو كالحال في امر ايباغانيا
</l><l> عندما نحرت صبية ما وأخفيت لكما لا تظهر ، قامت بين المنحورين ووضعت
</l><l> 5 لافي بلد أخر فوق القائم&lt;و&gt; قد كانت السنة جرت  في ذلك البلد أن يضحي لله
</l><l> ضحايا، واقتنت هذا الفوز  وفي زمان بالأخرة عرض أن ورد أخوها
</l><l> وجاء من قبل الوالي أخطا من قبل أن العلة هنا لك خارج عن معني الكل
</l><l> وفي البلد أيضا الذي عملت فية هذة فما رأي فية غير الخرافه مما يخبر به
</l><l> زعم: فقل الآن أذ جئت   ولهذا أخذ وقدم ولينحر تعرف أختة فان علي
</l></div2><div2 type="page" n="121">
<l> مايعمل أوريفدس للقينة &lt;أو&gt; علي مذهب الحق أعواج كثيرة ،فلأنه10 
</l><l> قال أنة ليس أخته أذا كان يجب أن ينحر لكن هو ايضا قد كان يجب أن
</l><l> يمتثل فيه ذلك،ـ ومن ها هنا يكون الخلاص 
</l><l> ومن ذلك تدخل أسماء قد وصفت وفرغ من وصفها، وتكون الاسماء
</l><l> المداخلة مناسبة، بمنزلة ما لأوسطس، وهو الذي تدبيرة كان الخلاص
</l><l> بالتطهير   15
</l><l> الافي القينات الدخيلة هي معتدلة ،و&lt;أ&gt; ما صنعة الأنواع في هذه
</l><l> فتطول  وذلك أن لأودوسيا فالقول ليس هو بالطويل فانه عند ما شخص 
</l><l> انسان وغاب سنين كثيرة قد يتوفي عن فوسيدين ،وقد كان وحيد&lt;أ&gt;
</l><l> وأيضا فان حال من كانت حال أنه الأمر معها أن باد جميع أملا كه في الخطاب20 
</l><l> والآملآت وأن يمكرون به ويخونونه  وأما هو فبلغ بعد أن تاه تيها كثيرا
</l><l> ولما تفرق أناس ما، أما هو فسقا سقيا عظيما ونجا وتخلص، وأما أعداؤه
</l><l> فأبادهم 
</l><l> فهذه هي خاصة هذا ؛وأما الأشياء الأخر فهي دخيلة 
</l></div2><div2 type="page" n="122">
<l> 18&lt;العقدة والحل ؛أنواع المأساة؛مدي الخرافة والمأساة&gt;
</l><l> وكل مديح فشئ منها حل ، وشئ ما رباط ؛ أما أشياء التي من خارج
</l><l> 25 والأفراد من داخل في بعض الأوقات فالرباطات التي من الابتداء الي هذا
</l><l> الجزء ، وهي تلك التي هي أقلية  ومنها يكون العبور أما &lt;الي&gt;النجاح
</l><l> والفلاح واما اي الانجاح ولا فلاح، وأما الانحلال فهو كان من أول العبور
</l><l> الي أخرة كحال  رباط ثاوداقطس في لونقي أما الارتباط فالتي تقدمت
</l><l> 30 فكتبت وأخذ الطفل وأيضا والتي عليها ؛ وأما الانحلال فذاك الذي هو من لونقي
</l><l> الي الموت والي الانقضاء 
</l><l> وأنواع المديح أربعة أنواع  وهذا كله قيل أنه أجزاء أيضا  :
</l><l> فأحدهما مقترن مؤلف ؛ والآخر الادارة والتقليب الذي في الكل والاستدلال؛
</l><l> والآخر هي انفعالية بمنزله أفنوطيدس وفيلوس أيضا ،]141أ[والرابع
</l><l> فأمور فور قيداس وأفرومثيوس وما قيل لهما وهو أن التي في
</l><l> الجحيم هي ممتحنة محزنة في كل شئ 
</l><l> وأن لم يكن هكذافهي لا محالة في أشياء عظام وكثيرة وأنهم يهتمون
</l></div2><div2 type="page" n="123">
<l> ويقسمون الشعراء علي جهة أخري  كما الآن ؛ وذلك أنه لما كان في كل جزء5 
</l><l> وحيد شعراء جياد حذاق هم يؤهلون كل أنسان لخيره الخاص  وقد ينبغي
</l><l> الا يكون هم يؤهلون كل أنسان للخيرالخاص به 
</l><l> وقدكان يجب أل يكون لا مديح أخر ، وهذا أن يقال للخرافة   وهذا
</l><l> اذاكان موجودا فتأليفتة وحله هما بأعيانهما   وكثيرين عندما ألفوا وأقرنوا10
</l><l> يحلون حلا حسنا ، وأماعلي جهة رديئة أن أمسكا كليهما بالتبديل 
</l><l> وقد يجب أن يتذكر مما قد قيل مرات كثيرة ولا يفعل تركيب المديح
</l><l> المسمي افوفيوايقون ـأعني بايفوفيايقون الوزن الكثير الخرافات ـ مثل
</l><l> أن يعمل أنسان الخرافة التي من ايليادا كلها  وذلك أن الاجزاء هنالك
</l><l> تأخذ بسبب الطول العظم الائق والاولي  واما في الغياب فيكون النظير15
</l><l> خارجا  عن الشئ كثيرا   والدليل هو هذا وهو أن بمبلغ الزيادة التي
</l><l> لايليون عملوها بحملها لا بالاجزاء كما عمل أوريفيدس بناوبي
</l><l> وليس كما عمل اسكيولوس من أنهم أما أن يقون واما أن يجاهدون
</l><l> جهادا رديئا، من قبل أن هذا من الخيرات وقع 20 
</l></div2><div2 type="page" n="124">
<l> في الادارات وفي الامور البسيطة يستدلون ويتعرفون حقيقة هذة التي
</l><l> يريدون ويحبون علي طريق الزهو ومن قبل أن هذا هو مديحي ومن شأن
</l><l> محبة الانسان  وهذا موجود متي انخدع حكيم، بمنزله سيوسيفوس مع
</l><l> الرذيلة وغلب الشجاع من الحائر  وهذه هي بالحقيقةأيضا كما يقول في الخير
</l><l> أيضا بالحقيقة: وقد تكون كثيرة خارجة عن الحق 
</l><l> 25 وللصف الذي في الجحيم من هؤلاء المنافقين، وأن يكون جزءا
</l><l> للقول وأن يجاهدة مع لا علي أنه مع  أوريفيدس لكن كما يجاذب مع
</l><l> سوفقلس   وكثير من التي تتغني ليس فيها شئ أخر اكبر من الخرافة
</l><l> أو من المدح؛ علي أنه &lt;أنه&gt;لافرق بين أن يتغني بالدخيلات وبين أن يؤلف قول
</l><l> من أخري الي أخري 
</l><l> 19&lt;الفكرة والمقولة&gt;
</l><l> أما في الانواع الاخر فقد قلنا   فينبغي الان أن نتكلم في المقولة وفي
</l><l> الضمير والذهن 
</l><l> وقد وضعت الاشياءالتي هي نحو الذهن والضمير في كتاي البلاغة
</l></div2><div2 type="page" n="125">
<l> وذلك أن هذا هو من شأن تلك الصناعة ومما يخصها  والاشياء التي في الذهن35 
</l><l> قد يجب أن ترتب وتعد تحت القول  وأجزاء هذه هي أن يبين ،&lt;وأن يفند&gt;
</l><l> وأن يستثير الألم بمنزلة الحزن أو الخوف أوالحرد  أو أشباة هذه
</l><l> وأيضا الكبر والصغر 
</l><l> وظاهر أن في ]141ب[الأمور أيضا من هذه الصور والخلق ينبغي
</l><l> أن يستعمل متي كان أما الأمران أما الصفات وأما العظائم ، ويستعد التي هي
</l><l> حقائق غير أن مقدار الفرق في هذا هو أن منها&lt;ما&gt;يري دائما بلا تعظيم5
</l><l> ومنها ما يعد الذي يتكلم والقائل، وهي خارج عن القول   والا فما فعل
</l><l> ذلك الذي أما أن يقول ، أما أن يبين فية اللذات؟
</l><l> وليس سبب القول ونوع النظر للي هي نحو المقولة هو نوعا واحدا ، مثلا
</l><l> أشكال المقولة ، وهذه تري الأخذ بالوجوة والذي له مثل أعني النبأ وصناعة10 
</l><l> القيام عليه، بمنزله ما الامر وما الصلاة أوحديث أو جزم  او سؤال أو
</l><l> جواب ، وأن كان شي أخر مما نظير لهذه  وذلك أنه لا شئ أخر خارج
</l><l> عن علم هذه ولا علم ممكا هو تهجين يؤتي به في صناعة الشعر يستحق الحرص
</l><l> والعناية   وألا فماذا للانسان أن يتوهم أنه وقع في الزلل في التي كان فروطاغورس15 
</l><l> يهجين بها من أنه كان يأمر  يظن  غير ما كان يظن أن يصلي  ويقول :خبري
</l><l> ايها الالهة علي السخطةوالحرد     وذلك أنة زعم ان معني أنه أمر بأن
</l><l> يفعل شئ أولا يفعل هو: ولذلك يتخل ذلك لصناعة &lt;أخري&gt;
</l><l> لا علي أنه من شأن صناعة الشعراء ويترك 
</l></div2><div2 type="page" n="126">
<l> 2 أجزاء المقولة
</l><l> 20 عماد المقولة باسرها وأجزاءالاسطقسات هي هذه:الاقتضاب،والرباط،
</l><l> الفاصلة ،الاسم،الكلمة،التصريف،القول 
</l><l> فأماالاسطقس فهو غير مقسوم، وليس كله لمن ما كان منه من
</l><l> شأن الصوت المركب أن يتركب ويكون منه ؛وذلك أن أصوات البهائم هي
</l><l> غيرمفصلة ؛ولي ولا واحد منها صوت مركب، وليس ولا واحد من أجزاء
</l><l> 25 الاصوات ماأقول انه للاسطقسات 
</l><l> وأما هذا الصوت المركب فاجزاؤه جزءان:أعني المصوت،
</l><l> ولا مصوت ونصف المصوت  غيرأن الصوت الذي يكون منغير القرع
</l><l> الكائن عند الشفتين أو الاسنان هوصوت غير مفصل  وأما نصف الصوت
</l><l> الذي يكون مع القرع فليس له علي انفراده صوت مسموع اذا ما حرك السين
</l><l> والراء وأما لامصوت فهو الذي مع القرع؛ أما علي انفراده فليس له
</l><l> ولا صوت واحد مركب مسموع؛وأما مع التي لها صوت مركب&lt;ف&gt;قد
</l><l> 30 يكون مسموعا بمنزلة الجيم والدال 
</l></div2><div2 type="page" n="127">
<l> وهو بعينة مختلف بشكل الأفواه والمواضع، وبالاتصال المرسل،وبالطول
</l><l> والانقباضوأيضا بالحدة والصلابة ،وبالتي هي موضوعةفي وسط]142أ[
</l><l> كل واحد واحد في جميع الاوزان ، وينبغي أن ندانيها 
</l><l> وأما الاقتضاب &lt;فهو&gt;صوت مركب &lt;غير&gt;مدلول، مركب35 
</l><l> من اسطقس مصوت ولا مصوت؛وذلك أن الجيم والراء بلا ألف
</l><l> ليسا اقتضايا، اذا كان انما يكون اقتضاب مع ألف، لكن الجيم والراء
</l><l> والألف هي اقتضاب ـ الا أنه ينبغي أن ننظر في اختلاف هذه، أعني هذه
</l><l> الوزنية 
</l><l> وأما الرباط فهو صوت مركب غير مدلول ، بمنزلة  أما 1457 ا
</l><l> وواليس وذلك أن ما يسمع منها هو غير مدلول مركب من أصوات كثيرة، 5 
</l><l> وهي دالة علي صوت لفظة واحد مركب غير مدلول 
</l><l> وأما الواصلة فهي صوت مركب غير مدلول ، أما الابتداء القول
</l><l> وأما لآخره، أو حد ذاك بمنزلةفاو أو من أجل أو ألا  ويقال صوت
</l><l> مركب غير مدلول الذي لا يمنع ولا يفعل الصوت الواحد المدلول الذي10 
</l><l> من شأنه أن يركب من أصوات كثيرة ، وعلي الروؤس، وعلي الوسط 
</l><l> وأما الاسم فهو لفظة أو صوت مركب دالة أو دال ، خلو من
</l><l> الزمان ، جزء من أجزائه لا يدل علي أنفرادة ، وليس تستعمل الاسماء المركبة 
</l></div2><div2 type="page" n="128">
<l> علي أن جزءا من أجزائها يدل علي انفرادة، وذلك أن  دروس من
</l><l>   تاودورس  ليس يدل علي شئ 
</l><l> وأما الكلمة فهي صوت دال أو لفظة دالة تدل ـ مع ماتدل عليه ـ
</l><l> الاسماء علي انفراده  وذلك ان قولنا &lt;انسان&gt;أو&lt; أبيض&gt; ليس يدلان علي
</l><l> 15 الزمان ـ أما ذاك فعلي الزمان الحاضر ، وأما هذا فعلي الزمان الماضي 
</l><l>  20 وأما التصرف فهو للاسم أو القول أما دال علي أن لهذا وهذا وما
</l><l> أشبه ذلك بعضة يدل علي واحد أو علي كثير ، بمنزلة الناس أو الانسان؛
</l><l> وأما ذاك فعلي هذه التي هي الاقاويل بمنزلة ما في السؤال وفي الامر وذلك أن
</l><l> قولنا مشي أو  يمشي  اذا دللنا به علي الزمان المستقبل هما تصاريف الكلمةـ
</l><l> وهذه هي انواعها أيضا 
</l><l> والقول هو لفظ دال أوصوت دال مركب ، الواحد من أجزائه
</l><l> 25 يدل عليا نفرادة  وليس أن يكون القول من كلم جزء من القول الدال علي ما هو الشئ  
</l><l> بمنزلة ان يكون لة بمنزلة  قولنا : قاليس في قولنا قاليس يمشي 
</l><l> والقول يكون واحدا علي ضربين: وذلك أنه أما أن يكون القول واحدا بأن يدل
</l><l> علي واحد ، وأما أن يكون واحدا برباطات كثيرة بمنزلة قولنا &lt;أن&gt; شعر
</l><l> 30 &lt;أو&gt;أوميروس &lt;و&gt; هو المعروف بابلياس هو واحد وذلك أن
</l><l> هذا هو واحد برباط]142ب[،وأما قولنا انسان يمشي فهو واحد
</l><l> من قبل أنه علي واحد 
</l></div2><div2 type="page" n="129">
<l> 21 &lt;أنواع الأسم&gt;
</l><l> وأنواع الأسم هما نوعان : أحدهما الاسم البسيط  وأعني بالبسيط ما ليس
</l><l> هو مركب من أجزاء تدل، بمنزلة قولنا: الارض، والآخر مضاعف؛ وهذا
</l><l> منه هو مركب من الداله وغير دالة  عند غير أنه ليس من حيث هو
</l><l> دال بالاسم ومنه ما هو مركب من الداله من قبل أن الاسمقد يكون ذا
</l><l> ثلاثة الاضعاف وكثير الاضعاف ، بمنزلة كثير من ماساليوطا:35
</l><l> أرماقايقونكسانثوس المتضرع الي رب السموات وكل أسم هو أما حقيقي،1457 ب
</l><l> وأما لسان وأما متأد ، وأما زينه، وأمامعمول، وأما مفعول، أو مفارق،
</l><l> أو متغير 
</l><l> وأعني بالحقيقي: الذي يستعمله كل أنسان  وأعني باللسان علي أنه
</l><l> لقوم أخر حتي يكون معلوم اللسان ، والحقيقي هما في قوتهما شئ واحد بعينه،5 
</l><l> الا أن ذلك يقوم بأعيانها؛وذلك أن سيغونن أما لأهل قبرس فحقيقي،
</l><l> وأما لنا نحن فلسان؛ وأما دورو فهو لنا حقيقي وأما لأهل     ؟ 
</l><l> فلسان  
</l><l> وتأدي الاسم تأديه اسم غريب اما من الجنس علي جنس ما بزيادة،
</l><l> وأما من  النوع بالزيادة التي بحسب تشكل الذي نقولة من الجنس: أما الجنس10
</l></div2><div2 type="page" n="130">
<l> علي النوع بمنزلة القول بأن القوة التي لي فهي هذه علي ؛ وأما من النوع علي الجنس
</l><l> فمثل القول أن أدوسوس كان اصطنع ديوان خيرات وذلك أن قولة:
</l><l> ديوة استعملة بدل الكثرة   وأما من النوع علي &lt;النوع&gt; فبمنزلة
</l><l> 15 قولة أن:  انتزع نفسة بالنحاس &lt;و&gt;قطع مرتة بنحاس حاد    
</l><l> وذلك أن قولنا : &lt;قطع&gt;ها هنا استعملة ووضعة بدلا من قولنا قتل وذلك
</l><l> أن كلا القولين موضوع علي الموت 
</l><l> وحال الثاني عند الاول حال مستقيمة وكذلك للرابع عند الثالث
</l><l> وذلك أنه يقول بدل الثالث الرابع أكثر من بدل الثاني وبعض الناس
</l><l>  20 زادوا بدل القول بأن قولهم بحدثبت وجودة وأعني بذلك أن حال الجام
</l><l> عند ديونوسس شبيه بحال الترس عند أرس وذلك أنه يسمي جام
</l><l> ديونوسس ترس ديونوسس  ويسمي الترس جام أرس كحسب الشيخوخة
</l><l> عشية العمر والحياة فيسمي العشية شيخوخة النهار، كما يسمب انفادقلس
</l><l>  25 الشيخوخة أيضا عشية الحياة أو غروب العمر: وفي هذا ليس اسم
</l><l> موضوع لهذه التي بالتقسيم الا أنه لا شئ يقال بالأقل علي مثال واحد مثل
</l></div2><div2 type="page" n="131">
<l> أن ذاك البصرات يحلي وأما الدال ففغرها من الشمس بلا تسمية الا أن
</l><l> حال هذه عند التسمية شبيه بحال الزراعة]143أ[عند&lt;الـ&gt; ثمرة
</l><l> ولذلك قيل أيضاان الصامات حلت من الاله  ولنا أن نستعمل30 
</l><l> جهة هذه التأدية علي جه&lt;ـة أخر &gt; ي &lt;أذا&gt;نريدأما لقي الغريب أن يجعل
</l><l> افوفاسالا عماله مثل أن يقول انسان : الترس لا أنها لآرس لكن للخمر 
</l><l> والاسم المعمول هو الاسم نضعه الساعةمن غير أن يسميه صنف من
</l><l> الناس &lt;من قبل&gt;  وقد يظن أن بعض الاسماء هذه حالها في كونها:
</l><l> بمنزلوتلقيبه القرون النابتة وتلـ&lt;ـقيبة&gt; الكاهن الذابح 35 
</l><l> والاسم الممدوح والمفارق : أما ذاك فهو الذي يستعمل الاسطقسات
</l><l> المصونة ،وهو الذي هو طويل أو بالمقتضب الدخيل ؛وأما ذاك فمعتدل منفصل
</l><l> ممدود، بمنزلو ما ناخذ بدا  حرف طويل حرفا قصيرا وأما المختلف فهو متي 5
</l><l> كان الذي يسمي بتر بعضة ويضع بمنزله ما قوله انه ضربه علي ثديه
</l><l> الميمني بدل قولة  ثدية اليمين 
</l><l> والاسماء نفسها بعضها مذكرة وبعضها مؤنثة وبعضها متوسطة بين
</l><l> المذكر والمؤنث ؛ والمذكر منها ياتي   بالنو  و الرو وبالوضع وبحسب اليوناني
</l><l> ومبلغ ما تركب من هذه  وهذه هي كسي وفسي  والمؤنثة هي بمقدار10 
</l><l> ما يتم من أحرف مصوتة بالأحرف الطوال أعني &lt;بايطا&gt; &lt;أو&gt; الأخر
</l></div2><div2 type="page" n="132">
<l> الممدودة وهي ألفا ويوطاوي حتي تعرض المذكرة والمؤنثة لكثرة متساوية
</l><l> من قبل أن كسي وفسي هما مركبان  وليس اسم يفني ويتقضي بجزء ساكن
</l><l> 15 ولا بالمصوت المقصور وأما باليوطا فثلاثةفقط بمنزلة :مالي ، وقومي وفافاري
</l><l> وأما بذاك فخمسة:هي زود،وفوفو، نافو، غونو، برايو 
</l><l> وأما الاسماء التي في وسط فتتم بنو والوضع بمنزلة ما ارديرون بالسو وأما فانوس
</l><l> بسيغما 
</l><l> 22 في المقولة وخصائصها&gt;
</l><l> وأما فصلة المقولة فهي أن تكون مشهورة &lt;غير&gt;ناقصة  الا ان&lt;أن&gt;
</l><l> المشهورة فهي التي تستعد وتهيأ من أسماء حقيقة ونخبر بها من هذه   والمثال
</l><l> 20 علي ذلك بمنزلة شعر قلاوفون وشعر اسثانلس وأما العفيفة والمختلفة
</l><l> بالغرابة اللسان،والنقلة والتأدي من خير الي خير ، والامتداد من الصغائر
</l><l> الي العظائم، وكل ما هو من الحقيقي الا أن يكون الانسان يجعل جميع هذه
</l><l> التي حالها هذه الحال أن يكون تركيبه بهذه الحال أما ألغاز ,أمثال وأما مسل
</l><l> 25 بربونا وأن كان من الانتقال ]143ب[والتأدية فالرموز والألغاز
</l><l> والامثال ومن كان من اللسان فمثلا برابريا  وأما صورة الرمز فهو أن يقال
</l></div2><div2 type="page" n="133">
<l> ان التي هي موجودة لا يمكن ان نوصلها و&lt;أما&gt; بحسب الاسماء الأخر
</l><l> فلا يمكن أن نفعل هذا واما بحسب التادية والانتقال فلا يمكن مثل انه
</l><l> الصق الصاقا ظاهرا النحاس بالنار والنحاس نفسه بالرجل وامثال هذه30
</l><l> هي من اللسان  
</l><l> واما مثيل بربريا ان كانت هذه تمتزج واما الا يعمل اسم ناقص ولا ايضا
</l><l> مسكين فذلك بمنزلة اللسان والتادية والانتقال والزينة وهذه الاشياء الاخر
</l><l> هي التي وصفت وليس انماينظم في ايضاح المقولة جزءا يسيرا هذه الاشياء وهي1458 ب
</l><l> ها اسم ما يكون بالنقصانات والتقطيعات وتبديلات الاسماء؟ واما من حيث هي
</l><l> حالة حال مختلفة او بان يكون حقيقي خارج عما جرت بة العادة  فيلزمة
</l><l> الا يعمل ناقص  وأما فمن حيث انه مشارك للمعتاد فيكون مشهورا حتي يلزم5
</l><l> ان ما يجري من الهجاء والثلب من الجري  علي هذا الضرب من الجدل ليس
</l><l> يجري علي الاستقامة وعن&lt;ما&gt; يهزأونبالشاعر بمنزلة أوقليدس، ذلك
</l><l> الاول علي انه قد يسهل علية ان يفعل اعطاء انسان هكذا كان يمد
</l><l> ماكان يمد &lt;كما&gt;يحب ويريدمدة وكان يقصر حيث يريد وان يعمل
</l><l> الشعر المسمي ابانيو بهذا اللفظ وهو قولة الذي زعم فية : انني10
</l><l> رايت مارثون من حيث يسمي بالنعمة ولا ايضا كاكنت فقدت ذاك 
</l><l> اما ان يري كيف كان يستعمل هذا الضرب فهو مما يضحك منه
</l><l> واما المقدار والوزن فهما امر عام لجميع الاجزاء  وذلك انه عندما كان يستعمل
</l><l> التاديات والانتقال والالسن وانواعها اخر علي مايليق وفي باب التعرف
</l><l> في الاشياء هي ضحكة قد كان يفعل هذا هذا الفعل بعينة
</l></div2><div2 type="page" n="134">
<l> واما ما هو موافق لمقدار كل ماكانت تكون مختلفة فهذه تري افي
</l><l> من حيث توضع الاسماءبالوزن والمقدار والتاديات وبانواع أخر  فانة ان غير
</l><l> الاسماء الحقيقية وقف علي ان ما قلناة من ذلك حق مثل ان اوريفيدس
</l><l> 20 واسخولس عندما عملا الشعر المسمي ايانبوس فعلا هذا الفعل نفسة
</l><l> الاانه اذا مانقل بدل الحقيقي من قبل انه قد اعنيد 144أ في اللسان
</l><l> اما ذاك &lt;فيري&gt;جيدا شريفا واما هذا فيري مهينا واسخولس
</l><l> عمل شعرا في  فليوقطيطس  قال فية:
</l><l> ان السـ&lt;   &gt;أ&lt;كا&gt;ت لحومي ومسست رجلي
</l><l> 25 فان في هذا الكلام استعمل ووضع قولة&lt;مسست&gt;بدلا من قولة
</l><l> فاماالآن انا من حيث علي جهة الصغر والصغيرة
</l><l> بلا ان يصح يقول انسان من حيث &lt;يريد&gt; يد بذلك الحقيقة:
</l><l> وأماالان فلي انا من حيث انت صغير 
</l><l> اويسمي الضعيف والذي بلامنط هذا الكلام ووصف المجلس
</l><l> 30 دائما قاليون وقولة:
</l><l> انه وضع بيدي انا الشقي مائدة صغيرة من حيث استعمل قوله: ان
</l><l> ابناء اليونانين مائدة الصغيرة صغير بدل من اليونانين يسمي مائدة صغيرة 
</l><l> وايضا كان يسمي المفسرين الحقيقين ذوي المديح من حيث كان
</l><l> &lt;يهزا&gt;بهم وزعم انهم كذلك لانهم يستعملون اشياء لا لم يقولها قط من
</l></div2><div2 type="page" n="135">
<l> الجدلين في الجدل بمنزلة مافي المجلس الذي من النجو لا امن النحلات
</l><l> وبمنزلة القول القائل ان مثل انت ايضا قد كنت شي ما وبمنزله القول القائل
</l><l> ان اخيلوس وهومن اجل لا هو من اجل اخيلوس واشياء كثيرة من امثال1459 ا
</l><l> هذه كم كانت  وذلكانة من قبل ان هذه  الامور هي في الحقيقي
</l><l> لذلك ماعمل تركيب ليس حاله في اللفظ بدون ماهذه حالة واما ذاك فما كان
</l><l> يعرف من هذه شيئا 
</l><l> فاما الكبير فهو ان يستعمل كل واحد واحد من هذه التي وصفت علي
</l><l> مجري الاليق والاشبه وان يستعمل اسماء مضعفة والالسن وان يكون مما يتأدي 5
</l><l> وينتقل هو عظيم كبير  غيران هذا ليس يؤخذ من اخر من &lt;مثل&gt; انه
</l><l> دليل علي الحذق والمهارة  وذلك انه ان يكون التأدي تاديا حسنا الي ما هو
</l><l> شبيه أن يعلم علما حسنا 
</l><l> والاسماء انفسها منها مركبة وهذه تصلح لوزن الشعر المسمي دياثورانبو 10
</l><l> واما الالسن فتصلح للاوزان المعروفة بايروايقا وهو النشيد
</l><l> واما التي تتادي فتصلح لاوزان الشعر المعروف بايانبو وهي أليق
</l><l> واصلح في ايروايقا وهو النشيد من جميع ما وصف واما في ايانبو
</l><l> فمن قبل انها تتشبه باللفظ وهذه الاسماء تصلح وتليق بمقدار مايستعمل بها
</l><l> الانسان علي طريق وهذه هي الحقيقي المتأدي  والمسمي بالسريانية صفتانيا
</l><l> ماخوذةمن]144ب[الاتمام والعناية[الي ما في صناعة المديح والتشبيه وحكايه15 
</l><l> الحديث  ـ ففيما قلناه من ذلك كفاية 
</l></div2><div2 type="page" n="136">
<l> 23&lt;وحدة الفعل:في الملحمة ،وعند هوميروس&gt;
</l><l> واما الاقتصاصي والوزن المحاكي فقد&lt;ينبغي&gt;ان نخبرعنها بالخرافات
</l><l> وحكاية الحديث علي ما في المديحات وان يقوم المتقنين والقيناتنحو العمل
</l><l> الواحد متكامل باسرة وهو الذي له اول ووسط واخر وهو الذي كما الحيوان
</l><l> 20 العـ&lt;امـ&gt;ل للذه خاصية ومن حيث لا يدخل في هذه التركيبات اقتصاصات
</l><l> تشبة وي التي قد ينظر فيها ان الاستدلال ليس انما هو لعمل واحد ولكن
</l><l> لزمان واحد بمبلغ ما يعرض في هذا وعمل واحد واكثر وكيف كل واحد
</l><l> واحد منها علي مالها انضافت الي قرينها كما كانت الازمنة انفسها
</l><l>  25 اما في سالامانا فحروب المراكب وفي سيقيليا حرب القركدونيا
</l><l> فان كلا هذين ليس شيئا اخر غير انها تنتهي الي انقضاء واحد واحد 
</l><l> وكذلك في الازمنة التي &lt;تكون&gt; بعد في وقت بعد وقت  يكون واحد منها
</l><l> الذي لا يكون لة شئ اخر هو اخر وانقضاء وكثير من الشعراءقد يفعلون
</l><l> هذا تقريبا 
</l><l> 30 ولذلك كما قلنا وفرغنامن القول في ذلك فليـ أوميروس في هذا
</l><l> ذو سنة وناموس هاد ومن هذا الوجة ايضا يري اوميوس  انة متبع للناموس
</l><l> وانة لازم للصواب والاستقامة اكثر من هؤلاء الاخر &lt;و&gt; هو الذي
</l><l> عمل الحرب وقد كان لة اول واخر  من حيث يري ان ياتي بة بلاسره،
</l></div2><div2 type="page" n="137">
<l> هذا علي انة قد كان عظما جدا ولم تكن تسهل رؤيته ولا ايضا كان
</l><l> مزمعا ان ينتهي في خرافتة بهذه الحال من قبل انها قد كانت عندما كانت
</l><l> تتركب وتقترن قد كانت تصغر في عظمها  والآن في هذه المداخل تقتضب35 
</l><l> جزءما وهو الذي يفعل الانسان 
</l><l> وأما هؤلاء الاخر فيقتضبوا بحسب في واحد واحد من الزمان1459 ب
</l><l> خرافات كثيرة الاجزاء  بمنزلة ذاك الذي عمل هذه التي هي معروفة
</l><l> بقوفوانيا وجعل الالياذا صغيرة ولذلك عمل  الياذا
</l><l> و اودوسيا كلتيهما مديحا واحدا وبع كراثنتين واما في المعروفة بقوفوانيا
</l><l> فكثيرة والي الالياذا الصغيرة فثمانية واكثر التي تقال بالسلاح منها المعروفة5 
</l><l> بنا اوفطلامس فيلوقطيطس &lt;و&gt;المعروف بافطوخيا و&lt;لاقينس&gt;
</l><l> الياس ورجوع المراكب وائنن وطرواس 
</l><l> 24
</l><l> &lt;الملحمة :انواعها واوزانها&gt;
</l><l> وايضا هذه الألهه صنعت في المديح دائما؛ و&lt;هي&gt;
</l><l> اما بسيطة واما]145ا[مركبة واما انفعالية بالاجزاء وهذه هي خارجة
</l><l> عن نغمة الصوت والبصر وذلك انة قد تدعو الحاجة الي الفراس والعناية10
</l></div2><div2 type="page" n="138">
<l> والانفعالات من حيث لا للاراء والمقولات قوام : وبالجملة هذه التي كان
</l><l> يستعملها اوميروس اول الشعراء وعلي الكفاية   وذلك ان شعر كلتيهما
</l><l> 15 هو مركب واما &lt;ايلياذا&gt;فبسيطة وانفعالية واما القصيدة &lt;المسماه اودسيا&gt;
</l><l> فمركبة وهي التي تدل بالكنية علي العادات وع هذه هي داله باللفظ والذهن
</l><l> علي كل فعل 
</l><l> وصنعة الاسطر والوزن مختلفة في طول قوامها  والحد الكافي للطول هو
</l><l> ذلك الحد الذي قيل وهو الذي فيه الامكان في الابتداء والاخر وهذا
</l><l> 20 هو الذي جميع تراكيب القدماء تقصر وتنقص واما نحو المديحات التي لها
</l><l> مؤانسة واحدة يؤتي بها اكثر ولها ايضا أعني صنعة الافي المنسوبة
</l><l> الي ايلين وان يمتد في طولها كثير من قبل انة في المديح لا يمكن ان يكون
</l><l> 25 غير ماكانت تقتص ويتحدث بها ان تتشبة بأجزاء كثيرة لكن بذلك الجزء
</l><l> الذي من المسكن وبالجزء الماخوذ من المرائين   واما في صناعة افي
</l><l> فيمكن ذلك من قبل ان المعني للشعر فيها هو اقتصاص عظيم حتي انة يوجد
</l><l> لها في عظم البهاء والاخلق هذا الخير وهو انها تغير السامع فتدخل علل
</l><l> 30 الاشبيه من فبا ان الشبه يتسم سريعا وتصير بالمديحات الي ان تقع 
</l><l> اما وزن النشيدات فانما وقعت من التجربة وذلك ان الانسان
</l><l> ان هو اتي وغيرا قتصاص ما والتشبيه الذي بالكثير فانة يري غير
</l><l> لائق ولا خليق من قبل&lt; ان &gt; وزن النشيد هو اكثر ارتكازا واكثر له قرارا
</l></div2><div2 type="page" n="139">
<l> من جميع الاوزان ولذلك قد تقبل الالسن والتاديات والانتقالات وجميع
</l><l> الزيادات جدا جدا من قبل ان التشبه الداخل في باب الحديث والقصص هو
</l><l> اخر الاشياء  واما الشعر المعروف بايانبو فهو ذو اربعة اوزان من الحركات
</l><l> اثنتان اعني الباحسة والعميلة  وايضا من القبيح ان لم يعرف بمنزلة خاريمون1460 ا
</l><l> من فبل ليس يوجد انسان صنع قواما طويلا في وزن اخر غير الوزن الذي
</l><l> في النشيد ؛لكن كما قلنا ان الطبيعة تفيدنا ما هو موافق لة في هذه
</l><l> التي هي بالاختيار 
</l><l> واما اوميروس فهو مستحق للمديح والتقريظ في اشياء اخر تقريظا كثيرا،5
</l><l> اذا كان هو وحدة فقط من بين جميع الشعراء ليس يذهب علية ماينبغي ان  يفعل 
</l><l> مشبه]145ب[محاك  فاما الشعراء الاخر فمنهم من يجاهدة جدا
</l><l> ويكون لة تشبيه وحكاية في اشياء يسيرة واما ذلك فمن حيث انما عمل
</l><l> صدرايسيرا فهو&lt;يقدم&gt; علي ادخال رجل او امراأة او عادة في حكايتة10
</l><l> من ساعته حيث لا ياتي &lt;في ذلك&gt; بشئ لم يعتد لكن ماقد اعتيد 
</l><l> وقد يجب ان يعمل في المديحات ما هو عجيب وهذا &lt;يكون&gt;
</l><l> خاصة في صنعة  افي وهي التي الامر العجيب فيها يعرض في تقسيمها
</l></div2><div2 type="page" n="140">
<l> من قبل انه لا ينظر نحو العامل   ومن بعد هذه يؤتي بة نحو هزيمة اقطور
</l><l> 15 كما يؤتي في المسكن الاستهزاءات والمضحكات من حيث يري اما بعضها
</l><l> وهوقائم وقف ولا يطلب ويتبع المرئي واما ذاك فمن حيث يخطر واما في افي
</l><l> فقد يخفي ولا يشعر بة  واما الامر العجيب فهو من هواا ومتي اوامر                                                                   
</l><l> 25&lt;مشاكل وحلول&gt;
</l><l> 1461 ابشئ ما بمنزلة  الخير انة فاضل حتي يكون للشئ معني الشر،
</l><l> كالذي لم يكن واما يريدون نحو المقولة  فقد ينبغي ان يحل بمنزلة الكياف
</l><l> 10 ما بلا ورياس اولا ولعل ان يكون ليس يعني بذلك البغال  لكن
</l><l> يعني الحفظة من قبل ان  اورياس في لغة اليوناني تدل علي البغال
</l><l> وعلي الحفظة وايضا ادا ما قال  انه قبيح المنظر ليس انما يعني بذلك
</l><l> قبيح الوجة لكن عني لا اعتدال البدن غير ان اهل اقريطش يسمون
</l><l> 15 الحسن المنظر للحسن الوجه ويسمون السكران المتقبل الوجه 
</l></div2><div2 type="page" n="141">
<l> واما الاسماء التي ضربت من التادية وهي من التادية هي ايضا
</l><l> كما يقول اوميروس    الرجال الاخر الاخر &lt;الالهه&gt; متسلحة علي الحيل كانوا
</l><l> رقادين الليل كلة  وقال مع ذلك من حيث كانوا اليونانيون مجتمعين في صحراء
</l><l> طراوس واجتمع بينهم نيات وشرونشونيات وصفرات الزمر20 
</l><l> وذلك ان هذه  باجمعها  بحسب التادية انما قيلت بدل من الكثير
</l><l> وايضا يقول ان ثاسيوس كان محل الحيل ويعمل الحيلة    ان يفوز هو
</l><l> بالفخر وانةواما تلك فلا ينصب واما اسم الحياة فيقسم وافادقلس
</l><l> ايضا يقول انه كانوا الذين لم يزالوا غير مائتين منذ قط ينشاون ن ساعتهم مائتين25 
</l><l> واما الحياة فالتي خلقت لهم قديما اما التي قال انها موضع قولة ان ان الليل
</l><l> اكثر وذلك انة موضع للشك كثيرا  واما التي قالها بحسب عادة المقولة فكما
</l><l> نقول في الشراب انة ممتزج  ومن ها هنا عمل ما للساق   المصنوعة من الرصاص
</l><l> والحدادين وايضا من هاهنا يقال الغانو ميدس   شرب الشراب،ـ لا انه30 
</l><l> يشرب ]146ا[الشراب من قبل ان &lt;قدأ&gt; تت  بحسب التادية ايضا 
</l><l> وينبغي ان يتفقد من امر الاسم شئ كان ذاك علي تضاد ما انة &lt;علي
</l><l> كم تكون &gt;هذه التي قيلت علي طريق الكمية بمنزلة ما قيل ان  دورط
</l><l> النحاس  تفرق ويدل هاهنا ان كثيرا ما امتنعت يدة ما ان تحل حتي يظن
</l></div2><div2 type="page" n="142">
<l> الانسان خاصة بغلوقن ان ضد هذا  ايضا لان الافراد منهم يريدون
</l><l> وياخذون غير نطق من حيث يحكمون لهم ايضا ويعملون قياساو&lt;   أ&gt; نهم
</l><l> قالو انة يظن الذين يبكتون ان ذلك الذي يعملة هو صدق  انما كان شأن
</l><l> 5 هذا هل القارسوذلك انهم كانو يظنون بة انة لاقوناي فمن القبيح
</l><l> الا يكون تلقاة طيلا ماخس في لاقادامونيا عندما صار الي هنالك  ولعل
</l><l> هنالك كماقال اهل قافا لينس&lt;من&gt; انهم قالوا ان عندهم عمل اودوساوس
</l><l> وايقاديس الاساسات من قبل ان ذلك حق 
</l><l> 10 وينبغي ان تكون ترقية هذه الشعراء غيرممكنة اكثر من لا امكان
</l><l> ترقيها الي الافضل واكثر من لا امكانها الي العجز وذلك انها عند صناعة
</l><l> هي اكثر في باب المسالة ةالاقناع والامكان وذلك انه لعلة ان لايمكن
</l><l> ان يكون مثل هذه التي هي كما فعل زاوكسس ان الذي هو جيد يتزيد
</l><l> ويفضل المثال وان يكون نحو ان ينحو ويتخلص من لا نا طقين فانة علي    &gt;
</l><l> 15 ويكون ذاك الذي هو شئ ماليس هو لاناطق ذلك  الذي هو لاناطق ،وذلك
</l><l> انة يكون&lt;   &gt; واقل من الصدق  فهذه التي قيلت علي طريق التضاد هكذا
</l><l> ينبغي ان ننظر ونبـ&lt;   حـ&gt;ل في التبكيات  التي تكون في الكلام  
</l><l> ففي هذا بعينة ونحوه يقولون &lt;        &gt; وضع اي داهية كان   والانهار
</l><l> الذي هو لانطق هو ايضا مستقيم متي تكون &lt;لا&gt;ضرورة اما الي
</l><l> 20 استعمال المناوشةاو اي استعمال &lt;ضد&gt; القول كما استعمل اوريفيدس
</l><l> الأ&gt;يغيا&gt; وكاورسطس في تلك التي لمنالاوس 
</l></div2><div2 type="page" n="143">
<l> والانواع التى ياتون بها للتوبيخ والانهار خمسة فاما ان ياتوا بهت كالغير
</l><l> ممكنه واما كالتى هى  دون الاستقامة ا  كالضارة او كالا ضداد
</l><l> للصناعة ان تفتقد وهى اثنا عشر.25
</l><l> 26 دعوى فضل الملحمة على الماسا ة وفضل الماساة الحقيقى على الملحمة
</l><l> واى اثنين تى افضل ليت شعرى: التشبية وحكاية صنعه افى
</l><l> او تلك  الاطراغوديا وقد يتشكك الانسان هل كان شى من هذه التى
</l><l> فى فروطيقى هى اخير اولا ؟ ومثل هذا الذى هو عند الناظرين الافاضل
</l><l> وتلك هى التى تخبر فى السنة والحكاية فى فور يطيقى فى الكل. وذلك 
</l><l> انه من قبل انهم لا يحسون لا تزيدهم 146 ب الحركة الكبيرة وذلك ان30
</l><l> الذين يتحركون فمثل الذين يزمرون فى النايات والسرنيات المزيفة المزورة
</l><l> غير ما يستدارون ومحاكون اثريسة ونا يشتهون به عند  غير ما يجذبون
</l><l> الراس ان كان الزمر الذى يزمرونه لا سقولا ومثل هذا المديح هو
</l><l> كما احتسب القدماء والذين اتوا بالاخرة كما كان يلقب مينيسقوس35
</l><l> فا لا قيدس وعلم الاعتقاد من فيندارس واما ان يكون لهذه اليه
</l></div2><div2 type="page" n="144">
<l> 1463ومن حيث هو &lt;من&gt; لودا وفي جميع الصناعة تكون حالة عند صنعة افي
</l><l> وذلك ان حال صنعه  افي   عند الناظرين يقولون  الذين ليس بامحتاجين الي
</l><l> شئ   من الاشكال انهم طياب  جدا صناعــــــــة المديح عند المؤلفين
</l><l> وفاما فروطيقي فظاهر انها اخس 
</l><l>  5ولنا ان نقول نحو &lt;هذه&gt;انه اما اولا ان الاختصام ليس هو صناعة
</l><l> الشعر، لكن تلك التي هي للمراه والنفاق من قبل انه يوجد الي ان يبطل
</l><l> بالرسوم عندما يغني وما كان يفعله سوسسطراطس وعندما يزعق ويزمر
</l><l> وهو ماكان يفعلة مناسثيوس&lt;من&gt; بعد ذاك  وايضا ولا كل حركة
</l><l> مرذولة كما انة ولا كل &lt;         &gt;الايكون رقص هؤلاء المزيفين
</l><l>  10وهو ما قد كان قاليفيدس يبكت علية وما يبكت علية في هذا الوقت
</l><l> قوم اخرون من غير مالا يشبهون بالنسوة &lt;الوضعيات&gt;
</l><l> وايضا صناعة&lt;المديح&gt; والتي بلا حركة تفعل فعلها الذي يخصها
</l><l> كالآخري التي لصناعة&lt;افي        &gt;بها تري في التبين كم كانت،
</l><l> وان كانت هذه الاخر افضل من الكل &lt;  &gt; يجب ضرورة ان يكون
</l><l> 1 5ثم بعد  فمن قبل ان كل شئ لها بمبلغ صنعة افي  فقد ينبغي ان
</l><l> نستعملالوزن وايضا ما جزؤه الصغير الموسيقارية والنظر وهما اللذة
</l><l> &lt;   &gt;هما اكثر فعلا  فلها ايضا فعل في الاستدلال ايضا والافعال 
</l><l> وايضاالتي هي مختلفة في الطول ليكون اخر التشبيه والحكاية ،وذلك
</l><l> 1463 ب ان كون هذه خاصة بغتة اكثر من كونها كذلك وهي ممتزجة في زمان كثير،
</l></div2><div2 type="page" n="145">
<l> واعني بذلك ان يضع الانسان اوديفوس الذي وضعة سوفا قلس
</l><l> في الافي التي له في هذه التي ايلياذا هي فيها، في التشبيه والمحاكاة التي
</l><l> للذين يصنعون الأفي  والعلامة هي هذه :وهي أن الواحدة من صنعة أفي
</l><l> انها كانت قد تحدث مديحات كثير   
</l></div2></div1>
        </body>
    </text>
    </TEI>