<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ars Poetica</title>
                <title>Tkatsch (1928)</title>
            </titleStmt>            
            <publicationStmt><p></p></publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Tkatsch (1928)</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="ara">Arabic</language>                
            </langUsage>
        </profileDesc>       
    </teiHeader>
    <text xml:lang="ara">
        <body><div1 type="book" n="1">
<div2 type="page" n="220">
<l> بسم الله الرحمن الرحيم
</l><l> كتاب ارسطوطالس فى الشعرا نقل ابى بشر متى بن يونس القنابى
</l><l> من السريانى الى العربى   قال اسطوطالس
</l><l> انا متكلمون الان فى صناعة الشعرا وانواعها ومخبرون اى قوة لكل واحد واحد منها وعلى اى  a8
</l><l> سبيل ينبغى ان تتقوم الاسمار والاشعار ان كانتا الفواسس مزمعه بان يجرى امرها مجرى 10
</l><l> الجودة وايضا من كم جزو هى وايما هى اجزاؤها وكذلك نتكلم من اجل كم التى هى موجودة التى هى لها بعينها
</l><l> ونحن متكلمون فى هذا كله من حيث نبتدى اولا من الاشيا الاوايل فكل شعر وكل نشيد شعرى ننحا به
</l><l> تمت مديحا واما هجاا اما دثيرمبو الشعرى ونحو اكثراوليطيقس وكل ما كان داخلا فى التشبه ومحاكاة  15
</l><l> صناهة الملاهى من الزمر والعود وغيره واصنافها ثلثة وذلك اما ان تكون تشبه باشيا اخر والحكايه
</l><l> بها واما ان تكون على عكس هذا وهو ان تكون اشيا اخر تشبه وتحاكى واما ان تجرى على احوال مختلفه لا على
</l><l> جهة واحدة بعينها وكما ان الناس قد يشبهون بالوان واشكال كثيرا ويحاكون ذلك من حيث ان بعضهم
</l><l> يشبه بالصناعات ويحاكيها وبعضهم بالعادات وقوم اخر منهم بالاصوات كذلك الصناعات 20
</l><l> التى وصفنا وجميعها ياتى بالتشبه والحكاية باللحن والقول والنظم وذلك يكون اما على الانفراد وامه
</l><l> على جهة الاختلاط مثال ذلك او ليطيقى وصناعة العيدان فانهما تستعملان اللحن وتاليف فقط وان
</l><l> كان توجد صناعات اخر هى فى قوتها مثال هاتين مثال ذلك صناعة الصفر تستعمل اللحن  25
</l><l> الواحد بعينه من غير تاليف وصناعة اداة الرقص ايضا وذلك ان هاتين باللحون المتشكله تشبه
</l><l> بالعادات وبالانفعالات ايضا وبالاعمال ايضا وتحاكيها اما بعضها فبالكلام المنثور السارح
</l><l> اكثر او بالاوزان وتحاكى هى هذه اما وهى مخلطة واما بان تستعمل جنسا واحدا وبالاوزان   b8
</l><l> التى هى بلا تسميه الا الازمه وذلك انه ليس لنا ان نسمى بماذا يشارك حكايات وتشبيهات  10
</l><l> شاعر وقرن وكسائر خس والاقاويل المنسوبة الى سقراط ولا ايضا ان نجعل الانسان تشبيهه
</l><l> وحكايته بالاوزان الثلاثيه او هى هذه التى يقال لها الغاز او شى من هذه الاخر التى يجعل تشبيهه وحكايته
</l><l> لها على هذا النحو غير ان الناس عندما يوصلون وزن صناعة الشعر( يعملون الاوزان.و)يسمون بعضها فمن الغا
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="222">
<l> 
</l><l> JAROSLAUS TKATSOH
</l><l> وبعضها فى الاخر(والتى لها اول واخر) وليس كالتى يعملون الشعر التى هى بالحكاية والتشبيه لكن التى  1B
</l><l> يلقبونها المشتركة فى اوزانها وذلك ان عملوا شى من امور الطب او امور الطبيعه بالاوزان فهكذى  15
</l><l> قد جرت عادتهم بالتقلب وذلك انه لا شىء يشتركان فيه اوميروس وانفادقلس ما خلا الوزن ولذلك
</l><l> اما ذاك فينبغى ان نلقبه شاعرا واما هذا فالمتكلم فى الطبيعات اكثر من الشاعر وكذلك ان كان الانسان   20
</l><l> يعمل الحكايه والتشبيه عندما يخلط جميع الاوزان كما كان يعمل خاريمن فانه كن يشبه قانطورس
</l><l> برقص الدستبند من جميع الاوزان فقد يجب ان نلقبه شاعرا فمن قبل هذه كان حدد هذا الضرب وقد يوجد
</l><l> قوم يستعملون جمع اتى وصفت مثال ذلك فى اللحن والصوت الحلوا والاوزان كصناعة الشعر التى فى سورمى
</l><l> والتى للناصوص والمديح ايضا والهجا ويختلف بان بعضها مع الكل معا وبعضها بالجزءو فهذه اقوال
</l><l> انها اصناف الصنايع التى بها يعملون الحاكية والتشبيه لوما كان الذين يحاكون ويشبهون قد يالتون بذلك1
</l><l> بان يعملوا العمل الارادى فقد يجب ضرورة ان يكون هولا اما افاضل واما اراذل وذلك ان العادت
</l><l> والاخلاق مثلا هلى تابعة لهذين فقط وذلك ان عادتهم واخلاقهم باجمعهم انما الخلاف بينهم بالرزيلة
</l><l> والفضيله وياتى بالحكايه والتشبيه اما الافاضل منا والاما (و)الاراذل وامل من كانت
</l><l> حال فى ذلك كما يشبه المصورون فى صنايعهم اما الاخيار منهم للاخيار والاشرار للاشرار
</l><l> كما اما ان فاوسن حاكا الاشرار وشبه واما ديونوسيوس كان يشبه ويحاكى
</l><l> الشبيه فظاهر بين ان يكون كل تشبيه وحكاية من التى وصفت وكل واحد واحد
</l><l> من الافعال الاراديه لها هذه الاصناف والفصول وان تكون الواحدة تشبه بالاخرى
</l><l> وتحاكيها بهذا الضرب وذلك انه فى الرقص والزمر وصناعة العيدان قد يوجد لهذه  10
</l><l> ان تكونغير متشابهة ونحو الكلام والوزن المرسل مثال ذلك اما اوميروس والقابل
</l><l> وامل قالاوفون فالاشيا الشبيهة واما ايجمين المنسوب الى ثاسيا وهو الذى
</l><l> كان اولا يعمل المديح ونيقوخارس المنسوب الى  الارى الذى كان يحاكى الارذل وكذلك
</l><l> ونحو هذه الى لثورامى ونوامس كما يشبه الانسان ويحاكى هكذى لقوقلوفاس 15
</l><l> طيموئاوس وفليوكسانس وبهذا الفصل بعينه الخلاف الذى للمديح عند الهجا وهو انه اما تلك فبالاراذل
</l><l> اما هذه فكانت تشبه بالاخيار واياهم كانت تحاكى وايضا الثالث لهذه الصول ومنها هو ان تشبه بكل 11
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="224">
<l> JAROSLAUS TKATSOH
</l><l> واحد واحد من هذه وذلك ان فى هذه ايضا التشبيهات والحكايات هى هى باعيانها اما احيانا  a
</l><l> فمن حيث يوعدون التشبه اما بشى اخر يكون كما كان اوميروس او ان كان مثله الذى لا خلاف  20
</l><l> فيه ايضا وجميع الذين يعملون ويفعلون والنين يشبهون ويحاكون ياتون بتشبيههم وحكايتهم كما قلنا 25
</l><l> منذ الابتداء بهذه الفصول والاصناف الثلاثه وبهذه فمن الضرورة حتى يكون اما ذاك فهو مشبه ومحاكى
</l><l> واحد بعينه اما باوميروس سوفقلس وذلك ان كليهما يشبهان ويحاكيان الافاضل واما هذا
</l><l> فيشبهونه ويحاكونه شيعة ارسطو فانس من قبل انهم كانهم ويعملون ويفعلون كاسهما
</l><l> ومن هاهتا قال قومان هذه تلقب ايضا دراماطا من قبل انهم يتشبهون بالذين يعملون ولذلك
</l><l> صار اهل ادرياس هم متمسكون بالمديح والهجا اما بالهجا بحسب ما ظن فهذه التى هاهنا كما انه  10
</l><l> ما كان قبلهم ولاية الجماعة والتدبير والتى كان الذينمن سيقلييا يقولون انها موجود كما كان
</l><l> يفعل افيخارمس الشاعر وهو الذى كان اقدم كثيرا من كيونيدس وماغنسن من حيث كانا اعطيا
</l><l> الرسوم عندما كانا يستعملان الاقرار من اسما المديح التى فى فالوفونيهوس وذلك ان (انه) 33
</l><l> اما ذانك لقبا القرى قومانس واما ديموسوس فلقب اهل اثينية المهجويين من قبل انهم كانوا
</l><l> ممتهنين مستخف بهم من اهل القرى اما اصناف التشبيه والحكاية وفصولها وكميتها 2
</l><l> وايما هى فهى هذه التى قيلت ويشبه ان يكون العلل المولدة لصناعة الشعر التى هى بالطبع
</l><l> علتان والتشبيه والمحاكاة مما ينشوا مع الناس منذ اول الامر وهم اطفال وهذا مما يخالف 5
</l><l> به الناس الحيوانات الاخر من قبل ان الانسان يشبه ويستعمل المحاكاة اكثر ويتتلمذ
</l><l> ويجعل التلمذات بالتشبيه والمحاكاة للاشيا المتقدمه والاوايل وذلك ان جميعهم
</l><l> يسر ويفرح بالتشبيه والمحاكاة والدليل على ذلك هذا وهو الذى يعرض فى الافعال ايضا 10
</l><l> وذلك ان التى تراها ويكون روساها على جهة الاغتمام فانا نسر بصورتها وتماثيلها
</l><l> اما اذا نحن رايناها كالتى هى اشد استقصا مثال ذلك صور وخلق الحيوانات المهينه
</l><l> المايته والعلة فى ذلك هى هذه وهى ان (ان) باب التعليم ليس انما هو لذيذ الفيلسوف
</l><l> فقط لكن لهولا الاخر على مثال واحد الا انه من انهم يشاركونه مشاركة يسيرة
</l><l> فلهذا السبب يسرون اذا ما هو راوا الصور والتماثيل من قل انه يعرض انهم يرون 15
</l><l> فيتعلمون وهو قياس من ما لكل انسان انسان مثال ذلك ان هذا ذاك من قبل انه ان لم يتقدم
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="226">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> فيرى ليس يعمل للذين سنه لكن من اجل الفعل والتفعل او للمواضع او من اجل علة ما 23b
</l><l> مثل هذه واما بالطبع فلنا ان نتشبه بالتاليف واللحون وذلك انه اما ان الاوزان متشابهات 20
</l><l> للالحان فهو بين للذين هم مفطورون على ذلك منذ الابتدا وخاصة انهم ولدوا صناعة الشعر
</l><l> من حيث ياتونبذلكويمتعون قليلا قليلا وولدوها من الذين انفوها دفعة ومن ساعته
</l><l> وانجذبت بحسب عادتها الخاصية اعنى صناعة الشعر وذلك ان بعض الشعرا ومن كان منهم 25
</l><l> اكمثر عفافا يتشبهون بالاعمال الحسنه الجميلة وفى ما اشبه ذلك وبعضهم ممن قد كان منهم ار
</l><l> ذل عندما كانوا يهجون اولا الاشرار كانوا يعملون بعد ذلك المديح والثنا لقوم اخرين ارار غير
</l><l> انه ليس لنا ان نقول فى انسان قبل اميروس انه عمل مثل هذه الصناعة من صناعة الشعرا
</l><l> والا قد\ كان شعرا اخر كثيرين غير ان من اوميروس  هو المبدا مثل ذلك ل ا لل 30
</l><l> سيق ووالسيقوالحاريه ما وهذه التى هى هكذا التى اتى بها الوزن كما \اتى بيامبو
</l><l> ولذلك ما لقب مثل هذا الوزن ايامبوس وبهذا الوزن كانوا يتهاونون بعضهم ببعض (وصار
</l><l> القدما) وصار من القدما بعضهم شعرا فى الفن ايامبو والفن المسمى باوريقا كما ان الشاعر
</l><l> فى الاشيا الحريصه المجتهده خاصة انما كان اوميروس وحده فقط وذلك 35
</l><l> انه هو وحده فقط ليس انما عمل اشيا احسن فيها لكن قد عمل التشبيهات والحكايات
</l><l> المعروفه بدماطيقياتا وهكذى هو اول منه اظهر شكل صناعة هجا ليس فيه
</l><l> الهجا فقط لكن فى باب الاستهزا والمطانزه فانه عمل فيها النشيد المسما باليونانية
</l><l> دراماطا وذلك ان هارلبلوبا حالها حال يجرى مجرىالتسقيم كما ان ايليادا عند
</l><l> الركب والمسماة اوديسا غير المديحات كذلك هذا عند ابواب الهجا ولما ظهر (مد) a1
</l><l> مذهب (الهجا) والمديح ممذهب الهجا فالذين نحول وقصدوا به بصناعة الشعر كلتى هاتين بحسب
</l><l> خصوصية الطبع بعضهم كانوا يعملون مكان هذه للمساة افيس ابواب المديح وصاروا معلمين لذلك 5
</l><l> من قبل انه قد كانت هذه اعظم كثيرا واشرف فى شكل هذه فانه ان يعمل هوهو مبدا الصناعه
</l><l> المديح وبالانواع على الكفاية وذلك انه اما ان تكون تانك يحين بهذه او يكون عند كلتيهما بنسبة
</l><l> اخرى فلما حدثت منذ الابتدا ونشت دفعة هى  وصناعة الهجا ايضا اما تلك فعند ما كانت تبتدى  10
</l><l> من العلل الاول التى للمذهب المسمى ايثورمبو واما هذه المزورة وهذه هى الثابتة فى كثير من المداين
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="228">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 الى الان احدث النمو والتربية قليلا قليلا من حيث قد كانت قديمة كما انه ظهرت ايضا هذه  13a
</l><l> التى هى الان وعند ما غيرت من تغايير كثيرة وتناهت عند ذلك صناعة المديح من قبل انه قد 15
</l><l> كانت الطبيعة التى تخصها واما ذلك فلا كثر المنافقين والمرائين فمن واحد للاثنين واول من كان
</l><l> ادخل هذه المذاهب التى للصفوف وللدستبند وهو ايضا اول من اعد مذاهب الجهادات
</l><l> 5   وايضا اول من ظهر هذه الاصناف من اللهو واللعب كان سوفوقلس وايضا هو اول من ظهر
</l><l> من التشايد الصغار عظم الكلام وصحيح والرهح فى الكلام والمقولات الداخله فى باب الاستهزا20
</l><l> والهزل وعمل ذلك بان غير شى من شكل الفن المسمى سطاوررور واما بالاخرة وبالابطا
</l><l> فاستعملوا العفة وهذا الوزن من الرباعية التى ليامبو واما بالاخرة وبالابطا
</l><l> رباعية الوزن بسبب الرقص المعروف بساطورانقى لكيما يتشبه به الشعر اكثروا
</l><l> 10 عند ما كانت تنشوا مقوله وكلام فالطبيعة كانت تجد وزنها ولا سيما من قبل ان الوزن
</l><l> كان يعمل الاخر سها وقد يجارى بعضنا بعضا بالمخاطبة والمكايلة دليل هذه السبيل 25
</l><l> المسماة ايامبو منذ قط واما الوزن فاقلب ذاك وعند ما تحرف عن التاليف الجدلى
</l><l> وايضا اكثر الكلام والمخاطبة الرافع وهذه الوحيادات الاخر انما
</l><l> تقال نحو التحل والحسن فى الاقتصاص لكل احدة واحدة ومذهب الهجا هو كما قلنا 30
</l><l> 27 15 هى تشبيه ومحاكاه اكبر لوويرا وتزيفا وليس فى كل شر ورذيلة لكن انما
</l><l> هى شى مستهزا فى باب ما هو قبيح وهى جزو ومستهزية وذلك ان الاستهزا هو زلل
</l><l> ما وشناعة غير ذات صعوبة ولا فاسدة مثال ذلك وجه 35
</l><l> المستهزى هو من ساعته شنيبع قبيح وهو منكر بلا صعبه فاما العاملون
</l><l> لصناعة المديح ومن اين نشوا وحدثوا فلست اظن انه يعما امرهم فى ذلك ولا يهمل
</l><l> 20 ويسا فاما صناعة الهجا فانه لما كانت غير معتنا بها فانها انسيت b1
</l><l> وعما امرها منذ الابتدا وذلك ان صفوف الرقاصين والدستيند من اهل
</l><l> الهجا من حيث انما اطلق ذلك او الوالى على اثينية بلاخرة غير ان العمل بذلك
</l><l> انما كان مردود الى اختيارهم وارادتهم من حيث كان لهم من جهة شكل ما
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="230">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 ان يعدون ممن كان من سرابها وكانوا يذكرون وبعض الوجوه الذين اعطوا اما
</l><l> تسليم مقدمة الكرن او من كثرة المرايين والمنفقين فان جنيع من كان مثل لم يعرفون
</l><l> والعمل للقصص والخرافات هو ان سرل جميع من كان مثل الكلام الذى يكون بالاختصار
</l><l> ومنذ قدين الزمان ايضا عندما  اتى بها كمن سلقيا وكان اول من انشائها واحدتها
</l><l> 5 بانين  قراطس فان هذا ترك النوع المعروف بالامباقيا وبدا يعمل الكلام والقصص
</l><l> وتالتشبة والمحاكاه للافاضل صارت لازمة لصناعة الشعر المسماه فى فى صناعة
</l><l> المديح الى معدن ما من الوزن مزمع القول وكون الوزن بسيط  وان يكون عهود فان هذه
</l><l> مختلفة وايضا فى الطول اما تلك فعى تريد خاصة ان تكون تحت دايرة واحدة شمية
</l><l> او ان تتغير قط قليلا واما عمل الا فى غير محدود فى الزمان وبهذا هو مخالف على انهم
</l><l> 10 كانوا اولا يفعلون هذا فى المديحات على مثال واحد وفى جميع الا فى واما الاجزا
</l><l> اما بعضها فهذه ومنها هى خاصية بالمديحات ولذلك كا من كان عارفا من
</l><l> صناعة المديح تلك التى هى حريصة وتلك التى هى مزيفة فانه يكون عارفا بجيمع هذه
</l><l> الصغار اما منها يصلح العمل الا فى صناعة المديح واما التى تصلح لهذه فليس
</l><l> جميعها يصلح للعمل الا فى واما التشبية والمحاكه الكانية بالاوزان السدسية 
</l><l> 15 فنحن قايلون بالاخرة وكذلك فى صناعة الهجاء تعصب لذلك مما قيل الحد الدال على الجوهر
</l><l> فصناعة المديح هى تشبية وامحاكاه للعمل الادارى الحريص والكامل التى لها
</l><l> عظم ومداد فى القول النافع والتاصثيرات بالرحمة والخوف وتنقى وتنظف
</l><l> الذين يفعلون ويعمل اما لهضا فقول النافع له لحن وانواع وصوت النغمة واما لهذا
</l><l> 20 فمجعله ان تستتم الاجزاء من غير الانواع التى بسبب الاوزان زايضا عندما  يعدون
</l><l> اخر التى تكون بالصوت والنغمة ياتون بتشبية ومحاكاه الامور فليكن اولا من الاضطرار
</l><l> جزو ما من صناعة المديح  فى صفة جمال وحسن الوجه وابضا ففى هذه عمل الصوت
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="232">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 
</l><l> 1 والنغمة والمقولة  وبلهضين يفعلون التشبية والمحاكاه واعنى بالمقولة تركيب الاوزان نفسه
</l><l> واما عمل الصوت والنغمة للقوة الظاهرة التى هى مقنية بجميعها من قبل انه تشبية
</l><l> ومحاكاه للعمل ويعرضها من قوم يعرضون التى تدعوا الضرورة اليها مثل اى  اناس يكونوا
</l><l> فى عاداتهم واعتقادتهم وذلك ان بهذه نقول ان الاحاديق تكون وكم هى وكيف حالها
</l><l> 5 وعلل الاحاديث والقصص اثنا وهما العادات والارا وان بحسب توجد الاحاديث
</l><l> والقصص  من حيث يستفقيم كلها بهذين ونزل بهما وخرافة الحديث والقصص هى
</l><l> تشبية ومحاكاه واعنى بالخرافة وحكاية الحديث تركيب الامور واما العادات
</l><l> فبحسب ما عليه ويقال المحدثين والقصاص الذين يرون كيف هم او كيف هى فى ارائهم
</l><l> ويرون كيق هم فى ادلتهم وقد يجب ضرورة ان يكون  جميع اجزا المديح ستة اجزا
</l><l> 10 بحسب اى شى كانت هذه صناعة وهذا الاجزا هى هذه الخرافات والعادات
</l><l> والمقولة والاعتقاد والنظر والنغمة الصوت والاجزا هى الذين يشبهون ايضا ويحاكون
</l><l> اثنان غيما يشبهون به ويحاكونه وفى اخر ما يشبهون به ثلثه ومن هذا وهذه التى
</l><l> يستعملها فانه يستعمل انواع هذه كيف جرت الاحوال وذلك وفى
</l><l> كل عادة وخرافة ومقولة وقينه والراى هذه حالها واعظم من قوام الامور من
</l><l> 15 قبل ان صناعة المديح هى تشبية وحكاية لا للناس لكن  باعمال والحياة وال
</l><l> هى فى العمل و هى امر  كمال ما وعمل ما وهم اما بحسب العدات
</l><l> فيشبهون كيف كانوا واما بحسب الا الاعمال فالفايزين اوبالعكس واننما بعرضون
</l><l>  وبتحدثون لكيما يشبهون بعاداتهم ويحاكونها غير ان العادات يعرضونها بسبب
</l><l> اعمالهم حتى يكون الامور والامور والخرافات اخر صناعة المديح والكمال نفسه
</l><l> 20 هو اعضظمها جميعا وايضا من غير العمل لاي كون صثناعة المديح واما بلا عادة
</l><l> فقد يكون من قبل ان مديحات الصبيان اكثرها بلا اعادة وبالجملة الشعرا
</l><l> الاخرهم بهذه الحال فيما كان عن زوكيسدس المكنت عند ما دونه
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="234">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 
</l><l> 1 الى فراغنوطس من قبل ان ذاك رجل قد كان يكتب عادات جياد خيرة واما
</l><l> ما دونه وكسيدس فليس فيه عادة ما وايضا ان وضع انسان  كلام ما فى الاعتقاد
</l><l> والمقولة والذهن ومما تركيبه تركيبا حسنا فانه ليس يلحق البته ان يفعل ماكان
</l><l> فا تقدم فعلى صناعة المديح لكن يكون التركيب الذى يوما فى هذا الوقت
</l><l> 5اقل من التركيب الذى كان يكون اذذاك بكثير هكذى كان استعمال صناعت المديح
</l><l> اعنى انه فد كان لها الخرافة وقوام الامر وقد كان مع هذاين لما كان منها عظيم الشان
</l><l> تعزية ما وتقويىة للنفس غير ات اجزا الخرافة الدوران والاستدلال وايضا الدليل على
</l><l> ان الذين يفعلون بالعمل هم اولا يقتدرون على الاستقصا فى العمل اكثر مند تقويم
</l><l> الامور كما ان الشعرا المتقدمين مثلا المبدا والدليل  لهم على ما فى النفس هما الخرافة
</l><l> 10 التى فى صناعة المديح والثانية العادات وذلك ان بالقرب هكذى هى التى فى الرسوم
</l><l> والصورة وذلك انه دهن انسان الاصباغ الجياد التى تعد  للتصوير بدهن مكلف
</l><l> فانه يسير بها الاصنام والصور التى بعملها كما تنن فع ةوحكاية
</l><l> عمل الذين يليه يرون الذين يتحدقون ويقصون جميع الاخبار والامور والثالثة الاعتقاد
</l><l> وهذا هو القدرة على الاخبار ايما هى الموجودة  والموافقة كما هو فعل السياسة والخطتابة
</l><l> 15 على الاوايل كانوا يعلون  غير ما يقولون على مجرى السياسة الذين فى هذا الوقت
</l><l> فعلى مجرى الخطابة والعادة  التى هى حالها هى التى تدل على الارادة مثل اىشى هى وذلك
</l><l> انه ليس من عادتهم ذلك فى الكلام الذى يخبر الانسان شى ما ويختار ايضا او يهرب
</l><l> الذى يتكلم الاعتقاد والتى بها يرون اما ان يكون كما هو موجود او كما ليس موجودا
</l><l> وكما يرون  والرابعة هى ان الكلام هى مقولة واعنى بذلك ما قبل اولا والمقولة التى بالتسمية
</l><l> 20 هى تفسير الكلام المزون وغير المزون الذى قوته قوة واحدة واما الذى لهذه الباقية 
</l><l> فصنعه الصوت هى اعظم  من جميع المنافع واما المنظر فهو معزى للنفس غير انه
</l><l> بلا صناعة وليس البته مناسب لصناعة الشعرا من قبل انه قوة صناعة
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="236">
<l> 
</l><l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 المديح وبغير الجهاد وهى من المنافقين وايضا تمام عمل صناعة الابوال هى اولى بالتحقيق
</l><l> عند البص ر من صناعة الشعرا فاذا قد حددت هذه الاشبيا فلنتكام بعدها مثل اىشى هو
</l><l> قوام الامور من قبل ات هذا مقدم و هو اعظم من صناعة المديح وقد وصفنا صناعة المجيحخ انهااستمام وغاية جميع الهمل والتشبية  والمحاكاه وان لها عظم ما وهى كلها وان ليس لها
</l><l> 5 شى شيا من العظم والكل هو اما له ابتداء ووسط اخر و المبدا هو  ما كان اما هو
</l><l> فليس من الضرورة مع الاخر واما مع الاخر فمن شانه ان يكون ليكون مع هذا واما الاخر
</l><l> فابلعكس اعنى انما هو قفمن شانه ان يكون مع اخر فمن شانه ان يكون ليكون مه هذا وانا الاخر
</l><l> بعده فليس اعنى انما هو فمن شانه ان يكون مع اخر من الاضطرار او على الاكثر الامر واما
</l><l> بعده فليس شى اخر واما الوسط فهو مع اخر وبتبعها اخر ايضا ومن الان الذين هم يقومون
</l><l> هم ايجاد من حيث يبتدى به يوجد ولا اين يجعل الامر يجد بل انهم يستعملون
</l><l> 10 الصور والخلق التى قلبت وايضا على الحيوات الخير  وكل امر لا بتركب شى وليس انما ينبغىان تكون هذه فقط منتظمة مرتبة لكن  ينبغى ات يكون الظلم ولا اى عظم ات فق
</l><l> من قبل ات  معنى لا وجود انما يكون بالعظم والترتيب ولذلك ليس يحوات ما صغير هو جيد
</l><l> وذلك ان النظر هو مركب لقرب الز مان لغير محسوس من حيث يكون ليس فى الكل
</l><l> عظيم وذلك ان النظر ليس يكون معا لكن حالها حال يجعل الناظرين واحد  وكل ذلك
</l><l> 15 من النظر مثلا مثل ان يكون الحيوان على بعد عشرة الف ميدان حتى يكون كما يجب
</l><l> على الاجسام وعلى الحيوات ات يكون عظم ما وهذا نفسه يكون سهل البيان وبهذا نفسه
</l><l> يكون فى الخرافة ايضا طول ويكون محفوظ فى الذكر واما لطول  نفسه فحده
</l><l> نحو الجهاد والاحساس الذى للصناعة وذلك انه ان كان كل واحد من الناس قد
</l><l> كان يجب ان يعمل بالمديح الجهاد نحو ثلاث ساعات الما قد كان يستعمل الجهاد
</l><l> 20 قلا فسوةوردا  كما من عادتنا ان نقول فى  زمان ما ومتى و لما مان الطبيعة الامور
</l><l> قد يظن انه يوجد الى ان يظهر كان هذا   من الافضل عندما تكون فى هذه
</l><l> التى تكون على الاضطرار واحد فى اثر الاخر تنوب عند النجاح الكاين لعد رداوة البخت
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="238">
<l> 
</l><l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 او تغير ردواه البحث الى سلاح يكون العظم حد كافى والحرافة وحكاية الحديث
</l><l> فليست كما ظن قوم انها ان كانت الى الواحد وذلك ات اشيا كثيرة بلا نهاية تعرض لواحد
</l><l> وهذه للبعض والافراد وليس شى واحد وكذلك قد تكن اعمال كثيرة هى لواحد وهذه لا يكون
</l><l> ولا واحخد منها عمل واحد ولذلك قد يشبه ان يكون ان جميع الشعراالايرقليدا والمعروف نبثسيدا
</l><l> 5 والذين عملوا مثل هذه الاشغار وذلك انهم يظنون انه كان ايرفقلس قد كان واحد ان يكون
</l><l> الخرافة حكاية الحديث قد كانت واحدة واما اوميروس فانه كما انه بينه وبينهم فرق
</l><l> فى اشيا اخر وهذه يشبه ان يكون فى نظرة نظرا جيدا اما بسبب الصناعة واما
</l><l> من اجل الطبيعة وذلك انه لما دون امر اودوسيا بم يثبت كل ما عرض لاودوسوس
</l><l> يمنزلة الضربة وهذه والشرور والغير التى كانت فى فارناوسوس والسخط الذى سخطوا
</l><l> 10 عليه فى الحرب الذى كان عند اغارومس ولا ايضا كل واحد واحد من الاشيا عرضت
</l><l> مما كانت الضرورة تدعوا الى ان يثبت فى المال لكن ما دونه بان قصد به نحو عمل واحد
</l><l>  المسمى اودوسيا المنسوب الى اودوسوس وكذلك فعل فى ما دونه من امر ايليادا فقد
</l><l> يجب اذا ان التشبهات والمحاكت الاخر ات يكون التشبية والمحاكات الواحدة
</l><l> لواحد وكذلك الخرافة فى العمل هى تشبية ومحاكاه واحدة  لواحد وهذا كله الاجزا
</l><l> 15 ايضا تقوم الامور هكذى  حتى اذا تقل الانسان جزوا او جفع يفسد ويتشوش  ويضرب
</l><l> كبه باسره وذلك ات ما هو قريب ان لم يقرب لم يفعل شيا ويبلغ ان يكون كله نحو لا شى
</l><l> هو جزو للكل نفسه وظاهر منا قيل ان التى كانت مثلا ليست من فعل الشاعر
</l><l> لكن ذلك انما فى مثل اىشى يكون اما ما هو الممكن من ذلك على الحقيقة واماالتى تدعوا
</l><l> الضرورة اليه وذلك ان الضى يثبت الاحاديث والقصص والشاعر ايضا وان كانا
</l><l> 20 يتكلمان هكذى بالوزن وبغير  وزن هما مختلفان وذلك ات لايرودوطس ان يكون بالوزن
</l><l> وليس لما يدون ويكتب ان يكون مع الوزن او بغير وزن باقل لكن هذا بخالف بان ذاك
</l><l> يقول الى تقال واما هذا فاى الاشيا كانت ولذلك صارت صناعة الشعر هى اكثر
</l><l> فلسفية واكثر فى باب ما هى حريصة من ايسطوريا الامور من قبل ان صناعة الشعر.
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="240">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 هى كلية اكثر واما يسطوريا فانما ينقول ونخبر بالجزويات وهى بالكلية والتى فى
</l><l> الكيفية والمكيفات كل التى كانها تعرض ان تقال او تعمل اما التى بالحقيقة واما التى هى
</l><l> ضروية مالتوهم الذى يكون فى صناعة الشعر عندما يكون صناعة الشعر نفسها تضع
</l><l> الاسما فى فالوحيدات والجزويات مثلا هى ان يقال ماذا فعل الفسادس اما الذى ان نفعل
</l><l> 5 ففى اللتى تقال بصناعة الهجا فهذا قد ظهر خذا وذلك انه عندما ركبوا الخرافة بالتى كانت
</l><l> تجب ليس اى الاسما التى كانوا وضعوا ولا كما يعلمون عند الوحيدات والجزويات الذى فى 
</l><l> من قبل ان فى صناعة المديح كانوا يتمسكون بالاسما التى كانت والسبب فى هذا هو
</l><l> ان الحال الممكنه هى مقنعه والتى لم تكن بعد فلسنا تصدق انها يمكن ان تكون واما
</l><l> التى قد كانت توجد ان كان قد كانت موجودة فلا يمكن الا تكون وليس ذالك الا فى المديح
</l><l> 10 الافراد والبعض وهى التى منها فى الواحدة اثنين من التى هى من الذين هم معرفون هو
</l><l> لهذه التى  فعل لاشيا اخر اسم واحد واما فى الافراد والبعض فولا شى بمنزلة من يضع
</l><l> ان الخير هو واحد وان فى ذلك الامر والاسم انفاعلا او فعلا على مثال واحد وليس الانتفاع
</l><l> بهما الاقل حتنى لا ينبغى ان نطلب لا محالة المفيد للخراف ات التى تكون نحوها
</l><l> المدايح ان يوجد بها وذلك ان الطلب لهذا هو مما يضحك منه من قبل ان الدلايل
</l><l> 15 موجودة   غير ان تسر الكل فظاهر من هذه ان شاعر خاصة يكون شاعر الخرافات
</l><l> والاوزان بمبلغ ما يكون شاعرا بالتشبية والمحاكاه وهو يشوبه ويحاكى الاعمال
</l><l> والافعال الارادية وان عرض ان يعمل سشى فى التى قد كانت فليس هو فى ذلك شاعرا بالدون
</l><l> من قبل ان التى كانت منها ما لا مانع يمنع يكون حالها فى ذلك مثلا كالتى هىموضوعة
</l><l> بان توجد حكحال ذاك الذى هو شاعرها واما للخرفات المعلولة فالافعال
</l><l> 2 الارادية ايضا معلولة واعنى بالخرافة المدخولة المعلولة تلك التى المعلولين على الاضطرار
</l><l> واحد بعدج اخر ليس يكون من الضرورة ولا على طريق الحق ومثقل بعمل اما من الشعر فمن المزور
</l><l> الزيفين منهم بسببها واما الشعر  الاخيار فبسبب المنافقين والمرايين واما
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="242">
<l> 
</l><l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 
</l><l> 1 وعندما يعملون الجهادات فليس يمتدون بالخرافة فوق الطاقة واحيانا وكثير ماقد يضطرون
</l><l> الى ان يردوا ويعيدوا الخرافة التى سفالا من قبل ان التشبيه والمحاكاه انما هى لعمل مستكمل فق
</l><l> لكنها للاشيا المخوفة المهولة وللاشيا الحرقة الوحيد وهذه تكون خاصية
</l><l> اكثر من تلك من البنا وبعض بالبعض وذلك ان التى هى عجيبة فهكذى فليكن حالها خاصة
</l><l> 5 اكثر من تلك التى هى من تلقا نفسها ومن ما يتفق ن من قبل ان التى هى من الانفاق قد يظن 
</l><l> هى ايضا انها عجيبة اكثر بمبلغ ما ترى انها تكون دفعة بمنزلة التى لاندراس
</l><l> بن ميطاوس وعهى انه كان زقتل فى ارغوس لذاك الذى كان سبب موسمه مياطياس
</l><l> عندما ما راه وقد سقط وذلك انه يشتبه هىهذه الاشيا التى تجرى هذا المجرى انها
</l><l> ليس تكون باطلا ولا خرافا حتى يلزم ضرورة ان تكون هذه التى على هذا النحو خرافات
</l><l> 10 جيده وقد يوجد مركبة وذلك ات الاعمال هى سببها ومحاكاه للاعمال بتوسط
</l><l> الخرافات اعنى بالعمل البسبط لذلك الذى عندما يكون هى كما حدث هى واحدة متصلة
</l><l> بكون الانتقال بلا السروبرا والمركبات تعد تلك التى يكون الانتقال
</l><l> فيها مع الاستدلال او الارادة او مع كليهما ونقول ان هذه تكون من قوام الخرافة 
</l><l> نفسها حتى انها من الاشيا التى تقدم كونها وذلك اما من الضرورة وما على طريق
</l><l> 15 الحقيقة وبين ان يكون هذه من اجل هذه وبين ان تكون بعد هذه فرق كبير والاراداه
</l><l> هى التغير الى مضاده الاعمال التى يعملون  كما قلنا وعلى طريق الحق وبطريق الضرورة
</l><l> مثل ما انه لما جا الى اريفوسن على انه يفرح باريفوس وينقذه من خوف وفزع
</l><l> انه فانه اتى بالشعر على ضد ما عمل وهو انه غير ماكان يجا به فى محنه
</l><l> من قبل انه كان مزمعا ان يكوت فانه اناوس لما جا خلفه ليقتله اما هذا على ما
</l><l> 20 ذكر قيما كتب به من ذلك عرض له ان يكون واما ذاك فعرض له انه سلم ونجا واما
</l><l> الاستدلال كما على ما يدل ويكنى الاسم نفسه فهوالعبور من لا معرفة الى معرفة
</l><l> التى هى  نحو الاشيا التى تحدد بالفلاح والنضج او براده البحث والعداوة لها والاستدلال
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="244">
<l> 
</l><l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 
</l><l> 1 الحسن يكون متى كانت الارادة دفعة بمنزلة ما يوجد فى سيرة  اوديفيس وتدبيرة وقد يوجد
</l><l> للاستدلال اصناف اخر وذلك انها قد توجد غير المتنفسة وان كان الانسان يعمل
</l><l> وان لم يكن يعمل شيا فانه يعرض له الاستدلال على الحالين لكن هذه منها خرافة
</l><l> خاصة وهذه هى خاصة عمل اعنى ما قيل ومثل هذا الاستدلال والارادة اما يكون معه
</l><l> 5 رحمة واما خوف مثل ما انه وضع ان العمل المديحى هو التشبية والمحاكاه وايضا
</l><l> والفلاح والنضج والافلاح ونحج فى تعرضان من قبل الاستدلال لقوم ما هو استدلال
</l><l> من انسان ما الى رفيقة وهو يكون عندما يعرف ذاك الامر هو فقط واما
</l><l> متى كان يجب ات يكون كليهما يسدلان ويتعرفان فان مثل ما استدلت ووقفت
</l><l> المزاة المسماه افاغانيا على اورسطس من رانفاذ رسالتة اما ذاك فكان يحتاج
</l><l> 10 الى الاستدلال وتعرف اخر اعنى فى امر افاغانيا فهاتان اللتان خبرنا بهما هما
</l><l> جزو  الجزا وحكاية الحديث اعنى الاستدلال والاردا والجزو  هو انفعال
</l><l> الالم والتاثير هو عمل مفسد او موجع بمنزلة الذين يصيبهم مصايب
</l><l> من الصوت  والعذاب والشقا واشيا هذه واما اجزا صناعة المديح فيبقى 
</l><l> ان يستعمل بعضها فكما بستعمل الاىنواع واما كيف ذلك فقد خبرنا فيما تقدم واما
</l><l> 15 بحسب الكمية فاى الاشيا ينقسم فنحن مخبرون الان وهذه الاجزا هى مقدمة الخطب والمدخل
</l><l> زمخرج الرقص الذى للصفوف ولهذا نفسه هو مجاز وعبور وايضا المقام
</l><l> وهذه كلها هى عامية المديح  فالتى من المسكن واصناف ومجاز الصفوف والمدخل ايضا
</l><l> هو جزو كلى فى صناعة المديح وهو وسط نغمة صوت جنيع الصف والمخرج ايضا
</l><l> هو جزو كلى من اجزواء صناعة المديح وهو الذى لايكون للصف بعده صوتا واما
</l><l> 20 مجاز الصف فهو المقولة الاولى الذى بجميع الصف واما الوقفة  فهى الجزو من الصف
</l><l> الذى هو بلا وزن الذى لانافاسط وطروخاس واما القينة  فهى الانتخاب العام للصف
</l><l> الذى من المسكن فاما اجزا صناعة المديح التى ينبغى ان تستعمل فقد خبرنا بها فيما تقدم
</l><l> واما التى بحسب النقدار وانه الى كم جزو يجب ان ينقسم اللحيص فهى هذه وهى التى 
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="246">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 ظن فى بعضها ظنا وبعضها التى يخترس عند تركيب الخرافات فاما من
</l><l> اى موضع يوجد عمل صناعة المديح فنحن مخبرون فما يعد ونضيف ذلم الى ما تقدم
</l><l> فقيل ومن قبل ات نركب المديخ ينبغى ات يكون غير بسيط بل مزوج وان يكون هذا
</l><l> من اشيا  مخوفة محزنه حرقة مملوه حزنالا وان يكون محاكى  لهذه اذا كان هذا هو
</l><l> 5 خاصة المحاكاه لمثل هذه فهو ظاهر وولا انه ليس يسهل ولا على الرجال الانجاد ان تروى
</l><l> دايما فى التغير من الفلاح الى لافلاح وذلك ان هذا ليس هو مخوف ولا صعب بكن بهذه
</l><l> الى دفلها ولا ايضا يروى للتعين من لا فلاح الى فلاح ونحج ذلك  ان هذه باجمعها
</l><l> هى غير مديحية وذلك ان ليس فيها شى مما يجب لا التى لمحبة الانسانية ولا التى للحزن ولا ايضا هى مخوفة ولا ايضا هى للذين هم ارديا جدا من فلاح الى لا فلاح ان يسقطون
</l><l> 10 وذلك ان التى لمحبة الانسانية فلها قوام مثل هذا ولا ايضا الحزن وف
</l><l> ايضا ل انه ما ذاك هة الى من لا يستحق عندما لا يصاح واما هذا فالتى من
</l><l> يشتبه اخر اما هذا الى من لا يستحق واما الخوف فالى من التشبية فاذا ما
</l><l> يعرض ليس هو لا خوف ولا للحزن فبقى اذا المتوسط بين هذين هو هذا اعنى الذى لا
</l><l> فرق فيه لا فى الفضيلة والعدل ولا ايضا يميل الى لا فلاح ولا ننجح بسبب
</l><l> 15 الجو روالتعب بل بسبب خطا ما وذاك الذين هم فى جلالة عظيمةوفى نجاح
</l><l> وفلاح بمنزلة اوديفوس وثواسطس وهولا الذين هم من قبل هذه الاحساب
</l><l> ومشهورين والخرافة التى تجرى على الاجود فلا تخلو من ان تكون كما قال قوم بسيطة
</l><l> واما مركبة وان تتغير لا من فلاح من فلاح لكن بالعكس اعنى من الفلاح الى
</l><l> لا فلاح لا بسبب التعب لاكن بسب خطا وذلك عظيم او مثلالتى قليت الافاضل
</l><l> 20 خاصة اكر من الاذال والدليل على ذلك ما يكون واولا كانوا بحصون الخرافات
</l><l> من الذين يوجودن يكيما يظنون واما الان فقد تركب المديحات قليللا عند البيوت
</l><l> مثل ما كان بسبب الفامان واوديفوس واورسطس وما لاغرس وثواسطس
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="248">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 وطيلافس وساير القوم الاخر كم كان مبلغهم ممن مرت بهم مصايب وثابت النوايب ات ينفعلويفعلوا اشيا صعبة واما المديح الحسن الذى يكون بصناعة هو هذا التركيب ولذلك قد يخطى الذين يلزمون  اورفيدس
</l><l> اللوم من قبل انه جعل مدايحه على هذا الضرب وذلك ان كثيرا مما يؤل بالامر الى لافلاح ولا 
</l><l> والى شفا البخوث ةذلك  كما قبنا واعظم الدلايل على ذلك مما هو مستقيم ان هذه الاشيا التى تكون
</l><l> 5 من الجهادات ومن المسكن ترى بهذه الحال غير ان هولا يصلحون الخطا وان كان اوريفيدس ديرهذه الاشيا تدبيرا حسنا الا انه قد يرى انه داخل فى باب المدايح من الشعرا الاخر واما
</l><l> القوام الثانى فقد يقول فيها بعض الدوام انها اولى وهى مضاعفة فى قوامها بمنزلةو الندوين الذى للجوهر
</l><l> واذا حصلت على جهه الرواية من التضاد فقد يظن بها انها للافاضل جدا والارذال فاما الاولى فبسبب
</l><l> ضعف المعروف ينظرا او اما الشعرا فنعدما يجعلوها للناظرين موضع الدعا وليس هذه هى اللذة
</l><l> 10 من صناعة المديح لكنها اكثر مناسبة لصناعة الهجا وذلك ان هنالك فالاعدا والمبغضون
</l><l> هم الذين يوجودن فى الخرافة بمنزلة اوسطس والسطس  الذين عندما صارا اصدقا فى اخر
</l><l> الامر قد تبديا و فعال فى القينه امر الميتة ولا واحد من رقيقه وقرينه فاما كون الذى
</l><l> للخوف والحزن فانما يحصل من البصر وقديوجد شى ما من فوام الامور ما هو منذ قديم الدهر وهو
</l><l> لشاعر حاذق وقد ينبغفى ان نقوم الخرافة عل ى هذا النحو من غير ابصار حتى يكون السامح للامور
</l><l> 15 يفزع وتنتهى ويناله حزن عندما يسمع خرافة اوريفدسمن التواب التى ينفعل بها
</l><l> الانسان وان كان ذلك الشاعر انما اصلح هذا بالبصر وعلى انه بلا صناعة وما هو يحتاج
</l><l> الى مادة ومنهم من يعد بالبصر لا التى هى الخوف لكن التى هى للتعجب فقط
</l><l> لا يشاكون صناعة المديخ يشى من الاشيا وذلك انه ليس ينبغى ان يطلب من صناعة
</l><l> المديح كل لذة لكن الساست فاما فى تلك التى يعدها الشاعر بالمحاك اه التى تكون بسبب
</l><l> 20 اللذه من غير حزن وخوف فهو معلوم قادر هذه النحلة ينبغى ان يفعلها فى الامر وهى ان ناخذ
</l><l> ايما  هى الاشيا غير الطبعة من النوايب التى تذوب وايما هى التى  نرى انها يسيرة وذلك انه
</l><l> قد يجب ضرورة ان يكون ان يكون مثل هذه الافعال الارادية اما للاصدقا بعصهم الى بعض واما
</l><l> للاعدا واما لا لهولا ولا لهولا فان كان انما يكون العدو يعادى عدوه فليس شى فى هذه
</l><l> الحال مما يحزن لا عندما يفعل ولا عندما يكون مزمعا على ان يفعل غير ان فى التاثير نفسه
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="250">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 والالم لايكون خالهم ايضا ولا على ان كانت حالهم ايضا حال الاختلاف واما متى احتار
</l><l> التاثيرات والالام فى المحبات والمحبين بمنزلة اما ان يكون اخ يقتل الاخ وابن الالنا
</l><l> وام لابنها او ابن لامه او كان مزمعا ان يفعل شيا اخر من مثل هذه فقد يحتاج فى مثل ذلك
</l><l> الى هذه النخله وهو ان يكون الخرافات التى قد اخذت على هذه لا تحل وتبطل واعنى بذلك مثل انه
</l><l> 5 ليس لاحد يبطل من امر المراة المعروفة باقلوطيم يسطر انه لم ينلها الميتة من اورسطس ولا
</l><l> المعروفة بااريفيلى من القيماون وامت هو فقد يجده ايضا الاشيا التى افيدت انها
</l><l> قد استعملت  على جهه جيده ولتخبر معنى قولنا انا نقول قولا على جهه الجوده اخبارا اوضح واشرح
</l><l> فالفعل الارادى يكون حاله هذه الحال كما كانوا القدما يفعلون ويعلمون المعروفين كما فعل اوريفيدس
</l><l> عند قتل المراه المسماه ميديا بينها واما معنى الا يفعل بالالارادة عندما يعرفون وان يفعلوا
</l><l> 10 من حيث لا يعرفون ثم يعرفون المحبة والصادقة خيرا فهو حال ردية وهذا حكال سوقفلس
</l><l> واوديفس فهذه هى خارجة عن القينه نفسها واما ما هو فى المديح فمنزلة القاماون
</l><l> واسطودامنطس او حسب بقول على نحو الضربة لاودوسيس وايضا التى هى ثالثه نحو
</l><l> هذه فهى امر ذلك الذى كان مزمعا ان يفعل واما الايفعل واذا فعل ان يفعل وهو عارف
</l><l> واما ات يفعل وهو غير عارف بل مزمع بان يعرف وايضا اما الذين يعرفون واما الذين لا يعرفون
</l><l> فمن كان من هولا يعرف وهو بعى ولا يفعل فهو ارذل وذلك ان نشيده حينئذ هو شنع
</l><l> كريه وليس هو داخلا فى بابا المدح من قبل انه قد كان اعتبر ولذلك ليس انسان ان يفعل
</l><l> 20 بالارادة هو الثانى والخير لمن هو غير عارف بان يفعل ان يكون اذا فعل ان يتعرفق وذلك ان
</l><l> الكراهة حينئذ والشناعة لا بدانيانه واما الاستدلال والتعرف فهو اعجب
</l><l> واجود وما اصلح واجود ما يرورى اعنى ما كان فى الموضع المسمى اسفنلوفطس من المراه
</l><l> المسمى ميروا فيما كانت مستعده لقتل احد بنيها الا انها لم تقتله لكن تعرفت فى 
</l><l> الوضع المعروف ناامناعاسا اخت لاخيها وتعرف فى الموضع المسما ايلى الابن امه
</l><l> 25 وتعرفها عندما كان يريد انشادا ورواية فلهذا السبب عندما تفوهت وتكلم
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="252">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 بها اعنى بالمدايح منذ قديم الدهر ليست عند اجناس كثيرة ويباحث عنها لا من الصناعة
</l><l> لكن من اى حال كانت من ما وجدوا واعدوها بالخرافات فقد يضطرون ان يتعلوا هذه فى
</l><l> مثل هذه التاثيرات والالام التى تعرض لها بحسب الخواص واما فى قوام الامور وكيف ينبغى ان يكون
</l><l> الذى يركبون الخرافات فقد قيل قولا كافيا فاما فى العادات فلنتكلم الان فنقول انالعادات
</l><l> 5 التى منها يتعرف الحق ويستدل عليه اربع الاول منها هو ان يكون العادات جيادا ويكون
</l><l> كل واحد منها ان كان قول الامر الذى هو اعرف قد يؤثر بالفعل الارادى فى الاعتقاد
</l><l> شيا ما ان يكون حال كل واحد من العادات هذه الحال والخير والجيد ان كان موجودا فهو موجود
</l><l> خيرا فى كل جنس وذاك انه قد يوجد مرة جيدة وفعل جيد هذا على انه لعله يكون هذا
</l><l> منهم ردل وهذا مويف والثانى ذلك الذى يصلح وذلك ان العادة التى هى للرجال قد توجد
</l><l> 10 الا انها لا تصلح للمرة ولا ايضا ان ترى فيها الشيه والثالثة الشبيه بذلك ان الذى له هذه
</l><l> العادة غير ذلك الذى له عادة جيدة اذ كان قد يصلح ان يفعل ايضا كما تقدم فقيل:
</l><l> واما الرابعة فذاك المتساوى وذلك انه ان كان انسان مما ياتى بالتشبه والمحاكاه
</l><l> مساو ووضع مثل هذا الحلق كذلك على جهه التساوى فقد يجب ان يكون غير مساو
</l><l> وايضا اما مثال رذيلة العادة فليس هو ضرورى وذلك كما كانت الرحمة لاورسطس
</l><l> 15 والحزن عليه وما كان غير لايق هو انه لما كان يصلح ويطابق مثل نوح اودسبوس على
</l><l> المعرفة باسقلى البحرانية ولا ايضا الصصه ونجلس المعروفة.
</l><l> بميلانا فى الذى للا متساو فكحال ايفغانئا فى دير المعروف ببنات اوى وذلك
</l><l> انه نا تشبهت تلك التى كانت تتضرع بتلك الاخيرة وقد يجب  ان يطلب دايما مجرى النشابه
</l><l> كما نطلب ذلك فى قوام الامور ايضا اما ما هو على الحقيقة واما ما ضرورى واما التشبية
</l><l> 20 وعند هذه تكون العادة ضروية او تشبيه ومن البين ان اواخر الخرافات انما
</l><l> ينبغى ان تعرض لها وتنوبها من العادة نفسها وليس كحال فيما كان من الحيلة عند ميديا
</l><l> وكما كان مما كان الى انلس من انقلاب المراكب لا للغرق لكن انما ينبغى ان يستعمل نحو خارج
</l><l> القينه واخرها الحيلة اما بمقدار ما احتملوا هولا المذكورين واما بمبلغ ما لا يمكن الانسان
</l><l> ان يقف ويعرف او بمبلغ ما يحتاجون اخيرا فى المقولة او القول وذلك ان كل شى نسلم الى الالهه
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="254">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 يرى ويبصر فاما ما هو خارج عن النطق فلا ينبغى  ان يكون فى الامور والا كان هذا المعنى
</l><l> خارجا عن المدايح بمنزلة ما كان ما انا به اوديفس من محاكاه سوفقلس حريصا
</l><l> والتشبية والماحكاه خى مدايح الاشيا التى هى فى غاية الفضيلة او كما يجب ان تنتبهوا المصرون
</l><l> الحذاق الجياد وذلك ان هولا باجمعهم عند ماياتون بصورهم وخلقهم من حيث يشبهون
</l><l> 5 ياتون بالرسوم جيادا كذلك الشاعر ايضا عند ما يشبه الغضابى والكسالى ياتى
</l><l> هذه الاشيا الاخر التى توجد لهم فى عاداتهم فعلى هذا ينبغى ان تحفظ ومع هذا ايضا
</l><l> الاحساسات التى تلزمهم فى صناعة الشعر من الاضطرار وذلك انه كثيرا ما قد
</l><l> يكون فى هذه زلل وخطا وقد تكلم فيها كلاما كافيا فى الاقاويل  التى اتى بها وقد
</l><l> 10 تكلم ايضا فى الاستدلال واما انواع الاستدلالات فمنها اولا ذلك الذى هو بلا
</l><l> صناعة وهو الذى يستعمله كثيرون بسب السل بتوسط العلامات ما كان منها
</l><l> متهيه فبمنزلة الحرية التى كان يتمسك بها المعرفون بقاغانس او الكواكب بمنزلة
</l><l> التى واسطس الشبيه بالسرطان ومنها ما هى مقناه بمنزلة والتى تمسك باليد وتوضع
</l><l> على الجسم بمنزلة الطوق فى العنق والسيف باليد وقد يمكن ات تستعمل هذه اما بالفاضلة
</l><l> 15 منهها اوما بالرذلة بمعرفة ما عرف اودوسوس بالبثره التى كانت فى رجلة من مر بيته
</l><l> على جهه اخرى ومما حرره على  جهه اخرى وذلك ان منها ما هو فى امر التصديق
</l><l> اكثر  فى باب الصناعة وجميع هذه التى هى امثالها ومنها ما هو فى امر التصديق
</l><l> والتقليب اكثر مثل ان هذه التى تكون بالتغسل اجود والثوانى التى علمها
</l><l> الشاعر لهذه السبب بلا صناعة مثل جانل المعروفة بباغانيا وهو
</l><l> 20 الذى به استدلت اباغانيا انه ارسطس وذلك انه اما تلك فابرسالة الى ذاك
</l><l> واما هذا فيخبر بما يريده الشاعر لا الخرافة وحكاية الحديث ولهذا السبب
</l><l> صار هذا بالقرب من الزلل الذى خبر به وقد يوجد اخر يقتصب بحسب الراى 
</l><l> وقذه فيما قاله سوفقلس من انه سمع صوت ساعد ممتهن والثالث هو ان يكون
</l><l> ينال الانسان ان يحس عندما يرى كحال فيما كان باهل ديقوغانس فى قبرس فانه
</l><l> 25 قال انه راى الكتابات بكا وكذلك امر اهل القنيس من القول فانه لما سمع العواد
</l><l> 
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="256">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 وتذكر دمع ومن هنالك  عرف بعضهم بعضا واما الرابع فا يخطر بالفكر بمنزلة انه انا
</l><l> من هو شبيه بالمكفتين لانسان ولم يات احد يشبه الا ارسطس فهذا اذا هو الذى
</l><l> انا واما السوفسطانى فعندما  نظر فى لامور نظير كثيرا قبل ايباغاتيا على
</l><l> الحقيقة ظن بارسطس انه هو نسفه فكر انه اخته ذبحت وانه عرض انها انما كانت
</l><l> 5 تضحى له وقال ايضا ثاودقطس انه عندما لسفينيدس من انها عندما جات
</l><l> ونظرت الى الموضع فكرت فى باب القضا واخطر به ببالها انه اجمعين بهذا
</l><l> قضى عليهم ان يمتن وذلك انهم يخرجون بالامر وقد يوجد ضرب اخر ايضا مركب
</l><l> الماخوذ من مغالطة القياس التى لثااطرن بمنزلة فيما دون  من امر دودوسيا
</l><l> ذلك المبشر الطاهر وذلك ان من القوس زعم انه ليس يمكن انسان اخر فقد ثقال
</l><l> 10 ذلك الشاعر والخبر ايضا الذى اتى فى ذلك قد خبر فى امر القوس بعرف مالم يروا
</l><l> ما القول انه يتوسط ذاك كاتب تعرف ففى هذا كانت المغالطة فى القياس غير
</l><l> ان الاستدلال الفاصل على كل شى فهى الماخوذه من امور الفعل الارادى ولذلك
</l><l> مقل هذا راى سوقفلس فى اوديفس وفى ايباغاتنا ايضا وذلك انه قد كان يريد
</l><l> على الحقيقىة انه يدون فى ذلك  كلام وذلك ان هذه الامور هى وحدها فقط بلا اشيا معمولة
</l><l> 15 وبلا اشيا فى العنف والقانى من القياس وقد ينبغى ان تقوم الخرافات وتتم بالمقولة
</l><l> من قبل ان الامور توضع امام العنين جدا وذلك انه على خذخ الجهه عندما يرى الشاعر
</l><l> على ما عند الامور المعمولة انفسها وعندما يصير هنالك يجد الشى الاولى والاحرى
</l><l> والاجمل ولا يذهب عليه البته المضاد لهذه ودليل هذا هو ما تبكت به لفادفيس
</l><l> وذلك ان ذاك صعد فيما يقال الى ذاك كانه صاعد من ابان اىمن الهيكل من حيث
</l><l> 20لم يكن يرى وكان يذهب على الناظر ووقع فى الخيمة وعندما يصعب السامعين فى هذا
</l><l> بمقدار ما كانه يمكن  كان يفعل مع الاشكال على مجرى الاذغان والانقياد فالذين هم فى
</l><l> الالام هم فى طبيعة واحدة بعينها وان كان الذى فى الهزاير يتعذب وينقلب
</l><l> وكان الذى يستخط بالحق بتصعب ولذلك فان صناعة الشعر هى للماهو لكثر منها
</l><l> للذين هم تلهين المعقول وذلك ان هولا من هو بسيط عكس اعنى فى الاقاويل
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="258">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 والخرافات التى عملت وفد يجب عليه هو ايضا ان يكون عندما يعمل ان يضعها على الطريق
</l><l> الكلية ومن بعد ذلك ان يحد يدخل شى وان يركب واعنى بقولى ان يكون معنى الكل
</l><l> بهذا النحو حكال فى امر ابباغانيا عندما نحرت صبية واخقيت لكيما لا تظهر قامت
</l><l> بين المنحورين ووذعت فى بلد اخر فوق العايم قد كانت السنة جرت فى ذلك البلد
</l><l> 5 ان يضحا لله ضحابا واقنعت هذا الفوز وفى زمان ما بالاخرة عرض ان قدم اخوها
</l><l> وجا من قبل ان الوالى احطا من قبل ان العلة هنالك خارج عن معنى الكل وفى البلد وايضا
</l><l> الذى عملت فيه هذه  فماذى غير الخرافة مما يخبر به زعم فعل الان اذا قد حنت ولها
</l><l> اخذ وقدم  ولتحد يعرف احيهخ فان على ما يعمل اوريفيدس القينه على مذهب الحق اعواج
</l><l> كثيرة فلانه قال انه ليس لخته اذا كان يجب ان نتحد لكن هوايضا قد كان جب ان نسمل فيه
</l><l> 10 ذلك ومن ها هنا يكون الخلاص ومن ذلك يدخل اسما قد وصفت وفزع من وصفها ويكون الاسما
</l><l> المداخلة مناسبة بمنزلة ما لاورسطس وهو الذى تديبرة كان الخلاص بالطهير الا فى القيات
</l><l> الدخيلة هى معتدلة وما صنعه الانواع فى هذه فتطول وذلك ان لاودسيا فالقول
</l><l> ليس هو بالطويل فانه عندما شخص انسان وغاب سنين كثيرة قد شفاف عن فوسيدس
</l><l> وقد كان وحيد وايضا فان حال من كانت حال انه الامر معها ان باد جميع املاكه
</l><l> 15 فى الخطاب واللاملات وان يمكرون به ويحوبونه واما هو فبلغ بعد ان تاه كثيرا
</l><l> ولما يفرق اناس وواما هو فشقا شقيا عطظيما ونجا وتخلص واما الاعداء فابادهم فهذه
</l><l> اما اشيا التى من خارج  والافراد من داخل فى بعض الاوقات فالرباطات  التى من الابتدا
</l><l> الى هذا الجزو وهى تلك التى هى اقلبه ومنها يكون العبور اما النجاح والفلاح واما الى لا
</l><l> 20 نحاج ولا فلاح  واما الانحلال فهو كان من اول العبور الى اخره حكال رباط ثاوداقطس
</l><l> فى اوعى اما الاتباط فتالتى تقدمت فكتب واخذ الطفل وايضا فالتى علنها واما.
</l><l> الانحلال فذاك الذى هو من اوعى الى الموت والى الانقضى وانواع المدايح اربعة انواع
</l><l> وهذا كله قيل انه احرايضا مقترن مولف والاخر الادارة والتقليب الذى فى
</l><l> الكلى والاستدلال والاخر هى انفعالية بمنزلة افتوطيدس وفيلوس ايضا
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="260">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 والرابع فامور فوقيداس وافروميوس وما قبل لهما و هو ان التى فى الحجيم
</l><l> هى ممتحنة مجرية فى كل شى وان لم يكن هكذى فعى لا محالة ىفى اشيا عظام وكثيرة وانهم
</l><l> يتهمون ويفسمون الشعرا على جهه اخرى كما الان وذلم انه لما كان فى كل جزو وحيد
</l><l> سعرا جياد حداق هم يوهلون كل انسان لخيرة الخاص وقد ينبغى الا يكون هم يوهلون كل انسان
</l><l> للخير الخاص به وقد كان يجب الا يكون لا مديح اخر ولا هذا ان يقال للخرافة وهذا اذا كان موجودا
</l><l> فالقيه وحله هما باعيانهما وكثيرين عندما الفوا واقرانوا يحلون حلا حسنا واما
</l><l> على جهه ردية ان امسكا كليهما بالتسديد وقد يحب ان نتذكرهما ومما قد قيل مرات كثيرة ولا تنفعل
</l><l> ركس المديح المسمى افوفيوايقون واعنى بايقوفيابقون الوزن الكثير للخرافات
</l><l> مثل ات يعمل انسان الخرافة التى من ايليادا كلها وذلك ان الاجزاء هنالك تاخذ
</l><l> 10 بسب الطول العظم الايق والاولى واما فى القباب فيكون النظير خارج عن الشى
</l><l> كثيرا والدليل هو هذا وهو ان مبلغ الزيادة التى لايليون عملوها بجملتها لا بالاجزا كما
</l><l> عمل اوريفيدس تيارى وليس كما عمل اسكووس من انهم اما ان يقعون  واما ان يجاهدون
</l><l> جهادا رديا من قبل ان هذا من الخيرات وقع فى الارادات وفى الامور البسيطة يستدلون
</l><l> ويتعرفون حقيقة هذه التى يريدون ويحبون على طريق الزمر من قبل ان هذا هو مديحى ومن
</l><l> 15 شان محبة الانسان وهذا موجود متى انخدع حكيم بمنزلة سيوسيفوس مع الرذيلة
</l><l> وغلب الشجاع من الحاير وهذه هى بالحقيقة ايضا كما يقول فى الخبر ايضا بالحقيقة
</l><l> وقد يكون كثيرة خارجة عن الحق وللصف الذى فى  الحجيم من هولا المنافقين ويكون
</l><l> جزو للقول ةان يجاهده  مع لا على انه مع اوريفيدس لكن كما محادن مع سوفقلس
</l><l> وكثير من التى تقاليس فيها شى اخر اكثر من الخرافة او من المدح ولذلك انما فيها
</l><l> 20 الدخيلة واول من بدا بذلك اغائن الشاعر على لا فرق بين ان قيا بالدخيلات وبين ان
</l><l> يولف قول من اخرى الى اخرى اما فى الانواع الاهر فقد قلنا فينبغى الان ان نتكلم
</l><l> فى المقولة وفى الضمير والذهن وقد وضعت الاشبا التى هى نحو الذهن والضمير فى
</l><l> اكتاب البلاعة وذلك ان هذا هو من شان تلك الصناعة ومما يخصها والاشيا التى فى
</l><l> الذهن قد يجب ان ترتب وتعد القول واجزا هذه هى ان يبين وان يستقر للالم بمنزلة
</l><l> 25 الحزن او الخوف او الحرد او اشياء هذه وايضا الكبر والصغر وظاهر ان فى
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="262">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 الامور ايضا من هذه الصورة والخلق ينبغى ان يستعمل متىكان اما الاحزان واما الصفاتت
</l><l> واما العظايم ويستعد التى هى حقائق غير ال ان مقدار الفرق فى هذا هو ان منها
</l><l> يرى دايما بلا تعظيم ومنها ما يعدها الذى يتكلم والقايل وهى خارج عن القول والا
</l><l> فا فعل ذلك الذى اما ان يقول واما ان يبين فيه اللذات ويس سبب القول
</l><l> 5 ونوع النظر للتى هى نحو المقولة هو نوعا واحدا مثلا اشكال المقولة وهذه ثرى
</l><l> للاخر بالوجوه والذى له مثل اعنى البنا وصناعة القيام عليه بمنزلة ما الامر وما
</l><l> الصلاة او حديث او حلرض او سؤال او جواب وان كان شى اخر مما هو نظير لهذه
</l><l> وذلك انه لا شى اخر خارج عن علم من ما هو تهجيب يوتا به فى صناعة
</l><l> الشعر يستحق الحرص بعناية والا فاذا للانسان ان يتوهم انه وقع الزلل فى التى كان
</l><l> 10 فروطاعورس يهجن بها من انه كان يامر عمر ما كان يظن ان يصلى
</l><l>  ويقول خبرى انه للاله على الشخطة والحرد وذلك ان ز عم ان معنى انه امر بان يفعل
</l><l> شى ولا يفعل هو امر وذللك لنحلا ذلك الصناعة لا على انه من شان صناعة
</l><l> الشعرا ويتول من غمام المقولة باسرها واحز الاسطقسات هى هذه الاقتضاب
</l><l> الرابط الفاصلة الاسم الكلمة التصريف القول فاما الاسقكس فهو غير
</l><l> 15 مقسوم وليس كله لكن ما كان منه من شان الصوت المركب ان يتركب ويكون
</l><l> منه وذ لك ان اصوات البهائم هى غير نفصله وليس ولا واحد منها صوت مركب
</l><l> وليس  ولا  واحد من اجزا الاصوات ما اقول انه الاسطقسات  واما هذا الصوت
</l><l> المركب فاجزاء جزوان اعنى المصوت ولا مصوت ونصف المصوت
</l><l> غير ان الصوت الذى يكون من غير القرع الكاين عند تالشقين او الاسنان هوصوت
</l><l> 20 غير مفصل واما نصف الصوت الذى يكون مع القرع فليس له على انفراده صوت
</l><l> مسموع اذا ما حرك الس والر واما لا مصوت فهو الذى مع الرقع اما على
</l><l> انفراده فليس له ولا صوت و احد مركب مسموع واما مع التى لها صوت مركب
</l><l> قد يكون مسموعا بمنزلة الى والد وهو بعينه مختلف بشكل الافواع والمواضع وبالاتصال
</l><l> والمرسل وبالطول والانقباض وايضا بالحده والصلابة وبالتى هى موضوعة فى وسط
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="264">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 كل واحد واحد فى جميع الاوزان وينبغى ان تداينها واما الاقتضاب صوت مركب مدلول مركب
</l><l> من اسطقس مصوت ولا مصوت وذلك ان الح والمر بلا اليسا اقتضاب
</l><l> اذا كان انما يكون اقتضاب مع الكن الح والوا هى اقتضاب الا انه ينبغى ان ننظر فى اختلاف
</l><l> هذه اعنى هذه الورثية واما الرباط فهو صوت مركب غير مدلول بمنزلة اما ووالين
</l><l> 5 وذلك ان ما يسمع منها هو غير مدلول واما الواصلة فهى صوت مركب غير مدلول
</l><l> اما لابتدا القول واما لاخره او حد دال بمنزلة فاواو من اجل اةو الا يقال صوت
</l><l> مركب غير مدلول الذى لا يمنع ولا يفعل الصوت والواحد المدلول الذى من شانه ان يركب
</l><l> 10 داله او دال خلو من الزمان جزو من اجزايه  لالايدلب على انفراده وليس يستعمل الاسما المركبة على
</l><l> من اجزائها يدل على انفراده وذلك ان دروس من ثاودوس ليس يدل على انفراده كما لا يدل 
</l><l> جزو من اجزا الاسما على انفراده وذلك ان قولنا انسان او ابيض ليس يدلان على الزمان واما
</l><l> قولنا يمشى او مشى فقد يدلان على الزمان اما ذاك فعلى الزمان الحاضر واما هذا فعلى الزمان الماضى
</l><l> 15 واما التصريف فهو للاسم اوللقول اما ذاك على ان لهذا  وهذا وما اشبه ذلك بعضه يدل
</l><l> على واحد او على كثير بمنزلة  الناس او الانسان واما ذاك فعلى هذه التىىهى  والاقاويل
</l><l> بمنزلة ما فى السؤال وفى الامر وذلك ان قولنا مشى او يمشى اذا دللنا به على الزمان
</l><l> المستقبل هما تصاريف الكلمة وهذه هى انواعها ايضا والقول هو لفظ دال او صوت
</l><l> دال مركب الواحد من اجزائيه يدل على انفراده وليس كل قول مركب من السكمله بمنزلة حد
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="266">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 واما قولنا انسان يمشى فهو واحد من قبل انه يدل على واحد وانواع الاسم عما نوعان
</l><l> احدهما الاسم البسيك و اعنى بالبسيط ما ليس هو مركب من اجزا تدل  بمزلة قولنا الارض والاخر
</l><l> المضاعف وهذا منه ما هو مركب من الدالة وغير دالة عند غير له ليس من حيث
</l><l> هو دال بالاسم ومنه ما هو مركب من الدالة من قبل ان الاسم قد يكون ذو ثلثه الاسفار
</l><l> 5 وكثير الاضعاف بمنزلة كثير من ماساليوطا ارما قايقون كسائنوس المتضرع الى 
</l><l> رب السموات وكل اسم هو انا حقيقى واما لسان واما زينه وامت
</l><l> معمول او مفعول او مفارق او غير متغير واعنى بالحقيقى الذى يستعمله كل انسان واعنى
</l><l> باللسان على انه لقوم اخر حتى يكون معلوم اللسان والحقيقى هما فى قوتهما شى واحد
</l><l> بعينه الا ان ذلك لقوم باعيناتها وذ لكم ان سيغونن اما لاهل فسوس الحقيقى واما
</l><l> 10 لنا نحن فلسان واما جور فهو لنا حقيقى واما لاهل فلسان وتادى الاسم هوالتادية
</l><l> اسم غريب اما من الحس على جنس ما بزيادة واما من النوع بالزيادة  التى بحسب شكل الذى
</l><l> نقوله من الجنس اما الجنس على النوع بمنزلة القول لان الفوه التى لم لى فهى هذه على واما
</l><l> من النوع على الجنس اما الجنس على النوع بمنزلة القول بان الفوه التى لى فهى هذه على واما
</l><l> ان قوله ديوه استعمله بدل الكثرة واما من النوع على فبمنزلة قوله ان انتزع نفسه
</l><l> 15 بالنحاس عندما قطع من به بنحاس حاد وذلك ان قولنا قطع ها هنا استعمله ووضعه
</l><l> بدل من قولنا قبل وذلك ان كلا القولين موضوعين على الموت وحال الثانى عند الاول
</l><l> حال مستقيمة وكذلك الرابع عند الثالث وذلك انه يقول بدل للثالث الرابع اكثر اكثر من بدل الثانى
</l><l> وبعض الناس زادوا بدل القول بان يقول قولهم بجد ثبت وجوده واعنى بذلك ان حال الجام
</l><l> عند ديونوسس شبيه بحال التدبير عند راس وذلك انه يسمى خادم بوبوسس ترس وديونوسس
</l><l> 20 ويسمى الديير جام ارس حكسن الشيخوخة عشية الغمر والحياة فيسمى العشية شيخوخةةالنهار كما
</l><l> يسمى انفادقلس الشيخوخة ايضا عشية الحياة او غروب القمر وفى هذه ليس   اسم موضوع
</l><l> لهذه التى بالسقيم الا انه لا شى يقال بالاقل على مثال واحد مثل ان دال الضراب
</l><l> يحللى واما الدال ففغرها من اشلمس بلا تسمية الا ان حال هذه عند التسمية شبيه بمحال الزرعة
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="268">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 عند غير الثمرة ولذلك قد قيل ايضا ان الصامات يتعب حلت من الاله ولنا ان تستعمل جهه
</l><l> هذه التادية على جهه زى انه اذا ما لقب الغريب ان يجعل افوفوسالا عما له مثل ان
</l><l> يقول انسان الترس لا انها لارس لكن الخكر والاسم  المعمول هو الاسم يضعه الساعة من غير
</l><l> ان يسميه صنف من الناس ايه وقد يظن ان بعض الاسما هذه حالها فى كونها بمنزلة
</l><l> 5 تلقيبه للقرون الثابتة وتلقيبه لكاهن الذابيح والاسم الممدوح والمفارق اما ذاك فهو الذى
</l><l> يستعمل الاسطقات الصوته وهو الذلاى هو طويل او بالمقتضب الدخيل واما
</l><l> ذاك فعتدل منفصل ممدود بمنزلة ما ناخذ بدل حرف طويل حرفا قصيرا واما المختلف
</l><l> فهو متى كان الذى يسمى بعضه ويصنع بمنزلة ما قوله انه ضربه على ثديه الميمنى بدل
</l><l> قوله ثديه اليمين والاسما نفسها نصفها ومذكرة وبعضها مؤنثه وبعضها متوسطة 
</l><l> 10 بين المذكر والمؤنث والمذكر بها ياليوم الرو وبالوضع بحسب الوينانى ومبلغ
</l><l> ما يركب من هذه وهذه هى مسى وفسى و المؤنثة هى بمقدار ما يتم من احرف مصوته
</l><l> بالاحرف الطوال اعنى بايطا واو الاخر الممدوه وهى الفا ويوطاوى حتى يعرض المذكرة
</l><l> والمؤنثة لكثرة متساوية من قبل ان كسى وفسى هما يركبان وليس اسم يقنى ويقتضى
</l><l> يحرف ساكن ولا بالمصوت المقصور واما باليوطا فلتلته فقط بمزلة  مالى وقومى وفافارى
</l><l> 15 واما ذال فخمية وهى رود وفو نافوغونو ترابو واما الاسما التى فى الوسط
</l><l> فتتم  بنو والوضع بمنزلة  ما اردترون باليوواما فانوس يسغيما واما فصلة
</l><l> المقولة فهى ان تكون مشهورة ناقصة  الا ان ان المشهورة فهى التى تستعد وتهيا من
</l><l> اسما حقيقة ويخبر بها من هذه والمثال على ذلك بمنولة شعر قلاوفون وشعر استانلس
</l><l> واما العفيفة والمختلفة  فمن قبل ان تقال المسكين  هى مختلفة وتستعمل اشيا غريبة
</l><l> 20 وعظيمة واعنى بالغربية اللسان والنقلة والتادى من خير الى خير والامتداد من الصغاير
</l><l> الى العظايم  وكل ما هو من الحقيقى الا ان يكون الانسان بجعل جميع هذه التى  حالها هذه
</l><l> الحال ان يكون تركيبه بهذه الحال اما الغاز وامثال واما عسل بريونا وان كان من الانتقال
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="270">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 والتادية  والرموز والالغاز والامثال ومن كان من اللسان مثل ثرابويا وصورة
</l><l> الرمز فهوان يقالب ان التى هى موجودة لا يمكن ات يو صلها واما بحسب الاسما الاخر
</l><l> فلا يمكن ات يفعل هذا وما بحسب التادية او الانتقال فقد يمكن مثل ان الصق
</l><l> الصاقا طاهرا النحاس بالنار والنحاس نفسه بالرجل وامثال هذه هى من اللسان
</l><l> 5 واما مثل تربويا ان كانت هذه تمتزج واما الا يعمل اسم ناقص ولا ايضا مسكن
</l><l> فذلك بمنزلة اللسان والتادية والانتقال والزينه وهذه الاشيا الاخر التى وضعت
</l><l> وليس انما ينظم فى اتضاح المقولة جزوا يسيرا فى الاشيا وهى هل اسم ما يكون
</l><l> بالنقصانات والتقطيعات وتبديلات الاسما وما من حيث هى حالها حال
</l><l> مختلفة اول ان يكون حقيقى خارج عما جرت به العادة فيلزمة الا يعمل ناقص واما
</l><l> 10 فمن حيث انه مشاركا كالبعاد فيكون مشهورا حتى يلزم ان ما يجرى من الهجاء والصلب
</l><l> من الجرى على هذا الضرب من الجدل ليس يجرى عل الاستقامة وعند يهزون بالشاعر
</l><l> بمنزلة اوفليدس ذلك الاول على انه قد كان يسهل عليه ان نفعل اعطا انسان
</l><l> هكذى كان يمد ما كان بجد يحب ويريد مده وكان يقصر حيث يريد
</l><l> وان يعمل الشعر المسمى ايانبوا بهذا اللفظ وهو قوله الذى زعم فيه اننى رايت
</l><l> 15 ماراثون من حيث مسمى بالنعمة ولا ايضا كاكيت اعتمدت ذاك اما ان يرى كيف كان
</l><l> يستعمل هذا الضرب فهو مكا يضحك منه واما المقدار والوزن فهما  امر عام لجميعغ الاجزا
</l><l> وذلك انه عندما كان يستعمل التاديات والانتقال والالسن وانواع على ما يليق
</l><l>  وفى باب العرف فى الاشيا هى ضحكة قد كان يفعل ها الفعل بعينه واما
</l><l> ما هو موافق لمقدار كل ما كانت  تكون مخ تلفة فهذه ترى فى من حيث يوضع الاسما
</l><l> 20 بالوزن والمقدار والتاديات وبانواع اخر فانه ان غير الاسما الحقيقة وقف على ان ما
</l><l> قلناه من ذلك حق مثل ان اوريفيدس واسخولس عندما عملا الشعر المسمى ايانبوس
</l><l> فعلى هذا الفعل نفسه الا انه اذا ما نقل بدل الحقيقى من قبل انه قد اعتيد
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="272">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1                   فى اللسان  اما ذاك يجد شريف واما هذا فغيرا مهين واسخولس عمل شعر فى فيلوقطيطس
</l><l> قال فيه ان سالب لحومى ومشسشت رجلى فان فى هذا الكلام استعمل ووضع
</l><l> قوله مشششت بدلا وله فاما الان انا من حيث على جهه الصغر والصغيرة  بلا ان يصح
</l><l> يقول انسان من حيث فذلك الحقيقة واما الان فعلى انا من حيث اتت صغيرا وتسمى
</l><l> 5 الضعيف والذى بلا منظر هذا الكلام ووصف المجلس دايما قاليون وقوله انه وضع
</l><l> يبدى انا الشفى عايد صغيرة من حيث استعمل قوله ان انيا اليونانين مايدة الصغيرة
</l><l> صغير بدل من  اليونانين يسمون مايدة صغيرة وايا كان يسمى المفسرين الحقيقين
</l><l> ذوى المديح من حيث كان بهم وزعم انهم كذلك لانهم يستعملمون اشيا لا لم يقولها
</l><l> قط من الجدلين فى الجدل بمنزلة ما فى المجلس الذى من النحو لا من النحلاب وبمنزلة
</l><l> 10 القول القايل ان منك انت ايضا قد كنت شى ما وبمنزلة القول القايل ان
</l><l> اخليوس هو من  اجل لا هو من اجل اخيلوس واشيا كثيرة من امثال هذه كم كانت
</l><l> وذلك انه من قبل ان هذه الا هى فى الحقيقى لذلك ما عمل تركيب ليس حاله فى
</l><l> اللفظ بدون  ما هذه حاله واما ذاك فا كان يعرف من هذه شيا فاما
</l><l> الكبير فهو ان يستعمل كل واحد واحد من هذه التى وصفت على مجرى الاليق والاشبة
</l><l> 15 وان يستعمل اسما مضعفه والالسن  وان يكون من ما ينادا وينتقل هو عظيم كبير
</l><l> غير ان هذا ليس يوجد من اخر من ل انه دليل على الحذق والمهارة  واو ذلك
</l><l> انه ان يكون التادى تاديا حسنا الى ما هو شبيه هو ان يعلم علما حسنا والاسما
</l><l> انفسها منها مركبة وهذه تصلح لوزن الشعر المسمى دياثورانبوما الالسن فتصلح
</l><l> للاوزان المعروفة اين واتفاق هو ولاما التى تادا فتصلح الاوزان الشعر المعروف
</l><l> 20 بايانيو وهى اليق واصلح فى اثروانفو هو النشيد من جميع  ما وصف واما فى ايانبو
</l><l> فمن قبل انها تشبه باللفظ وهذه الاسما تصلح وتليق بمقدار ما يستعل بها
</l><l> الانسان على طريق وهذه هى الحقيقى المتادى والمسمى بالسرناية صفافا ماخوذ من
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="274">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 الاتمام والعناية الى ما فى صناعة المديح وحكاية الحديث ففيما
</l><l> قبلناه  من ذلك حفاية واما الاقتصاصى والوزن المحاكى فقد بين ان تخبر عنها الخرافات
</l><l> وحكاية  الحديث على ما فى المديحات وان تقوم المتقنين والقينات نحو العمل الواحد متكامل
</l><l> باسره وهو الذى له اول  ووسط واخر وهو الذى كما الحيوان للدة حاصية ومن حيث
</l><l> 5 لا يدخل فى هذه التركيبات اقتصاصات تشبه وهى التى قد تسيطر ان الاستدلالال ليس انما
</l><l> هو لعما واحد لكن لزمان واحد بمبلغ ما يعرض فى هذا وعمل واحد وكثير وكيف كل واحد
</l><l> واحد منها على ما لها اتضافت الى قرينها كما كانت  ازمنه انلافسها اما فى سالامانا
</l><l> فحروب المراكب وفى سلقيليا الفركوسا كلى هذين ليساثى اخ رغير انها
</l><l> تنتهتى الى انقضا واحد واحد وكذلك فى الازمنه التى بعد فى وقت بعد وقت
</l><l> 10 يكون واحد منها الذى لا يكون له شى اخر هو اخر واقصد كثيرا من الشعرا قد يفعلون
</l><l> هذا قريبا ولذلك كما قلنا  وفرغنا من القول  لفيرا اوميروس انه متبع للناموس
</l><l> وانه لازم للصواب والاستقامة اكثر من هولا الاخر هو الذى عمل الحرر وقد كان له اول
</l><l> واحد من حيث يرى ات ياتى به باسره هذا على انه قد عظيم جد ولم يكن يسهل
</l><l> 15 رويته ولا وايضا  كام مزمع  ان يبين فى خرافته بهذه الحال من قبل انها قد كانت
</l><l> عندما كانت تتركب وتقرن قد كانت تصغر فى عظمها والان فى هذه المداخل التى
</l><l> قبضت جزو ما وهو ما الذى يفعل الانسان واما هولا الاخر فينقبضوا بحسب
</l><l> واحد واحد فى واحد واحد تقوافواتنا وجعل الاليادا صغيرة عمل البادا واودويسا
</l><l> 20 كلتيهما مديحالا واحدا بعد كر اثنين وامال المعروفة نفوفوانتا فكثيرة والى
</l><l> الاليادا الصغيرة فثمانية واكثر التى تقال السلاح منها المعروفة اوفطلامس
</l><l> وفليوقطيطس المعروف بافطوخيلا وكيس الياس ورجوع المراكب واسين
</l><l> وطرواس وايضا هذه الالهه صعت الا فى فى المديح دايما واما يسيطة واما
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="276">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 مركبة واما انفعالية بالاجزا وهذه هى خارجة عن نغمة الصوت والبصر وذلك
</l><l> انه قد ندعوا الحاجة الى الفراس والعناية والانفاعلات من حيث يكون للارا والمقولات
</l><l> قوام وبالجملة هذه الن يستعملها اوميروس اول السمرا وعلى الكفاية وذلك
</l><l> ان شعر كلتيهما هومركب واما ايليدا فبسيطة وانفاعليه واما القصيده فمركبة
</l><l> 5 وهى الذى تدل بالكلية على العادات ومع هذه هى دالة باللفظ والذهن على كل فعل
</l><l> وصنعه الاسطر والوزن محتلفة فى طول قوامها والحد الكافى للطول هو ذلك الحد الذى قبل
</l><l> وهو الذى فيه الامكان فى الابتداء والاخر وهذا هو الذى جميع  تراكيب القدما
</l><l> تقصر وتنقص واما نحو المديخات التى لها موانسة واحدة بوتا بها اكثلا ولها
</l><l> ايضا اعنى صنعه الا فى المنسوية لى الين وان تمتد فى طو لها كثير من قبل انه فى المديح
</l><l> 10 لا يمكن ان يكون غير ما كانت تنقص ويتحدث بها ان تشبه باجزاء كثيرة لكن 
</l><l> بذلك الجزو الذى من المسكن والجزو الماخوذ من المرايين  واما فى صناعة فى فيمكن ذلك
</l><l> من قبل ان المعنى للشعر فيها هو اقتصاص عظيم حتى انه يوجد لها  فى عظم التها والاخلق
</l><l> هذا الخير وهو انهالا تغير السامع وتدخل  علل الا شبيه من قبل ان الشبه مستم سريعا
</l><l> وتصير بالمديحات الى ان تقع اما وزن النشيدات فانما وقفت من الحرية
</l><l> 15 وذلك ان الانسان ان هو اتى وغير اقتصاص ما والتشبيه الذى بالكثير فانه يرى
</l><l> غير لايق ولا خليق من قبل ان وزن النشيد هو اكبر ارتكازا واكثر له عرارا من جميع
</l><l> الاوزان ولذلك قد يقبل ايضا الالسن والتاديات والانتقالات وجميع الزيادات
</l><l> جدا جدا من قبل ان التشبيه الداخل فى باب الحديث والقصص هو اخر ولا سيا واما الشعر
</l><l> المعروف بايانبو فهو ذو اربعة اوزان من لحركات اثنان اعنى الناحية والعملية وايضا
</l><l> 20 من القبيح ان لم يعرف بمنزلة خاريمون من قبل ليس يوجد انسان صنع قوام طويل فى وزن اخر
</l><l> غير الوزن الذى فى النشيد لكن كما قلنا ان الطبيعة تفيدنا ما هو موافق له فى هذه
</l><l> التى هى بالاختيار واما اوميروس فهو مستحق للمديح والتفريط فى اشيا اخر تفريطا
</l><l> كثيرا اذ كان هو وحدخ فقط من بين جميع الشعرا ليس يذهب عليه ما ينبغى ان يفعل
</l><l> وقد ينبغى للشاعر ان يكون ما يتكلم به يسيرا قليللا وذلك انه ليس هو فى مشبه
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="278">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 محاكى فاما الشعرا الاخر فتهم من يجاهده جدا ويكون به تشبيه وحكاية
</l><l> فى اشيا تشبيه واما ذلك فمن حيث انما عمل صدرا يسيرا فهو على الحال رجل 
</l><l> او امراه او عادة فى حكايته من ساعته من حيث لا ياتى لك بشى لم يعتاد لكن
</l><l> ما قد اعتيد وقد يجب ان يعمل فى لمديحات ما هو عجيب وهذا خاصة فى صنعه
</l><l> 5 فى وهى الى الا العجيب فيها يعرض فى تقسيمها من قبل انه لا ينظر نحو العالم ومن بعد
</l><l> هذه يوتا بها نحو هزيمة قطور كما يوما فى المسكن الاستهزايات والمضحكات
</l><l> من حيث يرى اما بعضها وهو قايم وقف ولا يطلب ويبتع الموتى واما ذاك فمن حيث
</l><l> يخطر واما فى فى فقد يختفى ولا يشعر به واما الامر العجيب فهو من هوا او سى او امر
</l><l> يشى ما بمنزلة الخير انه فاصل حتى يكون الشى معنى الشر كالذى لم يكن واما
</l><l> 10 الذى تريدون نحو المقولة فقد ينبغى  ان يحل بمنزلة الكفاف ما بلاورياس اولا لعل
</l><l> ان يكون ليس يعنى  بذلك البغال لكن يعتى الحفظة من قبل ان اورياس فى لغة اليونانى يدل
</l><l> على البغال وعلى الحفظة وايضا اذا ما قال انه قبيح المنظر ليس انما يعنى بذلك قبح الوجه
</l><l> لكن هنا لا اعتدال البدن غير ان اهل قريطس يسمون الحسن المنظر للمحسن الوجة
</l><l> ويسمون السكران المتقبل الوجه واما الاسما التى ضربت من التادية وهى  من التادية
</l><l> 15 هى ايضا كما يقول اوميروس الرجال الاخر واللهه متسلحة على الخيل كانوا قادرين
</l><l> الليل كله وقال مع ذلك امن حيث كانوا اليونانيون مجتمعين فى صحراء طرواس واجتمع
</l><l> بينهم سات وثنى وسوسات وصفرات الزمر وذلك ان هذه باجمعها بحسب
</l><l> التادية انما قيلت بدل من الكثير وايضا يقول ان ثاسيوس كان يحل الخيل ويعمل الحنلة
</l><l> ان يفوز هو بالفجر  وانه وانا تلك فلا منصب واما اسم الحياة فيقسم وافادقلس ايضا
</l><l> 20 يقول انه كانوا الذين لم يزالوا غير منذ قط ينشون من ساعتهم
</l><l> ما تبين واما الحياة فالتى خلقت لهم قديما اما التى قال  انها موضع قوله ان ان الليل
</l><l> اكثر وذلك انه موضع للشك كثيرا واما التى قالها بحسب عادة المقولة فكما
</l><l> يقول فى الشراب انه ممتزج ومن ها هنا عمل ما للساق المصوعه من الرصاص
</l><l> والحدادين وايضا من ها هنا يقال الغانوميدس شراب الشراب لا انه يشرب
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="280">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 الشراب من قبل بحسب التادية ايضا وينبغى ان يتفقج من امر الاسم متى كان ذاك
</l><l> على تضاد ما انه بدا هذه التى قيلت على طريق الكمية بمنزلة ما قيل ان دوط النحاس
</l><l> تفرق ويدل ها هنا الى كثير ما امتنعت يده من ان يحل حتى يظن الانسان خاصة بغلوقس
</l><l> انه ضد هذا وايضا لا الافراد منهم يريدون وياخذون بغير نطاق من حيث يحكمون لهم
</l><l> 5 ايضا ويعملون قياسا وانهم قفالوا انه يظن الذين يبكتون ان ذلك يعمله هو ضد و
</l><l> انما كان ساب هذا اهرفارس وذلك انهم كانوا يظنون به انه لافوناى فمن القبيح
</l><l> الا يكون يلقاه طيلاماخس فى لاقادامونيا عندما صار الى هنالك ةلعل هنالك
</l><l> كما قال اهل قادليتس انهم قالوا ان عندهم عمل اودوساوس وابقاريس الاساسات
</l><l> من قبل ان ذلك حق وينبغى ان يكون ترقية الى الشعر اعنى ممكنه اكثر من لاى امكان
</l><l> 10 ترقيتها الى الافضل واكثر من لا مكانها الى العجر وذلك انها غير صناعة هى اكثر فى
</l><l> بابا المسلة والاقتناع ولا مكان وذلك انه لعله ان لا يمكن ان يكون مثل هذه
</l><l> التى هى كما فعل زاوكسن الذى هو جيد تريد ونفصل المثال وان يكون نحو الا نحو
</l><l> ويتخلص من لا ناطقين فانه على ويكون ذاك الذى هو شى ما ليس هو لا ناطق ذلك
</l><l> الذى هو لا ناطق وذلك انه يكون واقل من الصدق فهذه التى قيلن على طريق
</l><l> 15 التضاد هكذى ينبغى ان تنظر حال فى التبكيات التى تكون فى الكلام
</l><l> فى هذا بعينه ونحوه يقولولون  وضع اى داهية كان والانهار الذى هو لا نظق
</l><l> هو ايضا مستقيم متى يكون اما الى استعمال الساوسة او الى استعمال
</l><l> القول كما استعمل اوريفيدس او كاسطس فى تلك التى لمنالاوس والانواع
</l><l> التى ياتون بها للتوبيخ والانتهار خمسه ان ياتوا بعا كالغير ممكنه واما كالتى هى دون
</l><l> 20 الاستقامة او كالفساد او كالا الصناعة او كالتى هى غيرلا ناطقة والحلات
</l><l> فن الاعداد التى قيلت ينبغى اتن تنفقد وهى اثنا عشر واى اثنيهما ترى افضل بين شعرى الشبيه
</l><l> وحكاية صنعه افى او تلك الاكراغيقايا وقد يتشكك الانسان هل كان شى من هذه
</l><l> التى فى فروطيقى هى خير ان لا مثل هذا الذى هو عند الناظرين الافاضل وتلك هى التى
</l><l> تخبر فى السنة والحكاية فى فوريطبقى فى الكل وذلك انه من قبل انهم لا يحسون لا تريدهم
</l><l> 
</l></div2><div2 type="page" n="282">
<l> JAROSLAUS TKATSOH 
</l><l> 1 الحركة الكبيرة وذلك ان الذين يتحركون قمثل الذين يزمرون فى السرنيات
</l><l> المزيفة المزورة غير ما يستدارون ويحاكون ابن تسعونا ستهون به
</l><l> عند غير ما يحربون الراس ان كان الزمر الذى يرمز لاسقولا ومثل هذا المديح هو كما
</l><l> احتسب القدماء والذين اتو بالاخرة من بعدهم مرايين منافقين من قبل انهم افضل
</l><l> 5 كثيرا من عالاس كما كان يلقب مسموس فاقندس ومعتمد الاعتقاد
</l><l> من فندارس واما ان يكون لهذه اليه ومن حيث هو من لودا وفى جميع الصناعة
</l><l> يكون حاله عند صنعه لفى وذلك ا حال صنعه فى عند الناظرين يقولون الذين
</l><l> ليس بالمحتاجين الى شى من الاشكال انهم طياب جدا صناعة المديح عند المزيفين
</l><l> وفاما فروطيقى فظاهر انها اخس ولنا ان نقول نحو هذه انه اما اولا ان الاختصام
</l><l> 10 ليس هو صناعة الشعر لكن تلك التى هى للمراياه والنفاق من قبل انه قد يوجد الى ان تبطل
</l><l> بالرسوم عند ما يغنى وما كان يفعله سوسطراطس وعندما
</l><l> يزعق ويزمر وهو كان يفعله مساس طسطيا بعد ذاك
</l><l> وايضا ولا كل حركة من جولة كما انه  ولا كل الا يكون رقص هولا المزيفين
</l><l> وهو ما قد كان قاليفيدس يبكت عليه وما كتب عليه فى هذا الوقت
</l><l> 15 قوم اخرون من غير نا لا يشتهون بالنسا حرصا صناعة والتى بلا حركة
</l><l> تفعل فعبها الذى يخصها  كالاخرا لصناعة فى السيب كم كانت
</l><l> وان كانت هذه الاخر افضل من الكل يجب ضرورة ان يكون ثم من بعد
</l><l> فمن قبل ان كل شى لها بمبلغ صنعه فى فقج يستعمل الوزن وايضا ما كان جزوه
</l><l> الصغير الموسيقانية والنظر وهما اللذة بينهما اكثر فعى فلها ايضا فعل فى الاستدلال
</l><l> 20 ايضا والافعال وايضا التى هى مختلفة فى الطول ليكون اخر الشبيه والحكاية وذلك
</l><l> ان كون هذه خاصة بعته اكثر من كونها كذلك وهى تمزجة فى زمان كثير واعنى
</l><l> بذلك مثل ان يضع الانسان اوفليدس لذلك الذى وضعه سوفاقلس فى الافى
</l><l> التى له فى هذه التى ايليدا هى فيها التشبية والمحاكاه التى للذين يصنعون الافى والعلامة
</l><l> هى هذه وهى ان الواحدة من صنعه افى انها كانت قد تحدث مديحات كثيرة
</l>
</div2></div1></body>
    </text>
    </TEI>