<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Selections from Arabic geographical literature</title>
                <editor>Goeje, M. J. de (Michael Jan)</editor>
                <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <funder n="org:USDeptEd">U.S Department of Education</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
                <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
                <authority>Perseus Project</authority>
                <availability status="free">
                    <p>This text may be freely distributed, subject to the following
                        restrictions:
                        <list>
                            <item>You credit Perseus, as follows, whenever you use the document:
                                <quote>Text provided by Perseus Digital Library, with funding from The U.S. Department of Education.</quote>
                            </item>
                            <item>You leave this availability statement intact.</item>
                            <item>You offer Perseus any modifications you make.</item>
                        </list>
                    </p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Additional XML cleanup by Alpheios Technical Services, LLC.</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <biblStruct>
                        <analytic/>
                        <monogr>
                            <title>Selections from Arabic geographical literature</title>         
                            <respStmt><resp>Edited with notes by </resp>
                                <name>M. J. de Goeje</name>
                            </respStmt>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Leiden</pubPlace>
                                <publisher>Late E.J. Brill</publisher>
                                <date>1907</date>
                            </imprint>              
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>        
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>            
                <language ident="ara">Arabic</language>
                <language ident="en">English</language>
                <language ident="de">German</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="ara">
        <body>
            <div1 n="1">
<div2 type="page" n="3">
<l>نبذة من كتاب مسالك الممالك للإِصْطَخْري
</l><l>بحر فارس
</l><l>وسنذكر بعد ديار العرب بحر فارس فانه يشتمل على اكثر 
</l><l>حدودها وتتَّصل ديارُ العرب به بكثير من بلدان الإسلام 
</l><l>ونصوّره ثم نذكر جوامعَ مما يشتمل عليه هذا البحر ونبتدئُ 
</l><l>بالقُلْزُم على ساحله ممّا يلي المشرق فانه ينتهي الى أَيْلَة ثم 
</l><l>يطوف بحدود ديار العرب التي ذكرناها وبيَّنَّاها قبل هذا 
</l><l>الى عَبَّادانَ ثم يقطع عرض دِجْلَةَ وينتهي على الساحل الى 
</l><l>مَهْرُوبان ثم الى جَنَّابَة ثم يمرُّ على سيف فارس الى سيِرَاف
</l><l>ثم يمتدُّ الى سواحل هُرمُوز وراءَ كرمان الى الدَّيْبُل وساحل 
</l><l>المُلْتان وهو ساحل السِّنْد وقد انتهى حدُّ بلاد الاسلام 
</l><l>ثم ينتهي الى سواحل الهِنْد ماضيًا الى سواحل التُّبَّت 
</l><l>فيقطعها الى ارض الصِين، واذا اخذتَ من القُلْزُم غربيَّها 
</l><l>على ساحل البحر سرتَ في مفاوز من حدود مصر حتى تنتهي 
</l><l>الى مغاوز هي للبُجَة وبها معادن الذهب الى مدينة على 
</l><l>شطّ البحر يقال لها عِيْذاب ثم تمتدُ على بلد الحَبَشة 
</l><l>وهي محاذية لمَكَّة والمَدِينَة حتى تحاذي قربَ عَدَن ثم 
</l></div2>
<div2 type="page" n="4">
<l>ينقطع الحبشة ويتَّصل بظهر بلد النُّوبَة حتى ينتهي الى بلدان 
</l><l>الزَّنج وهي من اوسع تلك الممالك فيمتدُّ على محاذاة جميع 
</l><l>بلدان الاسلام وقد انتهى مسافة هذا البحر ثم يعترض فيه 
</l><l>جزائر واقاليم مختلفة الى ان يحاذي ارض الصين 
</l><l>وقد صوَّرتُ هذا البحر وذكرتُ حدوده مُطْلَقةً وسأَصف ما 
</l><l>يحيط به وما في اضعافه مفصَّلا يَقِفُ عليه من قرأَه إن شاءَ 
</l><l>الله، أمّا ما كان من هذا البحر من القلزم الى ما يحاذي بطن 
</l><l>اليمن فانّه يسمَّى بحر القلزم ومقداره نحو ثلاثين مرحلة طولاً 
</l><l>وعرضه اوسعَ ما يكون عَبْرُ ثلاث ليالٍ ثم لا يزال يضيق 
</l><l>حتى يُرَى من بعض جنباته الجانبُ الآخر حتى ينتهي الى 
</l><l>القلزم ثم يدور على الجانب الآخر من بحر القلزم، وبحر القلزم 
</l><l>مثل الوادي به جبال كثيرة قد علا الماء عليها وطُرُق السَّفُن 
</l><l>بها معروفة لا يُهْتَدَى فيها إلاَّ برُبَّان يتخلَّل بالسفينة في 
</l><l>اضعاف تلك الجبال بالنهار فأما بالليل فلا يُسْلَك وماؤه صافٍ 
</l><l>تُرَى تلك الجبال فيه، وفي هذا البحر ما بين القلزم وايلة 
</l><l>مكان يعرف بتاران وهو اخبث ما في هذا البحر من الاماكن 
</l><l>وذلك انه دوَّاره ماءَ كالدُّرْدُور في سفح جبل اذا وقعت الريح 
</l><l>على ذروته انقطعت الريح على قسمَيْن فتنزل الريح على 
</l><l>شعبَيْن في هذا الجبل متقابلين فتخرج الريح من كلى هذين 
</l><l>الشعبين فتتقابل فيثور الماءُ وتتبلَّد كلُّ سفينة تقع في تلك 
</l></div2><div2 type="page" n="5">
<l>الدوّارة باختلاف الريحيَنْ وتتلف فلا تسلم واحدة واذا كان 
</l><l>للجنوب ادنى مهب فلا سبيل الى سلوكه ومقدار طوله نحو 
</l><l>ستّة اميال وهو الموضع الذي غرق فيه فرعون على ما تذكره
</l><l>الرواة ، وبقرب تاران موضع يعرف بجُبَيْلات بهيج ويتلاطم 
</l><l>امواجه باليسير من الريح وهو موضع مَخُوف أيضًا فلا يسلك 
</l><l>بالصبا مغرّبا وبالدبور مشرّقا واذا حاذى أَيْلة ففيه سمك 
</l><l>كثير مختلف الألوان ، واذا قابل بطن اليمن سمّى بحر عدن 
</l><l>الى ان يجاوز عدن ثم يسمَّى بحر الزنج الى ان يجاوز عُمَان 
</l><l>عاطفًا على فارس وهذا بحر يعرض حتى يقال ان عَبْرَه الى 
</l><l>بلدالرنج سبع مائة فرسخ وهو بحر مُظْلَم لسود لا يرى 
</l><l>ممّا فيه شيء وبقرب عدن معدن اللؤلؤ يُخْرَج ما يرتفع منه 
</l><l>الى عدن، واذا جُزْتَ عمان الى ان يخرج عن حدود الاسلام 
</l><l>وتتجاوزه الى قرب سَرنْدِيبَ يسمَّى بحر فارس وهو عريض 
</l><l>البطن جدًا في جنوبه بلدان الزنج ، وفي هذا البحر هوارات 
</l><l>كثيرة ومعاطف صعبة ومن اشدها ما بين جَنَّابة والبصرة 
</l><l>فانه مكان يسمَّى هور جنّابة وهو مكان مخوف لا تكاد 
</l><l>تسلم منه سفينة عند هيجان البحر، وفيه مكان يعرف 
</l><l>بالخَشَبات من عبَادان على نحو من ستَّة اميال على جرى 
</l><l>ماء دجلة الى البحر يرقُّ الماء هناك حتى يخاف على السفن 
</l><l>الكبار إنْ سلكته ان تجلس على الأرض الاّ في وقت المدّ 
</l></div2><div2 type="page" n="6">
<l>وبهذا الموضع خشبات منصوبة قد بُني عليها مرقب
</l><l>يسكنه ناطور يرقد بالليل ليُهتدَى به ويُعلَم المدخلُ الى 
</l><l>دجلة وهو مكان مخوف اذا ضلَّت السفينة فيه خيف
</l><l>انكسارها لرقَّة الماء، وبحذاء جنَّابة مكان يعرف بخارك وبه 
</l><l>معدن اللؤلؤ يخرج منه الشيءُ اليسير الاَّ انّ النادر اذا وقع 
</l><l>من هذا المعدن فاق في القيمة غيره ويقال ان الدرَّة اليتيمة 
</l><l>وقعت من هذا المعدن، وبعمان وبسرنديب في هذا 
</l><l>البحر معدن لؤلؤ ولا اعلَمُ معدنا للُّؤلؤ الاّ ببحر فارس 
</l><l>ولهذا البحر مدّ وجزر في اليوم والليلة مرّتان من حدّ القلزم 
</l><l>الى حدّ الصين حيث انتهى وليس لبحر المغرب ولا لبحر 
</l><l>الروم ولا لسائر البحار مدّ ولا جزر غير بحر فارس وهو ان 
</l><l>يرتفع الماءُ قريبًا من عشرة اذرع ثم ينضب حتى يرجع الى 
</l><l>مقداره ، وفي هذا البطن من البحر الذي نسبناه خصوصا 
</l><l>الى فارس جزائر منها لافت وخارك وأُوَال وغيرها من الجزائر 
</l><l>المسكونة وبها مياه عذبة وزرع وضرع، فهذه جوامع من 
</l><l>صفة هذا البحر في حدود الإسلام ، وسأصف ما على 
</l><l>سواحله صفّة جامعةً نبتدئ منها بالقلزم ثم ننتهي بالصفة 
</l><l>الى ما على جنباته ان شاء الله، واما القُلْزُم فانها مدينة 
</l><l>على شفير البحر وينتهى هذا البحر اليها وهي في عطف هذا 
</l><l>البحر في آخر لسانه وليس بها زرع ولا شجر ولا ماءَ وانّما 
</l></div2><div2 type="page" n="7">
<l>يُحمل لهم من آبار ومياه بعيدة منها وهي تامّة العمارة بها 
</l><l>فرضة مصر والشام ومنها تحمل حمولات الشام ومصر إلى الحجاز 
</l><l>واليمن وسواحل هذا البحر وبينها وبين فُسْطاط مصر
</l><l>مرحلتان ، ثم ينتهي على شط البحر فلا تكون بها قرية 
</l><l>ولا مدينة سوى مواضع فيها ناس مقيمون على صيد من 
</l><l>هذا البحر وشيءٍ من النخيل يسير حتى ينتهي على تاران 
</l><l>وجُبَيلات وما حاذى جبل الطور الى ايلة ، وأَيْلَة هذه 
</l><l>مدينة صغيرة عامرة بها زرع يسير وهي مدينة اليهود الذين 
</l><l>حرَّم الله عليهم صيد السبت وجعل منهم القردة والخنازير
</l><l>وبها في يد اليهود عهد لرسول الله صلعم ، وأما مَدْين وما 
</l><l>انتهى على هذا البحر في عطوف اليمن الى عمان والبحرَيْن 
</l><l>الى عبَادان فقد وصفناه في صفة ديار العرب ، واما عبّادان
</l><l>فانها حصن صغير عامر على شط البحر ومجمع ماء دجلة 
</l><l>وهو رباط كان يه بحارس للقَطَرية وغيرهم من متلصّصة البحر 
</l><l>وبها على دوام الآيام مرابطون ، ثم تقطع عرض دجلة فتصير 
</l><l>على ساحل هذا البحر الى مَهْرُوبان من حدّ فارس ويَعْرِض 
</l><l>فيها اماكنٍ تمنع من السلوك الاّ في الماء وذلك ان مياه 
</l><l>خورستان تجتمع الى دَوْرَق وحصن مَهْدي وباسِيَان فتتنَّصل 
</l><l>بماء البحر ، ومَهْرُوبان مدينة صغيرة عامرة وهي فرضة أَرَّجان 
</l><l>وما والاها من اداني فارس وبعض خورستان ، ثم ينتهي 
</l></div2><div2 type="page" n="8">
<l>البحر على الساحل الى شِينِيز وهي مدينة اكبر من مهروبان 
</l><l>ومنها يرتفع الشينيزيُّ الذي يحمل الى الآفاق ، ثم ينتهي 
</l><l>الى جَنَّابة وجنّابة هذه مدينة اكبر من مهروبان وهي رفضة 
</l><l>لسائر فارس خصبة شديدة الحرّ ، ثم ينتهي على الساحل 
</l><l>إلى سيف البحر الى نُجِيرُم وهذا السيف ما بين جنّابة 
</l><l>ونجيم به قرى ومساكن ومزارع متفرّقة مفترشة شديدة 
</l><l>الحرّ ، ثم ينتهي الى سِيراف وهي الفرضة العظيمة لفارس 
</l><l>وهي مدينة عظيمة ليس بها سوى الابنية شيء حتى يجاوَز 
</l><l>على جبل يُطِلُّ عليه وليس بها ماء يجمد ولا زرع ولا ضرع 
</l><l>وهي أغنى بلاد فارس ، ثم يتجاوز على الساحل في مواضع 
</l><l>منقطعة تعترض بها جبال ومفاوز الى أن ينتهي الى حصن 
</l><l>ابن عُمّارة وهو حصن منيع على هذا البحر وليس بجميع 
</l><l>فارس حصن امنع منه ويقال ان صاحب هذا الحصن هو 
</l><l>الذي قال الله فيه وَكَانَ وَرَاءَهُمْ مَلِكْ يَأخُذُ كُلَّ سَفِينَةٍ 
</l><l>غَصْبًا ، وينتهي على ساحل هذا البحر الى هُرْمُوز وهي 
</l><l>فرضة كرمان مدينة غراءُ كثيرة النخل حارّة جدًا ، ثم 
</l><l>تسير على شطه الى الدَّيْبُل وهي مدينة عامِرة وبها 
</l><l>مجمع التجّار وهي فرضة لبلد السند وبلد السند هو 
</l><l>المنصورة واراضي الزُّط وما والاها الى المُلْتان ثم ينتهي 
</l><l>على ساحل بلدان الهند الى ان يتَّصل بساحل تُبَّت 
</l></div2><div2 type="page" n="9">
<l>وينتهي الى ساحل الصين ثم الى الصين ثم لا يسلك بعده ، 
</l><l>واذا اخذتَ من القلزم غربيَّ هذا البحر فانه ينتهي الى برّية 
</l><l>قفرة لا شيءَ فيها الى ان يتَّصل ببادية البُجَة والبُجَة قوم 
</l><l>اصحاب اخبية شعر اشدُّ سوادًا من الحَبَشة في زّي العرب 
</l><l>لا قرى لهم ولا مدن ولا زرع الاّ ما يُنقل اليهم من مدن 
</l><l>الحبشة واليمن ومصر والنُّوبة وينتهي حدُّهم الى ما بين 
</l><l>الحبشة وارض النوبة وارض مصر وينتهي الى معادن الذهب، 
</l><l>ويأخذ هذا المعدن من قرب أُسْوانِ مصر على نحو من عشر 
</l><l>مراحل حتى ينتهي الى حصن على البحر يسمّى عُيّذاب 
</l><l>ويسمَّى مَجْمَع الناس بهذا المعدن العَلاَّقِيَ وهو رمال وارض 
</l><l>مبسوطة لا جبل بها واموال هذا المعدن ترتفع الى ارض 
</l><l>مصر وهو معدن ذهب لا فضَّة فيه، والبُجَة قوم يعبدون 
</l><l>الاصنام وما استحسنوه، ثم يتَّصل ذلك بارض الحبشة وهم 
</l><l>نصارى وتقرب الوانهم من الوان العرب بين السواد والبياض 
</l><l>وهم متفرَّقون في ساحل هذا البحر الى ان يحاذي عَدَن وما 
</l><l>كان من النمور والجلود اللمَّعة واكثر جلود اليمن التي تُدْبّغُ 
</l><l>للنعال تقع منها الى عدوة اليمن وهم اهل سِلْم ليسوا بدار 
</l><l>حرب ولهم على قشط موضع يقال له زِيْلع فرضة للعبور الى 
</l><l>الحجاز واليمن، ثم يتَّصل ذلك بمفازة النوبة والنُّوبة نصارى 
</l><l>وهي بلدان اوسع من الحبشة وبها من المدن والعمارة اكثر 
</l></div2><div2 type="page" n="10">
<l>ممّا بالحبشة ويخترق نيل مصر فيما بين مدنها وقراها حتى 
</l><l>يتجاوز ذلك إلى رملة من ارض الزنج ثم يتجاوزها الى 
</l><l>براري يتعذَّر مسلكها، ثم ينتهي هذا البحر حتى يتَّصل 
</l><l>بارض السرنج ممّا يحاذي عدن الى ان يمتد على البحر 
</l><l>وتتجاوز محاذاتها جميع حد الاسلام ويدخل فيما تحاذي 
</l><l>بعض بلدان الهند لسعته وكبره، وبلغني ان في بعض 
</l><l>اطراف بلد الزنج صرودًا فيها زنج بيض وبلد الزنج هذا 
</l><l>بلد قَشْف قليل العمارة قليل الزروع الا ما اتَّصل منه 
</l><l>بمستقرَ الملك * 
</l><l>نبذة عن كتب الاعلاف النفيسة لابن رُسْته
</l><l>صفة مدينة صَنْعاءِ
</l><l>هي مدينة اليمن ليس باليمن ولا بتهامة ولا بالحجاز مدينة 
</l><l>اعظم منها ولا اكثر اعلا وخيرا ولا اشرف اصلاً ولا اطيب 
</l><l>طعاما منها وهي مدينة جبلية برية معتدلة الهواء يَعْدِل 
</l><l>طيبُ هوائها في جميع السنة هواءَ ربيعيّا في السنة اذا 
</l><l>اعتدلت وطابت ويُفْرَش الفراش الواحد في مكان لا يحوَّل 
</l><l>من ذلك المكان لحر ولا برد سنين كثيرة وتدرك عندهم 
</l><l>الحنطة دفعتين والشعير والأرز ثلاث دفعات واربعا ومن ثمارهم 
</l><l>وعنبهم ما يُدرك في السنة دفعتين ايضًا وهي مدينة كثيرة 
</l><l>الاهل طيّبة المنازل بعضها فوق بعض الاّ انها مهروَّقة اكثرها 
</l></div2><div2 type="page" n="11">
<l>بالجصّ والآجرّ والحجارة المهندمة فمنها ما نسلسها من الجصّ 
</l><l>والآجر وسائرها حجارة مهندمة حسان وبعض ارضي بنائها 
</l><l>الجصّ والآجرّ وبعضها بالجصّ واكثر سطوحها مفروشة بالجص
</l><l>لكثرة امطارها ولامطارها اوقات معلومة عندهم علامات لذلك 
</l><l>لا يخطئون ويُمْطَرون في شهور الصيف شهرًا واحدًا ومن 
</l><l>الخريف تمامَ اربعة اشهر ثم تنقطع الامطار عندهم فلا يمطرون 
</l><l>اصلاً الى مثل ذلك الوقت من العام الآخر واكثر ابتداءِ 
</l><l>مطرهم في الوقت الذي يمطرون فيه بُعَيْدَ العصر وربَّما تكون 
</l><l>السماء نقيَّة ولا يُرَى للمطر علامة والناس تحثُّ بعضهم بعضًا 
</l><l>على الفراغ من اعمالهم حذرا من المطر فينشؤ السحاب مع 
</l><l>فراغهم فيمطرون اكثره من وقت العصر الى وقت المغرب 
</l><l>فيَجْرُف السيل جميع ما يكون فيها من القذى ويَغْسِل 
</l><l>تلك الكورة بأسرها ويجري ذلك الماء إلى مزارعهم في مجَارٍ 
</l><l>قد اتّخذوها لهذا الامر لا يتعطَّل معه شيء من هذه 
</l><l>المياه، ولم يكن لهم سور في القديم واحدث ذلك بعد فتنة 
</l><l>ابن يَعْفُر مَلِكِهم ولمدينتهم شارع يشقٌّها بنصفين وينفذ الى 
</l><l>وادٍ يجرى فيه السيول ايّامَ المطر في عَرْض دجلة او اقلَّ منها 
</l><l>ويُسمَّى السِرار وعلى ضفّتيه قصور مبنيَّة من الجصّ والآجر 
</l><l>والحجارة وعامَّة هذه القصور للدبّاغين واليه ايضًا ينفذ فُوَّهة 
</l><l>ازقّتها وسوقُها في ناحية مما يلي قبلتها وبعض هذا الشارع 
</l></div2><div2 type="page" n="12">
<l>ولكلّ واحد من ازقَّتها بابان يُفْضِي احدهما الى الشارع 
</l><l>والآخر الى سور البلد ومسجد جامعها بقرب سورها مبني
</l><l>من حجارة وجصّ وهو مسجد كبير وذكر فقهاء تلك الناحية 
</l><l>ان هذا المسجد بُني بأمر رسول الله صلعم بعهده وان في 
</l><l>موضع المحراب قبر نبيّ من الأنبياء وكان يعظم ذلك قبل 
</l><l>بناء المسجد في المتقدّم من اجل ذلك وانه تولَّى بناءَه 
</l><l>رجل من اصحاب النبي صلعم، وقُبالة المسجد الجامع بالقرب
</l><l>منه على قدر عشر اذرع قلعة اساسها من الصخر وهي تعرف 
</l><l>بغُمْدان موضع التبابغة بناها سام بن نوح وذكر فقهاؤهم انه 
</l><l>اوَّل بناء بُني بعد الطوفان وسمكها مرتفع جدًا وقد نقص 
</l><l>عامَّة حواليها واستُعمل ما خرج منها من الحجارة حتى قل 
</l><l>بعضهم انه اكتُفى بما خرج منها من الحجارة عن نقل 
</l><l>الحجارة اليها من غيرها، وفي هذه القلعة بئر يُستقى منها 
</l><l>الماء الى هذه الغاية ويقولون انها بئر سام بن نوح، وفيها 
</l><l>بئر اخرى وهي البئر التي وُجد فيها قتيل من المسلمين في 
</l><l>خلافة عمر فاشترك في قتله سبعة نفر فقتلهم عمر جميعًا به 
</l><l>وقال لو تمالى عليه اهل صنعاء لقتلتُهم به وهذا حديث 
</l><l>معروف رواه سعيد بن المسيَّب عن عمر وغيره عن عمر، واذا 
</l><l>ارتُقى المرقى الباقي من بناء غمدان أُشْرِفَ على جميع صنعاء ، 
</l><l>ولمسجدها اثنان وعشرون مؤذّنا يؤذّنون جميعهم في كل 
</l></div2><div2 type="page" n="13">
<l>صلوة احدهم على اثر الآخر الاّ في صلوة المغرب خاصة ثم 
</l><l>يأخذون جميعا في الإقامة بصوت واحد وهم يمشون من 
</l><l>المنارة الى الصف فاذا انتهوا الى الصفّ يكونون قد فرغوا من 
</l><l>الاقامة ، وفي كلّ منزل من منازلهم بئر يُستقى منها للشرب 
</l><l>ويفضَّل ماءُ الآبار على مياه العيون الجارية عندهم، ووصف 
</l><l>فقيه منهم انه وزن ماء من آبارهم قليلاً مع مثله من ماء 
</l><l>دجلة فوجد ماءَ البئر أخفَّ من ماءِ دجلة، وبقرب كل 
</l><l>مسجد من مساجدهم الا القليل منها سقاية فيها ماء
</l><l>للسبيل ومغتسَل ومتوضّى كلُّ مصهرج، وفيه طاق كبير قد 
</l><l>عُقد من حجارة بقرب الجزّارين ذكر اهلها انه ذُبح في هذا 
</l><l>الموضع في الزمن الاوَّل ستَّة عشر نبيًا، وطعامهم البُرُّ النقيُّ 
</l><l>والعَكس وهو شبيه بالحنطة الاّ انه ادقُّ من الحنطة في سنابل 
</l><l>لا تشبه سنابل الحنطة عليها قشرتان احديهما قشرة المسنبلة 
</l><l>والأخرى قشرة مقاربة لقشر الأرزّ فيُقْشَر من قشرته ويُطْحَن 
</l><l>ويُخْبَز فيوجد طعمه اطيب من طعم خبز الحنطة، وعندهم 
</l><l>فواطه سرَّية مثل أنواع التفاّح والبرقوق وهو المشمش والفرسك 
</l><l>انواع وهو الخوخ ومن انواع الاجّاص ما ليس بخراسان 
</l><l>والكمثّرى انواع كثيرة وعندهم على ما زعموا قريب من سبعين 
</l><l>لونَ عِنَبٍ وعندهم النخيل في قراها دون قصبتها والموز 
</l><l>عندهم كثير في كلّ موضع يدرك الموز عندهم في كلّ اربعين 
</l></div2><div2 type="page" n="14">
<l>يوما يقطع ثمرته ولا ينقطع القطاف عنهم ابدًا وعندهم باقلى 
</l><l>رطب وقصب سكَّر وجوز ولوزن وفستق ورمّان وتين وسفرجل 
</l><l>وبطيخ حسن غير طيّب يؤكل مع السكَّر والقثَاء وانواع 
</l><l>الخُضَر والاترج عندهم كثير كُبَّار حُلو الطعم والوان الرياحين 
</l><l>والورد والياسمين والنرجس والسوسن الوان وربَّما وُجد كلُّها
</l><l>في وقت واحد وعندهم العسل الكثير ويفضّلون لحم البقر 
</l><l>على لحم الضأن السمين يشتري جميع ذلك بسعر واحد ، 
</l><l>ومن عندهم يجلب الادم والنعال المشعَّرة والانطاع والبرود 
</l><l>المرتفعة والمصمت والاردية يبلغ الثوب من البرود عندهم 
</l><l>خمس مائة دينار والوان الفصوص والاواني بقَرانيَّة وسَعْوانيَّة 
</l><l>والجزع وانواع الخرز يبلغ الفصُّ من البقراني مائة دينار واكثر، 
</l><l>ولهم سوق على حِدَة لا يباع فيها الا المزامير قد شدُّوها 
</l><l>حُزَمّا ولضدوها في حوانيتهم، ولهم خانات كثيرة ومحالُّ فيها 
</l><l>خلق كثير يعملون أواني الجزع وأنواع الخرز، وليس لشيءٍ 
</l><l>من مساجدها رحبة الاّ للمسجد الجامع، ووجوههم قوم من 
</l><l>نسل سَيْف بن ني يَزَن في غاية السراوة والنبل يتقدَّمون 
</l><l>في ذلك وجوه سائر الكور وهم قوم يرجعون إلى سخاء وكرم، 
</l><l>وللحوم ضأنهم وبقرهم خاصّيَّة وذلك انها لا تنضج الاّ على 
</l><l>الجمر والوقود يسخنها ولا ينضجها، وضياعهم اجلُّ ضياع 
</l><l>واكثرها فاكهة واحسنها عمارة وهي على ثلاثة اصناف صنف 
</l></div2><div2 type="page" n="15">
<l>منها اعداء وصنف منها على العيون وصنف على الآبار يستقي
</l><l>منها بلابل والبقر وصنف وهي اسراها واكثرها قيمة على ماء 
</l><l>السَّد والسَّدُ سَكِْر قد اتُّخذ على فُوَّهة جبال قد احاطت 
</l><l>بمواضع تقرب من ضياعهم قد نصبوا على اسافل ذلك السدّ 
</l><l>افواها يُجرون منها المياه في أنهار قد احتفروها الى ضياعهم 
</l><l>وكانت قراهم عُشْريَّة قبل ولاية ابن يَعْفُر فوظَّف ابن يعفر
</l><l>بدلَ ذلك عليهم مائتي الف دينار، ومعاملة اهل البلد 
</l><l>بالدنانير المطوَّقة والدراهم السديسيَّة والفلوس فصرف الدرهم 
</l><l>ربَّما ارتفع من الستين الى المائة بدينار والفلوس اربعة وعشرون 
</l><l>بدرهم وزن كل درهم سُلس درهم، وعندهم قرع كبار كلُّ
</l><l>قرعة مثل جرَّة كبيرة يباع بالامنان مقطَّعا وكلَّ ما كان اكبر 
</l><l>كان ارطب، ونساؤهم حرائر والناس ينتشرون في حوائجهم 
</l><l>بالنهار ويجتمعون في مجالس الفقهاء وغيرهم بعد العتمة الى 
</l><l>وقت يضرب فيه الكوس المنصوب على غُمْدان فيسمع ذلك 
</l><l>اهل البلد فمن وُجد قبل صوت الكوس لم يُتعرَّض له ومن 
</l><l>وُجد بعد ذلك خارجًا حُبس وعوقب ، والغالب على علمة 
</l><l>اهلها وعلى سائر اليمن التشيُّع وأكثر أَيْمانهم ان يقولوا حقَّ 
</l><l>امير المؤمنين علّي، وزعم ان من صنعاء على ستَّة فراسخ 
</l><l>قلعة لابن يَعْفُر صاحب اليمن تعرف بشِبَام وشبام ليس 
</l><l>اليها طريق الاّ طريق واحد فيّق يُرتقى اليها من جبل 
</l></div2><div2 type="page" n="16">
<l>صعب قد نُصب عليه قنطرة يعبر اليها بها وفيها قصور
</l><l>كثيرة تزيدعلى خمس مائة وقرى كثيرة تزيد على اربعين 
</l><l>قرية فيها عيون وانهار ونزارع وبساتين ونخل ومواشٍ لا 
</l><l>تُحصى كثرةً من الابل والدوابّ وغيرها وفي نفس شِبام سوق
</l><l>عظيمة ومسجد جامع كبير وهذه القلعة بجميع ما فيها 
</l><l>من القرى كانت خاصَّةً لابن يَعْفُر هذا ي خاصَّته وكبارُ 
</l><l>قوّاده وقراباته في هذه القلعة وعساكره نزول على اهلها وفيه 
</l><l>مساكن ومرابض تحتمل الوفًا من الرجال والدوابّ وتخترقها 
</l><l>عيون كثيرة الماء 
</l><l>نبذة من كتاب المسالك والممالك لابن خُرداذْبَه
</l><l>خليج القُسْطَنْطِينيَّة
</l><l>والخليج هو البحر الذي يُدْعَى بُنْطُس يجيء من بحر 
</l><l>الخَزَر وعرض فُوَّهته هناك ستَّة اميال وعند مدخله هناك 
</l><l>مدينة تدعى مُسَنَّاة والخليج غربي يجري جريًا حتى يمر 
</l><l>بقسطنطينيّة على ستّين ميلا من مدخله ، قال ابن ابي حَفْصَة 
</l><l>أَطَفْتَ بقُسْطَنْطينَة الرَّومِ مُسْنِدًا
</l><l>إِلَيها القَنَا حتَّى اكْتَسَى الذُلَّ سُورُها
</l><l>وعرضه عندها اربعة اميال فاذا بلغ موضعا يدعى أَبِدُس
</l><l>صار بين جبلين وضاق حتى يكون عرضه غلوة سهم وبين 
</l><l>ابدس وبين قسطنطينيَّة مائة ميل في مستوى من الارض ، 
</l></div2><div2 type="page" n="17">
<l>وبأبدس عين مَسْلَمَة بن عبد الملك حيث حصر قسطنيطينيَّة ، 
</l><l>ويمرُّ الخليج حتى يصبُّ الى بحر الشأم وعرضه عند مصبّه 
</l><l>ايضًا قدر غلوة سهم يكلّم الرجلُ الرجلُ على شطَّيه وهناك 
</l><l>صخرة عليها برج فيه سلسلة تمنع سفن المسلمين من دخول 
</l><l>الخليج، وطول الخليج كلّه من بحر الخزر الى بحر الشأم ثلثمائة 
</l><l>وعشرون ميلا والسفن تنحدر فيه من جزائر بحر الخزر وتلك 
</l><l>النواحي وتصعد فيه من بحر الشأم الى القسطنطينيَّة 
</l><l>فامّا سائر بلاد الروم فاوَّلها من المغرب رُومية وسِقِلية وهي في 
</l><l>جزيرة وكانت رومية دار ملكهم ونزلها من ملوكهم تسعة 
</l><l>وعشرون ملكا ونزل نِقُمُوديَّة منهم ملكان ونقموديَّة دون 
</l><l>الخليج وبينها وبين قسطنطينيّة ستّون ميلا وملك بعدهما 
</l><l>ملكان آخران برومية ثم ملك ايضًا برومية قسطنطين الاكبر 
</l><l>ثم انتقل الى بِزُنْطِيَة وبنى عليها سورا وسمّاها قسطنطينيَّة 
</l><l>فهي دار ملكهم الى اليوم، وذُكر ان الخليج يطيف بها من 
</l><l>وجهين مما يلي المشرق والشمال وجانباها الغربيُّ والجنوبيُّ 
</l><l>في البر وسمك سورها الكبير احد وعشرون ذراعا وسمك سورها 
</l><l>القصير عشرة اذرع وسمك القصير مما يلي البحر خمسة اذرع 
</l><l>وبينها وبين البحر فرجة نحو خمسين ذراعا ولها في البرّ من 
</l><l>الجانب الجنوبيّ ابواب كثيرة للحرب منها باب الذهب وهو باب 
</l><l>مضبَّب بالحديد المموّضة بالذهب ولها نحو من مائة باب 
</l></div2><div2 type="page" n="18">
<l>وذُكر ان مسلم ابن ابي مسلم الجَرْميَّ قال ان اعمال الرومَ 
</l><l>التي يولّيها الملك عمّاله اربعة عشر عملاً منها خلف الخليج 
</l><l>ثلثة اعمال اوَّلها عمل طافلا وهو بلد القسطنطينيّة وحدُّه 
</l><l>من المشرق الخليج الى بحر الشأم ومن المغرب السور المبني
</l><l>من بحر الخزر الى بحر الشأم وطوله مسيرة اربعة ايام وهو من 
</l><l>قسطنطينية على مسيرة يومين ومن الجنوب بحر الشأم ومن 
</l><l>الشمال بحر الخزر، والعمل الثاني خلف هذا العمل هو عمل 
</l><l>تَرَاقِيَة وحدُها من المشرق السور ومن الجنوب عمل مَقَدُونِيَة 
</l><l>ومن المغرب بلاد بُرْجان ومن الشمال بحر الخزر وطوله مسيرة 
</l><l>خمسة عشر يومًا وعرضه مسيرة ثلثة آيام وفيه عشرة حصون ، 
</l><l>والعمل الثالث عمل مَقَدُونِيَة وحدٌة من المشرق السور ومما 
</l><l>يلي الجنوب بحر الشأم ومن المغرب بلاد الصقالبة ومن الشمال 
</l><l>بُرْجان وطوله مسيرة خمسة عشر يومًا وعرضه مسيرة خمسة 
</l><l>ايّام وفيه ثلثة حصون 
</l><l>ودون الخليج احد عشر عملاً عمل أَفْلاجُونِيَة وفيه خمسة 
</l><l>حصون، عمل الأُفْطِي ماطِي وتفسيره الاذن والعين وفيه 
</l><l>ثلثة حصون ومدينة نِقمُودِيَة وهي اليوم خَراب، وعمل 
</l><l>الأَبْسِيق وفيه مدينة نِيقِيَة ولها عشرة حصون والبحر من 
</l><l>نيقية على ثمانية اميال وله ابُحَيرة عذبة تكون اثنى عشر 
</l><l>ميلاً طولا وفي البحيرة ثلثة اجبل ومن المدينة الى البحيرة 
</l></div2><div2 type="page" n="19">
<l>باب صغير فاذا دهمهم خوف اخرجوا الذراريَّ من الحصن الى 
</l><l>الزواريق في البحيرة فحملوهم وأَلحقوهم بالجبال التي في 
</l><l>البحيرة ، وعمل تَرْقَسِيس وفيه من الحصون أَفِسِيس في رستاق
</l><l>الاواسي وهي مدينة اصحاب الكَهْف واربعة حصون وقد قرئ 
</l><l>في مسجدهم كتاب بالعربيَّة بدخول مَسْلَمَة بلاد الروم 
</l><l>فلمّا اصحاب الرَّقيم فبخرمة رستاق بين عَمُورِيَة ونِيقِيَة ، 
</l><l>وكان الواثق بالله وجَّه محمَّد بن موسى المنجم الى بلاد 
</l><l>الروم لينظر الى اصحاب الرقيم وكتب الى عظيم الروم بتوجيه 
</l><l>من يوقفه عليهم فحدَّثني محمَّد بن موسى ان عظيم الروم 
</l><l>وجَّه معه مَنْ صار به الى قُرَّة ثم سار اربع مراحل واذا جُبيل 
</l><l>قطر اسفله اقلَّ من الف ذراع وله سرب من وجه الارض 
</l><l>ينفذ الى الموضع الذي فيه اصحاب الرقيم ، قال فبدأنا 
</l><l>بصعود الجبل إلى ذروته فاذا بئر محفورة لها سعة تبيَّنّا الماءَ 
</l><l>في قعرها ثم نزلنا الى باب السرب فمشينا فيه مقدار ثلثمائة 
</l><l>خطوة فصرنا الى الموضع الذي اشرفنا عليه فاذا رفاق في الجبل 
</l><l>على اساطين منقورة وفيه عدَّة ابيات منها بيت مرتفع العتبة 
</l><l>مقدار قامة عليه باب حجر منقور فيه الموتى ورجل موكَّل
</l><l>بحفظهم ومعه خِصْيان رُدقة واذا هو يحيد عن ان نراهم او 
</l><l>نفتشهم ويزعم انه لا يأمن ان يصيب مَن التمس ذلك 
</l><l>آفة يريد التمرية ليدوم كسبه بهم فقلت له دعني انظرْ 
</l></div2><div2 type="page" n="20">
<l>اليهم وانت بري؟ فصعدتُ بشمعة غليظة مع غلامي فنظرتُ 
</l><l>اليهم في مسوح تنفرَّك في اليد واذا اجسادهم مطليَّة بالصَّبرِ 
</l><l>والمُر والكافور ليحفظها واذا جلودهم لاصقة بعظامهم غير 
</l><l>انّي امررتُ يدي على صدر احدهم فوجدت خشونة شعره 
</l><l>وقوَّة نباته واحضر الموكَّل بهم طعاما وسألنا الغذاءِ عنده
</l><l>فلمّا ذُقنا طعامه انكرنا انفسنا فتوَّعنا وانما اراد ان يقتلنا 
</l><l>او يُغصَّنا فيصح له ما كان يدَّعيه عند ملك الروم من انهم 
</l><l>اصحاب الرقيم فقلنا له انَّما ظننّا انك تُرينا موتى يُشْبِهون 
</l><l>الاحياءَ وليس هؤلاء كذلك * 
</l><l>ومن البطارقة بالروم اثنا عشر بطريرقًا لا ينقصون ولا يزيدون 
</l><l>ستّة منهم مقيمون بالقسطنطينية بحضرة الطاغية وستَّة في 
</l><l>الاعمال بطريق عمُّورية بطريق أَنْقرَة بطريق الأَرْمنياق 
</l><l>بطريق تَراقِيَة وهي خلف قسطنطينيَّة مما يلي بُرْجان وبطريق 
</l><l>سِقِلّيَّة وهي جزيرة عظيمة ومملكة واسعة بإزاءَ افريقية وبطريق
</l><l>سَرْدانِيَة وهو صاحب جزائر البحر كلها * 
</l><l>ومدينة الروم العظمى التي هي حرزهم قسطنطينية وتسمَّى 
</l><l>البذروم والملك اكبر الروم في انفسهم واعزُّهم عليهم وليس الملك 
</l><l>فيهم وراقة ولا كتاب متَّبَع انَّما هو غلبة وقد ملكهم رجال ونساء
</l><l>وملكهم يدعى باسِيليِ ولباسه الفُرْفِير صنف من الحرير يه 
</l><l>لَمَعُ الى السواد قليلاً لا يلبس الفرفير والخفَّ الاحمر الاّ 
</l></div2><div2 type="page" n="21">
<l>الملك ومن تعرَّض لذلك قُتل ومن ذُكر له الملك لبس خفا 
</l><l>احمر وخفًا اسود، ولههذ المدينة البذروم اربع مائة رجل 
</l><l>لباسهم الطيالسة النحضر المزوَّدة بالذهب وهم لمَشُورة الملك 
</l><l>والقيام بامره وامر البطارقة منهم من يتولَّى امر القسطنطينيَّة 
</l><l>وحجابة الملك وهؤلاء يسلُّون السيف على ولد اسماعيل 
</l><l>ويرون القتل وربما ضربوا الاسارى بالفوّس والحجارة وألقوهم في 
</l><l>الفرن وهو مستوقد نثر والخيل المقيمة على باب الملك اربعة 
</l><l>آلاف فارس واربعة آلاف راجل 
</l><l>ولمعسكر الملك مقيمًا كان او راحلاً اربعة بنود عليها اربعة 
</l><l>بطارقة في الخيل كتيبة كل واحد منهم اثنا عشر الفا ستَّة 
</l><l>آلاف مرتزق وستَّة آلاف شاجْرِد فان خرج الملك نحو بلاد 
</l><l>العرب عسكر بدَروْلِيةَ على اربعة ايّام من قسطنطينيَّة وهو 
</l><l>مجمع العرب والروم وهو مرج افيح اخضر فيه نهر صافٍ عرضه 
</l><l>نحو من ثلثين ذراعًا يخرج من عيون ويصبُّ في صاغَرِي 
</l><l>ويصبُّ الصاغري في البحر الأخضر في قفا قسطنطينيَّة وفي 
</l><l>ذلك حمّات ماء سخن عذب وقد وضعت عليها الملوك البناءَ 
</l><l>والازاج يَسَعُ البيت الف انسان وهي سبعة أبيات فيها من 
</l><l>الماء الى صدر الانسان يجري فيصير فصوله الى بُحيرة 
</l><l>ويخرج الخارج من درب السلامة فينزل العُلَّيق ثم ينزل 
</l><l>الجوزات ثم الجردقوب ثم حصن الصقالبة ثم الرَّهْوة ثم 
</l></div2><div2 type="page" n="22">
<l>البَدنْدون وعين البذندون التي مات عليها المأمون تدعى 
</l><l>راقة تخرج من مثل الباب العظيم مملوءَة ماءً باردًا لا يُطاق 
</l><l>من برده لم ار عينا اعظم منها، ثم تسلك منها في الفرجَيْن 
</l><l>تخوض النهر نحوا من عشرين مرَّة حتى تأتي الحمَّة وتجوز 
</l><l>عقبة لينة ثم تظهر لك لؤُلؤَة ثم تسلك الى قلعة ثم تسلك 
</l><l>الى ولية وهي بحيرة المسكنين ثم تأتي هوته الرقيم وهي خسف 
</l><l>في الارض يكون مقدار مائتي ذراع في مائتي مشقوقة 
</l><l>في وسطها ببحيرة حولها اشجار وحول الأشجار في اصل 
</l><l>لجبل بيوت ومساكن وهي مَحْرَج اكثر من مائة رجل ولها باب 
</l><l>في الجبل تحت الارض يخرجك الى الوادي والناس حولها 
</l><l>ينظرون الى جوفها مثل القصعة واخرجوا الى عليّ بن يحيى 
</l><l>جرَّة من ماء البحيرة وخبز فرنيَّة وجبنة هديَّةً وقالوا نحن 
</l><l>ضعفى الروم لا نقاتل انَّما نخدم هؤلاء القوم الذين جعلهم 
</l><l>الله ها هنا والقوم في مارة يُصعد اليها من ارض الهوتة بسُلَّم 
</l><l>لعلَّه لن يكون ثمانية اذرع ونحو ذلك فاذا هم ثلثة 
</l><l>عشر رجلاً وفيهم غلام امرد عليهم جباب صوف واكسية صوف 
</l><l>وعليهم خفاف ونعال فتناولت شعرات في جبهة احدهم ضددتُها 
</l><l>فما تبعني منها شيء 
</l><l>نبذة من صفة جزيرة العَرَب للهَمْذاني
</l><l>قال ابو محمَّد اما اوَّل ذكر طبائع سكان جزيرة العرب فقد 
</l></div2><div2 type="page" n="23">
<l>دخل في طبائع الكل وبقى ذكر مساكن هذه الجزيرة 
</l><l>ومسالكها ومياهها وجبالها ومراعيها وأوديتها ونسبة كل موضع 
</l><l>منها الى ساكنه ومالكه على حد الاختصار وعلى كَمْ تجزَّأ 
</l><l>هذه الجزيرة من جُزْء بَلدي وفِرق عَمَلى وصُقْع سلطاني
</l><l>وجانب فَلَوى وحيّز بَدَوي ليكونَ مَن نظر في هذا الكتاب 
</l><l>كأنه مكان نص القرْنَيْن مسّلح الارض وتميم الداريّ جوّاب 
</l><l>عامرها وخِرّيت سامرها ومُشارف اقصاها وادناها ليعرف وسيعَ 
</l><l>ارض ربّه وكثرة خلقه وسعة رزقه لا اله الا الله العزيز الحكيم 
</l><l>باب ما جاء عن ابن عباس رحمه الله تعالى في ذكر جزيرة 
</l><l>العرب. أما حديث عبد الله بن عباس في جزيرة العرب عنه 
</l><l>ما نُقل لنا عن محمّد بن السائب الكلبيّ عن ابن صالح 
</l><l>عن ابن عباس من وجه وعن معاوية بن عُمِرة بن مِخْوَس 
</l><l>الكندي انه سمع عبد الله بن عباس بن عبد المُطَّلِب 
</l><l>وسأله رجل عن ولد نِزار بن مَعَد قال هم اربعة مُضَر ورَبيعة 
</l><l>وإيَاد وأَنْمار فكثر لولاد معد بن عَدْنان بن أَدَد ونَمَوْا 
</l><l>وتلاحقوا ومنازلهم مكَّة وما والاها من تهامة وانتشروا فيما 
</l><l>يليهم من البلاد وتنافسوا في المنازل والمحال وارض العرب 
</l><l>يومئذ خاوية وليس فيها بتهامتها ونجدها وحجازها وعَرُوضها 
</l><l>كثير احدٍ لإخراب بُخْتَ نَصَّر ايّاها واجلاء اهلها الا من 
</l><l>كان اعتصم منهم برؤوس الجبال وشعابها ولحق بالمواضع التي 
</l></div2><div2 type="page" n="24">
<l>لا يقدر عليه فيها احد متنكّبًا لمسالك جنوده ومستن 
</l><l>خيوله فارًا اليها منهم فاقتسموا الغور غور تهامةَ بينهم على 
</l><l>سبعة أقسام لكل قسم ما يليه من ظواهر الحجاز ونجدٍ 
</l><l>وتهائم اليمن لمنازلهم ومحالَهم ومسارح انعامهم ومواشيهم وبلاد 
</l><l>العرب كلها يومئذ على خمسة اقسام ي جزيرة مُطيقة لي 
</l><l>مديرة وطَوْف الجبل دَوْرُه ومنه الطَّواف حول الكعبة وطوائف 
</l><l>من الناس فَرق من اطراف الناس ويروي مُطيقة من الطَّوْق 
</l><l>وهو ما دار بالعُنْق من هِجار فضّة وغيره وهي جزيرة العرب 
</l><l>التي صارت في قِسْمِ مَن انطق اللهُ تعالى باللسان العربي 
</l><l>حين تبلبلت الألسُنُ ببابِلَ في زمان نُمْرُود بن كُوش بن 
</l><l>كَنْعان بن حام بن نُوح يومَ قَسَمَ فالخ بن عابر بن شالخ 
</l><l>ابن ارْفَخْشَد بن سام بن نوح الارضَ بين اولاد نوح عم 
</l><l>سام وحام ويافث
</l><l>وانَّما سمَّيت بلاد العرب الجزيرة لإحاطة البحار والانهار بها
</l><l>من اقطارها واطرارها وصاروا منها في مثل الجزيرة من جزائر 
</l><l>البحر وذلك ان الفُرات القافل من بلاد الرُّوم يظهر بناحية 
</l><l>قِنَّسْرِينَ ثم انحطَّ على الجزيرة وسواد العراق حتى دفع في 
</l><l>البحر من ناحية البَصْرَة والأُبُلَّة وامتدَّ الى عبَّادان واخذ 
</l><l>البحر من ذلك الموضع مغربًا مطيفًا ببلاد العرب منعطفا 
</l><l>عليها فاتى منها على سُفَوَانَ وكاظمة ونفذ الى القَطِيف وهَجَر 
</l></div2><div2 type="page" n="25">
<l>واسياف البَحْريْن وَقَطر وعُمَان والشحْر ومال منه عُنُق الى 
</l><l>حضَْرَمَوْت وناحية أَبْيَن وعَدَن ودَهْلضك واستطال ذلك العنق 
</l><l>فطعن في تهائم اليمن بلاد فَرسان وحَكَم والأَشْعَريين وهَكَ 
</l><l>ومضى الى جُدَّة ساحل مكَّة والجار ساحل المدينة وساحل 
</l><l>الطُّور وخليج أَيْلة وساحل رايَةَ حتى بلغ قُلْزُم مصر وخالَطَ
</l><l>بلادها واقبل النّيل من غربي هذا العنق من اعلى بلاد 
</l><l>السُّودان مستطيلاً معارضًا للبحر معه حتى دفع في بحر 
</l><l>مصر والشام ثم اقبل ذلك البحر من مصر حتى بلغ بلاد 
</l><l>فِلَسْطِين ضرّ بعَسْقَلان وسواحلها واتى على صور ساحل الأُرْدُن
</l><l>وعلى بَيْرُوت وذواتها من سواحل دمَشْق ثم نفذ الى سواحل 
</l><l>حِمْصَ وسواحل قِنَّسْرِينَ حتى خالط الناحية التي اقبل 
</l><l>منها الفراتُ منحطًا على اطراف قنَّسرين والجزيرة الى سواد 
</l><l>العراق فصارت بلاد العرب من هذه الجزيرة التي نزلوا 
</l><l>بها وتوالدوا فيها على خمسة اقسام عند العرب وفي اشعارها 
</l><l>تِهّامّة والحِجّاز ونَجْد والعَرُوض واليَمَن، وذلك ان جبل 
</l><l>السَّرّاة وهو اعظم جبال العرب واذكرها اقبل من قُعْرة اليمن 
</l><l>حتى بلغ اطراف بوادي الشأم فسَّمْته العرب حجازا لانه 
</l><l>حجز بين الغَوْر وهو هابط وبين نَجْد وهو ظاهر فصار ما 
</l><l>خَلْف ذلك الجبل في غربيّة الى اسياف البحر من بلاد 
</l><l>الاشعريين وعَك وحَكَم وكِنانة وغيرها ودونها الى ذات عِرْق 
</l></div2><div2 type="page" n="26">
<l>والجُحْقة وما صاقبها وغار من ارضها الغَوْرَ عَوْرَ تِهامَةَ وتهامةُ 
</l><l>تجمع ذلك كلَّه، وصار ما دون ذلك الجبل من شرقيّة من 
</l><l>صحارِي نَجْد الى اطراف العراق والسَّمَاوة وما يليها نَجْدًا 
</l><l>ونَجْد تجمع ذلك كلَّه، وصار الجبل نفسه سراتَه وهو الحجاز 
</l><l>وفي رواية البَحر والجّر سفح الجبل قال قَيْس بن الخَطِيم 
</l><l>سَلِ المَره عبدَ الله بالبَحرِ هل رأى 
</l><l>كَتائِبَنا في الحَرْب كَيْفَ مَصاعُها 
</l><l>وصار ما احتجز به في شرقيّه من الجبال وانحدر الى ناحية 
</l><l>فَيْد وجبليْ طَيء الى المدينة وراجعا الى ارض مَدْحِج من 
</l><l>تَثْليث وما دونها الى ناحية فَيْد حجازًا، فالعرب تسّميه 
</l><l>نَجْدا وجَلْسَا وحجازا والحجازُ يجمع ذلك كله، وصارت 
</l><l>بلاد اليَمَامة والبَحْرَيْن وما والاها العَرْوضَ وفيها نجد وغور 
</l><l>لقربها من البحار وانخفاض مواضع منها ومسايل أودية فيها 
</l><l>والعَرُوض يجمع ذلك كلَّه، وصار ما خلف تَثْليث وما قاربها 
</l><l>الى صنعاءَ وما والاها الى حَضْرَمَوْت والشِحْر وعُمَان وما يليها 
</l><l>اليَمَنَ وفيها التهائم والنجد واليَمَنُ تجمع ذلك كلَّه، قال 
</l><l>ابو محمَّد وتأييد ذلك في جمع اليمن لهذه المواضع كُتُب 
</l><l>العهود من الخلائف لوُلاة صَنْعاءَ اليمن ومخاليفها وعَكَ وعمان 
</l><l>وحضرموت يريد بعكَ ارض تهامة، وكان سعيد بن المسيَّب 
</l><l>يقول ان الله تبارك وتعالى لمَا خلق الارض مادت باهلها
</l></div2><div2 type="page" n="27">
<l>فضربها بهذا الجبل يعني السَّراة وبمدأه من اليمن حتى بلغ 
</l><l>الشام فقطعته الاوديةُ حتى انتهى الى تَخْلَة فكان منها 
</l><l>خيْص ويَسوم ويسمَّيان يَسُومَيْن كما يقال القَمَران في الشمس 
</l><l>والقمر والعُمَران في ابي بكر وعمر قال الزاجر 
</l><l>يا ناقَ سيرِي قد بَدَا يَسُومانْ واطْوِيهِما يَبْدُ قِتانُ غَزوانْ 
</l><l>غُزْوان جبل عَرَفَة العالي ، ثم طلعت الجبالُ بعدُ منه وكان 
</l><l>منها الابيض جبل العَرْج وقُدْس وآرةُ والأَشْعَرُ والأَجْرَدُ وهذه 
</l><l>جبال ما بين مكَّة والمدينة عن يمين الخارج من مكَّة الى 
</l><l>المدينة ويسارِ الصادر الى مكَّة، وقد ذكرت العربُ الحجاز 
</l><l>والجلْس وتهّامة ونَجْدا في اشعار كثيرة وكلّ ذلك. يصدّق 
</l><l>ما وصفناه 
</l><l>ذكر جزائر البحر
</l><l>واما ما يجاور سواحل اليمن من الجزائر التي في البحر المحيط 
</l><l>بها فدَهْلَك وكَمران وهي حصن لمن ملك يماني تهامة فجزائر 
</l><l>فَرَسان فجزيرة زَيْلَع وفيها سوق يُجْلب اليه المِعْزَى من بلاد 
</l><l>الحَبَش فتُشْتَرَى أهُبُها ويُرْمَى باكثر مساليخها في البحر 
</l><l>وجزيرة بَرْبَرَا وهي قاطعة من حدّ سواحل اليمن ملتحقة في 
</l><l>البحر بعَدَن من نحو مطالع سُهَيل الى ما شرَّق عنها وفيما 
</l><l>صالى منها عدّن وقبلَه جبل الدُّخَان وجزيرة سُقُطْرَى واليها 
</l><l>يُنْسَب الصَّبِر السُّقُطْريُّ وهي جزيرة بَرْبَرَا مما يقطع بين 
</l></div2><div2 type="page" n="28">
<l>عدن وبلد الزّضنْج ثابتًا على السَّمت فذا خرج الخارجُ من 
</l><l>عدن الى بلد الزنج اخذ كانه يريد عمانَ وجزيرة سقطرى 
</l><l>تماشيه عن يمينه حتى تنقطع ثم التوى بها من ناحية
</l><l>بحر الزنج، وطول هذه الجزيرة ثمانون فرسخًا وفيها من 
</l><l>جميع قبائل مَهْرَة وبها نحو عشرة آلاف مقاتل وهم نصارى، 
</l><l>ويذكرون ان قومًا نم بلد الرُّوم طرحهم بها كِسْرَى ثم 
</l><l>نزلت بهم قبائل من مَهْرَة فساكنوهم وتنصَّر معهم بعضهم وبها 
</l><l>نخل كثير ويسقط اليها العَنْبَر وبها دم الأَخرَيْن وهو الأَيْدَع 
</l><l>والصَّبِر الكثير ، واما اهل عَدَن فيقولون انه لم يدخلها من 
</l><l>الرُّوم احد ولكن أَهَلَها الرهابنة ثم فَنُوا وسكنها مَهْرَةُ وقوم 
</l><l>من الشُراة وظهرت فيها دعوة الاسلام ثم كثر بها الشُراة 
</l><l>فعَدَوْا على من بها من المسلمين فقتلوهم غير عشرة أَنَاسِيَة 
</l><l>وبها مسجد بموضع يقال له السُّوق 
</l><l>نبذة من كتاب البلدان لابن الفقيه الهَمَذاني 
</l><l>القول في الجزيرة 
</l><l>سُئل الشَّعْبيُّ عن الجزيرة جزيرة العرب فقال ما بين العُذَيب 
</l><l>الى حضرموت وقال الأَصْمَعيُّ جزيرة العرب ما لم تُطلَه فارس 
</l><l>والروم وقال الرِياشيُّ جزيرة العرب ما بين نَجْران الى العُذَيب 
</l><l>وقال ابو عبيدة جزيرة العرب ما بين حَفَر ابي موسى الى 
</l><l>اقصى اليمين في الطول وفي العرض ما بين رمل يَبْرِينَ الى 
</l></div2><div2 type="page" n="29">
<l>السَّمّاوة وقالوا الجزيرة ما بين دجلة والفرات والمَوْصِلُ من 
</l><l>الجزيرة وكذلك الرَّفَة والرافِقَة وذل محمَّد بن الحسن بلاد 
</l><l>العرب الذين لا تُقْبَلُ منهم الجزية ولا يُرْضَى منهم الاّ بالدخول 
</l><l>في الاسلام او السيف من العُذّيب الى أَبْيَن عَدَن فذلك 
</l><l>الجزيرة قال ابن الاعرابي الجزيرة ما كان فوق بَقَّة وانَّما 
</l><l>سمّيت الجزيرة لانها تقطع الفرات ودجلة وقد تقطع في البر 
</l><l>وانَّما سُميت المَوْصِلُ مَوْصِلاً لانها وصلت بين الجزيرة والشأم 
</l><l>والجزيرة من عَمَل سُمَيْساط الى بَلَد ومن الموصل الى الاردنّ 
</l><l>ويقال سميت الموصل لانها وصلت بين الفرات ودجلة ومدينة 
</l><l>الموصل بناها محمَّد بن مروان وراوند الموصلِ بناها راوند 
</l><l>ابن بَيْوَراسْف وولَّى عمر بن الخطاب عُتْبة بن فَرْقَد السُلميَّ 
</l><l>الموصل سنة 209 فقاتله اهل الحصن فاخذ حصنها الشرقيَّ 
</l><l>عنوة وعبر دجلة فصالحه اهل الحصن الآخر على الجزيرة والاذن 
</l><l>لمن اراد الجلاء في الجلاء ثم فتح المَرْجَ وقُراه وارض بانُهَدْرا 
</l><l>وداسِن وجميع معاقل الاكراد، واوَّل من  اختطَّ الموصل واسكنها 
</l><l>العرب ومصَّرها هَرْثَمة بن عَرْفَجَة البارقّي وكان عمر عزل عُتْبَة 
</l><l>عن الموصل وولاّها هرثمة وكان بها الحصن وبِيَعُ النصارى 
</l><l>ومنازلهم ومحلَّة اليَهُود فمصَّرها هرثمة ثم بنى المسجد الجامع 
</l><l>ثم بنى بعدها الحَدِيثة وكانت قرية قديمة فيها بيعتان 
</l><l>فمصَّرها واسكنها قوما من العرب فسمّيت الحديثة لانها بعد 
</l></div2><div2 type="page" n="30">
<l>الموصل، وافتتح عُتْبَة بن فَرْقد الطيرهان وتَكْرِيت وآمن اهل 
</l><l>حصن تكريت على انفسهم واموالهم وسار في كورة باجَرْمَق 
</l><l>حتى صار الى شَهْرَزُور 
</l><l>وتَكرِيت من كور الموصل وبازائها في البرَية مدينة التَحضْر على 
</l><l>برَية سِنْجار وبينها وبين دجلة خمسة عشر فرسخا وبينها 
</l><l>وبين الفرات خمسة عشر فرسخا وهي مبنية بالحجارة البيض 
</l><l>بيوتها وسُقُفُها وابوابها وهي على تل ولها ستُّون برجًا كبارا وبين 
</l><l>البرج والبرج تسعة ابراج صغار على رأس كل برج قصر واسفله 
</l><l>حمّام وقد حُمل عليها نهر الثرثار ويشق المدينة ثم يخرج 
</l><l>وعلى حافتي الثرثار القرى والجنان والثرثار يخرج من سِنْجار 
</l><l>ويصبُّ في الفرات ويُحْمَل عليه السفن وكان ملك الحَضْر 
</l><l>الساطِرُون ثم الضَّبْزَن ويقال انه كان على الحضر باب يغلقه رجل 
</l><l>ولا يفتحه الاّ خلق كثير وهو الذي قال فيه عَدِيُّ بن زيد 
</l><l>وأَخُو الحَضْرِ اذ بناه واذ دِجْلَةُ تُجْبَى اليه والخابُورُ 
</l><l>وبالموصل جبل يسمَّى شَعْران لكثرة اشجاره ويقال للشجر 
</l><l>الشعراء ويقال بل هو جبل بياجَرْمَى ويسمَّى جبل قَنْدِيل 
</l><l>وبالفارسيَّة تحت شِيرُويَه وهو من اعمر الجبال وفيه كمَثرى 
</l><l>والعنب وأنواع الطير وشجر عظام كبار يُقطع فيحمل الى 
</l><l>العراق والثلج فيه قائم في الشتاء والصيف واذا خرجتَ من 
</l><l>دَقُوقَا ظهر لك وجه منه يلي الزاب الصغير 
</l></div2><div2 type="page" n="31">
<l>وقال الزُهْريُّ لم يبق بالجزيرة موضعُ قَدَمٍ الاَ فُتح على عهد 
</l><l>عمر بن الخطاب رضه على يدي عِيَاض بن غَنَم فتح حَرَانَ 
</l><l>والرَّقَة وقرِقْيسيَا ونَصِيبِينَ وسِنْجار وآمِد ومَيَّافارقينَ وكفَرْتُوثَا 
</l><l>وطُورَ عَبْدِين وحصن مارِدين وداوا وقَردَى وبازَبْدَى وأَرْزَن 
</l><l>والرَّقَة واسطة ديار مُضَر. ولم يكن الرافقة اثر وانَّما بناها 
</l><l>المنصور سنة 155 على بناء مدينته ببغداد ورتَّب فيها جندًا 
</l><l>من اهل خراسان 
</l><l>ومن عجائب الجزيرة كنيسة الرُهَا والروم تقول ما من بناء 
</l><l>بالحجارة ابهى من كنيسة الرها ولا بناء بالخشب ابهى من 
</l><l>كنيسة مَنْبِج لانها بطاقات من خشب العُنَّاب ولا بناء بالرخام 
</l><l>ابهى من قُسْيان أَنْطاكية ولا بناء بطاقات الحجارة ابهى من 
</l><l>كنيسة حمص، وقالوا ان حول مدينة الرها ثلثمائة وستين 
</l><l>ديرًا وكان بالرها صورة امرأة يقال لها هَيْلانة قاعدة على كرسي 
</l><l>لم يُرَ في جسمها وجمالها مثلها فعشقها رجل فمرض من 
</l><l>حبّها فجاء ابوه فكسر رأسها فلما نظر اليها الفتى تسلَّى عنها 
</l><l>قالوا ومن عجائبنا الجبل الذي بآمد يراه جميعُ اهل البلدة 
</l><l>فيه صدح فمن انتضى سيفه فأَوْلجه فيه وقبض على قبيعته 
</l><l>بجميع يديه اضطرب السيف في يديه وأُرْعِدَ القابض وان 
</l><l>كان اشدَّ الناس وفيه اعجوبة اخرى انه متى يُحّكُ بذلك 
</l><l>الجبل سكّين او سيف حمل ذلك السيف والسكّين الحديدَ 
</l></div2><div2 type="page" n="32">
<l>وجذب الابر والمسال باكثر من جذب المغناطيس واعجوبة 
</l><l>اخرى ان ذل الحجر نفسه لا يجذب الحديد فان حُكَّ 
</l><l>عليه سكّين او سيف جذب الحديد وفيه اعجوبة اخرى 
</l><l>وذلك انه لو بقى مائة سنة لكانت تلك القوَّة قائمة فيه، 
</l><l>وبالرقَّة دُهْنَ الخَطَّارة وفيه اعجوبة وذلك انه لا يتَّخذ الاَّ 
</l><l>في حانوت بها معروف فان اتُخذ في غيره من الحوانيت 
</l><l>فسد وخاصَيَّته انه نافع للرياح والنقرس
</l><l>قالوا ومخرج الخابور من رأس العين ويستمدُ من الهِرماس 
</l><l>ويصبُ في الفرات ومخرج الثَّرثار من الهِرْماس ويمرُّ بالحَضْر 
</l><l>ويصبَ في دجلة 
</l><l>وسأل معاوية ابن الكَوّاء عن اهل الكوفة فقال ابحثُ الناس 
</l><l>عن صغيرة واضيعهم لكبيرة قال فاخبرني عن اهل البصرة قال 
</l><l>غنم وردن جميعا وصدرن شتَّى قال فاخبرني عن اهل الحجاز 
</l><l>قال اسرع الناس الى فتنة واضعفه فيها واقلّه غناءً قال 
</l><l>فاخبرني عن اهل الموصل قال قلادة أَمَة فيها من كلّ خَرَزة 
</l><l>قال فاخبرني عن اهل الجزيرة قال كناسة بين المصرَيْن ثم سكت 
</l><l>معاوية فقال ابن الكوّاة لَتسلني او لأَخبرنّ أَوَمَا عنه تَحيد 
</l><l>قال اخبرني عن اهل الشأم قال اطوع الناس لمخلوق واعصاه 
</l><l>لخالق لا يدرون ما بعده 
</l><l>وقال الاصمعيُّ كانت قُريش تسأَل في الجاهليَّة عن خصب 
</l></div2><div2 type="page" n="33">
<l>باعَرْبايا وهي الموصل لقدرها عندهم ولم ينلهم في خصبها شيء 
</l><l>قط وعن رِيف الجزيرة وما يليها لانها تعدل في الخصب باعَرْبايا 
</l><l>وفي التمر البصرة وفي السمك عُمَانَ 
</l><l>القول في العراق
</l><l>قال ابو عُبَيدة سمّى العِراقُ عراقا لانه سفل عن نَجْد ودنا 
</l><l>من البحر كعراق القِرْبة وهو الخَرْز المثنىُّ الذي في اسفلها 
</l><l>وهو الذي يضعه السقّاءُ في صدره وقال الاصمعيُّ ما دون 
</l><l>الرمل عراق وقال المدائنيُّ عَمَلُ العراق من هِيتَ الى الصين 
</l><l>والسند والهند ثم كذلك الريُّ وخراسان وسجستان وطبرستان 
</l><l>والديلم وجيلان والجبال واصبهان سُرَّة العراق ومن ولى 
</l><l>العراق فقد ولى البصرة والكوفة والاهواز وفارس وكرمان والهند 
</l><l>والسند وسجستان وطبرستان وجُرْجان والعراق في الطول 
</l><l>من عانة الى البصرة والبصرة تتاخم الاهواز والاهواز تتاخم 
</l><l>فارس وفارس تتاخم كرمان وكرمان تتاخم كابُلَ وكابل تتاخم 
</l><l>زَرَنْج وزرنج تتاخم الهند، وقال بعض اهل النظر اهل العراق
</l><l>هم اهل عقول صحيحة وشبوات محمودة وشمائل موزونة وبراعة 
</l><l>في كل صناعة مع اعتدال الاعضاء واستواء الاخلاط وسمرة 
</l><l>الالوان وهي اعدلها واقصدها وهم الذين انضجتهم الارحامُ 
</l><l>فلم خْرِجهم بين اشقر واصهب وامهق ومُغْرَب كالذي يعتري 
</l><l>ارحامَ نساء الصقالبة وما ضارعها وصاقبها وهم الذين لم 
</l></div2><div2 type="page" n="34">
<l>يتجاوز أحارمُ نسائهم في النضج الى الاحراق فيخرجَ الولدُ 
</l><l>بين اسود وحالك ومنتن الريح نخر ومفلفَل الشعر مختلف 
</l><l>الاعضاء ناقص العقل فاسد الشهوة كالزَّنْج والحُبْشان ومن 
</l><l>اشبهها من السودان فهم بين فطير لم يختمر ونضيج قد 
</l><l>احترق ،،، قالوا مناكحة الغرائب انجب ومناكحة القرائب 
</l><l>أَضْوَى وقالوا اغترِبوا ولا تُضْروا، وقالوا فارس اعقل والروم 
</l><l>اعلم وللروم صناعات 
</l><l>القول في الكوفة 
</l><l>قال قُطرُب سمّيت الكوفة من قولهم تكَوَّف الرملُ اي ركب 
</l><l>بعضه بعضا والكُوفان الاستدارة وقال ابو حاتم السِجِسْتانيُ 
</l><l>الكوفة رملة مستديرة يقال كانهم في كوفان ،،، وقال المُغيرة 
</l><l>ابن شُعْبَة اخبرنا الفُرْس الذين كانوا بالحِيرة قالوا راينا قبل
</l><l>الاسلام في موضع الكوفة فيما بين الحيرة الى النُخَيلة نارا 
</l><l>تأَجَّج فذا اتينا موضعها لم نر شيئًا فكتب في ذلك صاحب 
</l><l>الحيرة الى كسرى فكتب اليه ان ابعث الى من تربتها قال 
</l><l>فاخذنا من حواليها وسطها وبعثنا به اليه فأراه علماءَه وكَهَنته 
</l><l>فقالوا يُبْنَى في هذا الموضع قرية يكون على يدي اهلها 
</l><l>هلاك الفرس قال فراينا والله الكوفة في ذلك الموضع قالوا 
</l><l>واوَّل من اختطَّ مسجد الكوفة سعد بن ابي وقّاص وقال 
</l><l>غيره اختطَّ الكوفة السائبُ بن الاقرع وابو الهيّاج 
</l></div2><div2 type="page" n="35">
<l>الاسدي،،، وكانت العرب تقول ابلغ البرُّ لسانه في الريف 
</l><l>فما كان يلي الفرات فهو المِلْطاط وما كان يلي الطين فهو 
</l><l>النَّجُف ،،، ويُرْوَى عن امير المؤمنين انه قال الكوفة كنز 
</l><l>الايمان وجُمْجُمة الاسلام وسيف الله ورمحه يضعه حيث 
</l><l>يشاء والذي نفسي بيده ليضنْتَصِرنّ الله جل وعزّ باهلها في 
</l><l>شرق الارض وغربها كما انتصر بالحجارة، وكان عم يقول 
</l><l>حبَّذا الكوفة ارض سهلة معروفة، تعرفها جمالُنا المعلوفة ،، 
</l><l>ويقال ان موضع الكوفة اليوم كانت سُورَسْتان، وكان سُلْمان 
</l><l>يقول اهل الكوفة اهل الله وهي قبَّة الاسلام يحنُّ اليها كلُّ 
</l><l>مسلم، وقال امير المؤمنين ليأتينّ على الكوفة زمان وما من 
</l><l>مؤمن ولا مؤمنة الاّ بها او قلبُه ينُّ اليها ،،، وقال ابن 
</l><l>الكَلْبيّ وفد الحجّاج على عبد الملك بن مروان ومعه اشراف 
</l><l>العراق فلمّا دخلوا عليه تذاكروا امر الكوفة والبصرة فقال 
</l><l>محمَّد بن عُبَير العُطارديّ أن أرض الكوفة سَفُلَت عن الشأم 
</l><l>وبردها ووبائها وارتفعت عن البصرة وحرّها وعمقها وجاورها 
</l><l>الفرات فعذُب ماؤها وطاب ثمرها وهي مَريهة مَريعة فقال عبد 
</l><l>الله بن الاغنم السعديُّ نحن والله يا امير المؤمنين اوسع 
</l><l>منهم تُرْبةً واكثر منهم دُرْبةً واعظم منهم برية واغذ منهم في 
</l><l>السريَّة واكثر منهم قَنْدا ونَقْدا يأتينا ما يأتينا عَفْوا صَفْوا 
</l><l>ولا يخرج من عندنا الا سائق او قائد او ناعق فقال 
</l><l>الحجّاج ان لي بالبَلَديْن خُبْرا يا امير المؤمنين قال هات ذنت 
</l><l>غير متَّهَم فيهم قل اما البصرة فعجوز شمطاءَ بخراء ذفراء 
</l><l>أوتيت من كل حلى وزينة واما الكوفة فبكر حسناء عاطل لا 
</l><l>حلىَ لها ولا زينة فقال عبد الملك ما اراك الاّ وقد فضَّلتَ 
</l><l>الكوفة ،، وكان عمر بن الخطاب يكتب الى سيد الامصار 
</l><l>وجمجمة العرب يعني الكوفة ، وكان عبد الله بن عمر يقول 
</l><l>يا اهل الكوفة أنتم أسعد الناس بالمهدي، وقال امير المؤمنين 
</l></div2><div2 type="page" n="36">
<l>للكوفة ويحك يا كوفة وأخْتك البصرة كأنّي بكما تُمَدان مدَّ 
</l><l>الاديم وتُعْرَكان عركَ العُكَاظيّ الاّ أَني اعلم فيما اعلمني الله 
</l><l>عزّ وجل انه ما اراد بكما جبار سوءًا الا ابتلاء الله بشاغل ،،، 
</l><l>وكان محمَّد بن عُمَير بن عُطارد يقول الكوفة سفلت عن 
</l><l>الشأم ووبائها وارتفعت من البصرة وعمقها فهي مَريعة مَريعة 
</l><l>برَيَّة بحرية اذا اتتنا الشمال هبَّت مسيرة شهر على مثل 
</l><l>رضراض الكافور واذا هبَّت الجنوب جاءتنا بريح السواد 
</l><l>ووَرْدِه وياسمينه وخيريه وأترجَه ماونًا عَذْب ومُحْتَشنا خَصْب 
</l><l>وكتب اليهم عمر بن الخطّاب اني اخبرتُكم فاحببتُ النزول 
</l><l>بين أظهركم لما اعرف من حُكْمٍ لله ولرسوله وقد بعثتُ اليكم 
</l><l>عمّار بن ياس اميرًا وعبد الله بن مسعود مؤذنًا ووزيرًا وهما 
</l><l>من النجباء من اهل بَدْر فخذوا عنهما واقتدُوا بهما وقد 
</l><l>آثرتُكم بعبد الله بن مسعود على نفسي،،، وكان زِيَاد يقول 
</l></div2><div2 type="page" n="37">
<l>الكوفة جارية حسناء تصنَّع ُلزوجها فكلَّما رآها يُسَرُ بها 
</l><l>نبذة من رِحْلة ابن جُبَير 
</l><l>ذكر مدينة حَرَّانَ كلاها الله 
</l><l>بلدْ لا حسنَ لديه ، ولا ضل يتوسَّط بَرْدَيْه ،، قد اشتق 
</l><l>من اسمه هواءه، فلا يألَف البردَ ماءُه ، ولا تزال تنقد بلفح 
</l><l>الهجير ساحاته وارجاءه ،، لا تَجِدُ فيه مَقيلا ، ولا تتنفَّسُ 
</l><l>منه الا نَفَسا ثقيلا ،، قد نُبِذ بالعَراء ، ووُضع في وسط 
</l><l>الصحراء ،، فعدم رونقَ الحضارة، وتعرّت اهطافُه من ملابس 
</l><l>النضارة ،، أَسْتغفِرُ الله كفى بهذا البلد شرفا وفضلا انها البلدة 
</l><l>العتيقة المنسوبة لابينا ابراهيم صلعم وله بقبليها بنحو ثلاثة 
</l><l>فراسخ مشهد مبارك فيه عين جارية كان مأوى له ولسارةَ 
</l><l>صلوات الله عليهما ومتعبَّدا لهما ببركة هذه النسبة قد 
</l><l>جعل الله هذه البلدةَ مقرًا للصالحين المتزهّدين، ومثابةً 
</l><l>للسائحين المتبتَلين ،، لقينا من أَفْرادهم الشيخ ابا البركات 
</l><l>حيَّان بن عبد العزيز حذاء مسجده المنسوب اليه وهو 
</l><l>يسكن منه في زاوية بناها في قبلته وتتَّصل بها في آخر 
</l><l>الجانب زاوية لابنه عمر قد التزمها واشبه طريقةَ ابيه فما 
</l><l>ضَلَمْ، فتعرّفت منه شِنْشِنة أُعْرِفُها من أَخْزَمْ،، فوصلنا الى 
</l><l>الشيخ وهو قد نيَّف على الثمانين فصافَحَنا ودعا لنا وامرنا 
</l><l>بلقاء ابنه عمر المذكور فمِلْنا اليه ولقيناه ودعا لنا ثم ودَّعناهما 
</l></div2><div2 type="page" n="38">
<l>وانصرفنا مسرورين بلقاء رجلين من رجال الآخرة ولقينا ايضًا 
</l><l>بمسجد عتيق الشيخ الزاهد سَلَمة فلقينا رجلاً من 
</l><l>الزُهاد الافراد فدعا لنا وسألنا وودَّعناه وانصرفنا وبالبلد 
</l><l>سلمة آخر يعرف بالمكشوف الرأسِ لا يغطّى رأسَه تواضُعا لله 
</l><l>عزّ وجلّ حتى عرف بذلك وصلنا الى منزله فأَعْلِمْنا انه 
</l><l>خرج للبّريَة سائحًا، وبهذه البلدة كثير من اهل الخير وأهلها 
</l><l>هيّنون معتدلون محبون للغرباء مؤثرون للفقراء وأهل هذه 
</l><l>البلاد من الموصل لديار بكر وديار ربيعة الى الشأم على هذا 
</l><l>السبيل من حُب الغرباء وإكْرام الفقراء وأهل قُراها كذلك 
</l><l>فما يحتاج الفقراء الصعاليك معهم زادًا لهم في ذلك مقاصد 
</l><l>في الكرم مأثورة وشأن أهل هذه الجهات في هذا السبيل 
</l><l>عجيب والله ينفعهم بما هم عليه وأما عُبّادهم وزُهّادهم والسائحون 
</l><l>في الجبال منهم فاكثر من ان يقيّدهم الإحصاء واللهُ ينفع 
</l><l>المسلمين ببركاتهم وصوالح دعواتهم بمنّه وكرمه، ولهذه البلدة 
</l><l>المذكورة اسواق حفيلة الانتظام عجيبة الترتيب مسقَّقة كلُّها 
</l><l>بالخَشَب فلا يزال اهلها في ظل ممدود فتخترقها كانّك 
</l><l>تخترق دارًا كبيرة الشوارع قد بُني عند كل ملتقى اربع 
</l><l>سِكَكٍ اسواقٍ منها قُبَّة عظيمة مرفوعة مصنوعة من الجص هي 
</l><l>كالمَغْرق لتلك السكَك، ويتّصل بهذه الاسواق جامُعها المكرَّم 
</l><l>وهو عتيق مجدَّد قد جاء على غاية الحسن وله صحن كبير 
</l></div2><div2 type="page" n="39">
<l>فيه ثلاث قِباب مرتفعة على سواري رُخام وتحت كل قبَّة 
</l><l>بئر عذبة وفي الصحن ايضًا قبَّة رابعة عظيمة قد قامت 
</l><l>على عشر سوارٍ من الرخام دَوْرُ كل سارية تسعة اشبار وفي 
</l><l>وسط القبَّة عمود من الرخام عظيم الجرم دَوْره خمسة عشر 
</l><l>شبرا وهذه القبَّة من بنيان الروم واعلاها مجوَّف كانه البُرْج
</l><l>المشيد يقال انه كام مَخْزنا لعُدَّتهم الحربيَّة والله اعلم، والجامع 
</l><l>المكرَّم سُقِف بجوائز الخشب والحنايا وخَشَبُه عظام طوال لسعة 
</l><l>البلاط وسعتُه خمس عشرة خطوة وهو خمسة أَبْلِطة وما 
</l><l>راينا جامعًا اوسع حنايا منه وجداره المتَّصل بالصحن الذي 
</l><l>منه المدخل اليه مفتّح كله ابوابا عددها تسعة عشر بابا تسعة 
</l><l>يمينا وتسعة شمالا والتاسع عشر منها باب عظيم وسط هذه 
</l><l>الابواب يمسك قوسه من اعلى الجدار الى اسفله بهيُّ المنظر 
</l><l>جميل الوضع كانه باب من ابواب المدن الكبار ولهذه الابواب 
</l><l>كلها اغلاق من الخشب البديع الصنعة والنقض تنطبق 
</l><l>عليها على شبه ابواب مجالس القصور فشاهدنا من حسن 
</l><l>بناء هذا الجامع وحسن ترتيب اسواقه المتَّصلة به مرأى 
</l><l>عجيبا قلَّ ما يوجد في المدن انتظامه، ولهذه البلدة مدرسة 
</l><l>ومارستانان وهي بلدة كبيرة وسورها متين حصين مبني 
</l><l>بالحجارة المنحوتة المرصوص بعضها على بعض في نهاية من 
</l><l>القوَّة وذلك بنيان الجامع المكرَّم ولها قلعة حصينة مما 
</l></div2><div2 type="page" n="40">
<l>يلي الجهة الشرقية منها منقطعة عنها بفضاء واسع بينها 
</l><l>ومنقطعة أيضًا عن سورها بحفير عظيم يستدير بها قد 
</l><l>شُيّدت حافاته بالحجارة المركومة فجاء في نهاية الوثاقة والقوَّة 
</l><l>وسور القلعة وثيق الحصانة، ولهذه البلدة نُهَير مجراه بالجهة 
</l><l>الشرقية ايضًا منها بين سورها وجبّانتها ومصبّه من عين 
</l><l>هي على بُعْد من البلد والبلد كثير الخلق واسع الرزق ظاهر 
</l><l>البركة كثير المساجد جم المرافق على احفل ما يكون من 
</l><l>المدن وصاحبه مظفَّر الدين بن زين الدين وطاعته الى 
</l><l>صَلاح الدين وهذه البلاد كلُّها من الموصل الى نَصِيبين الى 
</l><l>الفرات المعروفة بديار رَبيعة وحدُّها من نصيبين الى الفرات 
</l><l>مع ما يلي الجنوب من الطريق وديار بَكْر التي تليها في 
</l><l>الجانب الجَوْفي كآمِد ومَيّافارِقين وراس العين وغيرها مما 
</l><l>يطول ذكره ليس في ملوكها مَنْ يناهض صلاحَ الدين فهم الى 
</l><l>طاعته وان كانوا مستبدين وفضلُه يُبْقِي عليهم ولو شاءَ نَزْعَ 
</l><l>الملك منهم لفَعَلَه بمشيئة الله ، فكان نزولنا ظاهرَ البلد 
</l><l>بشرقيَة على نُهَيره المذكور واقمنا مريحين يوم الاثنين ويوم 
</l><l>الثلثاء بعده واثرَ الظهر منه كان اجتماعنا بسَلَمَة المكشوف 
</l><l>الرأس الذي فاتَنا لقاؤه يومَ الاثنين فلقيناه بمسجده فراينا 
</l><l>رجلا عليه سِيمَا الصالحين، وسمتُ المحبَين ،، مع طلاقة 
</l><l>وبِشْر ، وكرم لقاء وبر ،، فأنَسنا ورط لنا وودَّعناه وانصرفنا 
</l></div2><div2 type="page" n="41">
<l>حامدين لله عزّ وجلّ على ما منَّ به علينا من لقاء اوليائه
</l><l>الصالحين ، وعباده المقرَّبين ، وفي ليلة الاربعاءَ التاسع لربيع 
</l><l>المذكور كان رحيلنا بعد تهويمِ ساعة فأَسْرينا الى الصباح 
</l><l>ونزلنا مريحين بموضع يعرف بتلّ عَبْدة وهو موضع عمارة 
</l><l>وهذا التلُّ مشرف متَّسع كانه المائدة المنصوبة وفيه اثر بناء 
</l><l>قديم وبهذا الموضع ماء جارٍ وكان رحيلنا منه عند المغرب 
</l><l>واسرينا الليل كلَّه واجتزنا على قرية تعرف بالبَيْضاء فيها خان 
</l><l>كبير جديد وهو نصف الطريق من حران الى الفرات 
</l><l>ويقابلها على اليمين من الطريق في استقبالك الفرات الى الشأم 
</l><l>مدينة سَروج التي شهر ذكرَها الحَرِيريُّ بنسبة ابي زيد 
</l><l>اليها وفيها البساتين والمياه المضردة حسبما وصفها به في 
</l><l>مَقاماته، فكان وصولنا الى الفرات ضحوة النهار وعبرنا في 
</l><l>الزواريق المُقِلَة المُعَدَّة للعبور الى قلعة جديدة على الشط 
</l><l>تعرف بقلعة نَجْم وحولها ديار بادية وفيها سُوَيقة يوجد فيها
</l><l>المهمُّ من علف وخبز فاقمنا بها يوم الخميس العاشر لربيع 
</l><l>الأوَّل المذكور مريحين خلالَ ما تكمَّلُ القافلة بالعبور واذا 
</l><l>عبرتَ الفرات حصلتَ في حد الشأم وسرتَ في طاعة صلاح 
</l><l>الدين الى دمشق والفراتُ حد بين ديار الشأم وديار ربيعة 
</l><l> وبكر وعن يسار الطريق في استقبالك الفراتَ الى الشام مدينة 
</l><l>الرَقَّة وهي على الفرات وتليها رَحْبَة مالك بن طَوْق وتُعرف 
</l></div2><div2 type="page" n="42">
<l>يرحبة الشأم وهي من المدن الشهيرة، ثم رحلنا منها عند 
</l><l>مُضي ثلْث الليل الأول واسرينا ووصلنا مدينة مَنْبِج مع 
</l><l>الصباح من يوم الجمعة الحادي عشر لربيع المذكور والثاني 
</l><l>والعشرين ليونيه 
</l><l>ذكر مدينة مَنْبِج حرسها الله 
</l><l>بلدة فسيحة الأرجاء ، صحيحة الهواء ، يحفُّ بها سور عتيق 
</l><l>ممتدّ الغاية والانتهاء ،، جوُّها صقيل ، ومجتلاها جميل ، 
</l><l>ونسيبها أَرِج النشر عليل ،، نهارها يَنْدَى ظلُّه، وليلها كما 
</l><l>قيل فيه سحر كلُّه ،، تحفُّ بغريبها وبشرقيّها بساتين ملتفَّة 
</l><l>الاشجار، مختلفة الثمار ، والماءُ يطرد فيها ، ويتخلل جميع 
</l><l>نواحيها ،، وخصَّص الله داخلها بآبار معينة شَهْديّة العذوبة 
</l><l>سلسبيليَة المذاق تكون في كل دار منها البئر والبئران وارضها 
</l><l>ارض كريمة تستنبط مياهًا كلُّها واسواقها وسككها فسيحة 
</l><l>متَّسعة ودكاكينها وحوانيتها كانها الخانات والمخازن اتساعًا وكبرا 
</l><l>واعالي لسواقها مسقَّفة وعلى هذا الترتيب اسواقُ اكثرمدن 
</l><l>هذه الجهات لكن هذه البلدة تعاقبت عليها الاحقاب، 
</l><l>حتى اخذ منها الخراب،، كانت من مدن الروم العتيقة ولهم 
</l><l>فيها من البناء آثر تدلُّ على عظم اعتنائهم بها ولها قلعة 
</l><l>حصينة في جرفيها تنقطع عنها وتنحاز منها ومدن هذه 
</l><l>الجهات كلُّها لا تخلو من القلاع السلطانيَّة وأهلها أهل فضل 
</l></div2><div2 type="page" n="43">
<l>وخير سنّيُون شافعيُّون وهي مطهَّرة بهم من اهل المذاهب 
</l><l>المنحرفة والعقائد الفاسدة كما تَجِده في الأكثر من هذه 
</l><l>البلاد فمعاملاتهم صحيحة وأحوالهم مستقيمة، وجادَّتهم الواضحة 
</l><l>في دينهم من اعتراض بُنَيَّات الطريق سليمة ،، فكان نزولنا 
</l><l>خارجَها في احد بساتينها واقمنا يوما مريحين ثم رحلنا 
</l><l>نصف الليل ووصلنا بُزاعة ضحوة يوم السبت الثاني عشر 
</l><l>لربيع المذكور 
</l><l>ذكر بلدة بُزَاعة كلاها الله عز وجل 
</l><l>بقعة طيبة الثرى ، واسعة الذَرَى ، تصغر عن المدن وتكبر 
</l><l>عن القُرى ،، بها سوق تجمع بين المرافق السفريَّة، والمتاجر 
</l><l>الحضريَّة،، وفي اعلاها قلعة كبيرة حصينة رامها احدُ ملوك 
</l><l>الزمن فغاطتْه باستصعابها فامر بثلم بنائها، حتى غادرها عورة 
</l><l>منبوذة بعرائها ،، ولهذه البلدة عين معينة يخترق ماؤها بسيط 
</l><l>بطحاء ترفُّ بساتينُها خضرةً ونضارة، وتُريك برونقها الانيق 
</l><l>حسنَ الحضارة،، ويناظرها في جانب البطحاء قرية كبيرة 
</l><l>تعرف بالباب هي باب بين بزاعة وحَلَب وكان يعمرها منذ 
</l><l>ثماني سنين قوم من المَلاحِدة الاسماعيليَّة لا يحصى عددَهم 
</l><l>الا الله فطار شرارهم، وقطع هذه السبيلَ فسادُهم وإضرارهم،، 
</l><l>حتى داخلت اهلَ هذه البلاد العَصَبيَّة، وحرَّكتْهم الانفة 
</l><l>والحميَّة ،، فتجمَّعوا من كل اوب عليهم ، ووضعوا السيوف فيهم ،،
</l></div2><div2 type="page" n="44">
<l>فاستأصلوهم عن آخرهم ، وعجلوا بقطع دابرهم ،، وكُوست بهذه 
</l><l>البطحاء جماجمهم وكفى الله المسلمين عاديتهم وشرَّهم ، واحاق 
</l><l>بهم مكرَهم ، والحمد لله رب العالمين وسُكانُها اليومَ قوم سنّيُون ، 
</l><l>فاقمنا بها يوم السبت ببطحاء هذه البلدة مريحين ورحلنا 
</l><l>منها في الليل واسرينا الى الصباح ووصلنا مدينة حَلَب ضحوة 
</l><l>يوم الاحد الثالث عشر لربيع الأوَّلأ والرابع والعشرين ليونيه 
</l><l>ذكر مدينة حَلَب حرسها الله تعالى 
</l><l>بلدة قدرها خطير، وذكرها في كل زمان يطير ، خُطابُها 
</l><l>من الملوك كثير، ومحلُّها من النفوس اثير ،، فكم عاجت من 
</l><l>كِفلح ، وسُلَّت عليها من بيض الصِفلح ،، لها قلعة شهيرة 
</l><l>الامتناع، بائنة الارتفاع ،، معدومة الشبه والنظير في القلاع ، 
</l><l>تنزَّهت حصانة ان تُرام او تستطاع ،، قاعدة كبيرة ،، ومائدة 
</l><l>من الارض مستديرة ،، منحوتة الأرجاء ، موضوعة على نسبة 
</l><l>اعتدال واستواء ،، فسبحان من أحكم تقديرها وتدبيرها ، 
</l><l>وأبدع كيف شاء تصويرها وتدويرها ،، عتيقة في الأَزّل ، 
</l><l>حديثة وإِنْ لم تَزَل ،، قد طاولت الأيامَ والاعوام ، وشيَّعت 
</l><l>الخواصَّ والعوام ،، هذه منازلها وديارها ، فاين سُكّانُها قديما 
</l><l>وعُمّارُها ،، وتلك دار مملكتها وفناؤها، فاين امراؤها الحَمْدانيُّون 
</l><l>وشعراؤها ، أَجَلْ فنى جميعُهم ولم يأنِ بعدُ فَناؤها ،، فيا 
</l><l>عجبا للبلاد تبقى وتذهب أَمْلاكُها ، ويهلكون ولا يُقْضَى 
</l></div2><div2 type="page" n="45">
<l>هلاكُها ،، مُخْطَب بعدهم فلا يتعذَّر مِلاكُها، وتُرام فيتيسَّر 
</l><l>بأَهونِ شيء إِدراكُها ،، هذه حَلَبُ كم ادخلت من ملوكها 
</l><l>في خَبَرِ كان ، ونسخت ظرف الزمان بالمكان ،، أَنّث اسمها 
</l><l>فتحلّتْ بزينة الغَوَان ، ودانت بالغَدْر فيمن خان ، وتحملَّتْ 
</l><l>عروسا بعد سيف دولتها ابن حمدان ،، هيهات هيهات سيَهْرم 
</l><l>شبابها، ويُعْدَم خُطّابُها ، ويسرع فيها بعد حين خرابها ،، 
</l><l>وتتطرَّق جنبات الحوادث اليها، حتى يرث الله الارض ومَن 
</l><l>عليها ،، لا اله سواه سبحانه جلَّت قدرته، وقد خرج بنا 
</l><l>الكلامُ عن مقصده، فلنَعُدْ الى ما كنا بصَدَده، فنقول أن 
</l><l>من شرف هذه القلعة انه يُذْكَر انها كانت قديمًا في الزمان 
</l><l>الأَول ربوةً يأوى اليها ابراهيم الخليل عليه وعلى نبينا الصلاة 
</l><l>والتسليم بغُنَيمات له فيحلبها هنالك ويتصدَّق بلبنها فلذلك 
</l><l>سُمّيت حلب والله اعلم وبها مشهد كريم له يقصده الناس 
</l><l>ويتبرَّكون بالصلاة فيه ومن كمال خلالها المشترَطة في حصانة 
</l><l>القلاع ان الماءَ بها نابع وقد صُنع عليه جُبَّانِ فهما ينبعان 
</l><l>ماء فلا يخاف الظماء ابدَ الدهر والطعام يَصبِر فيها الدهرَ 
</l><l>كلَّه وليس في شروط الحصانة اهمُّ ولا آكَدُ من هاتين 
</l><l>الخَلَّتين ويطيف بهذين الجُبَّين المذكورين سوران حصينان 
</l><l>من الجانب الذي ينظر للبلد ويعترض دونهما خندق لا 
</l><l>يكاد البصر يبلغ مَدَى عمقه والماء ينبع فيه وشأن هذه 
</l></div2><div2 type="page" n="46">
<l>القلعة في الحصانة والحسن اعظم من ان ننتهي الى وصفه ، 
</l><l>وسورها الاعلى كلُّه ابراج منتظمة فيها العلاليُّ المُنِيفة والقِصاب
</l><l>المشرفة قد تفتَّحت كلُّها طيقانا وكلُّ برج منها مسكون 
</l><l>وداخلها المساكن السلطانيَّة والمنازل الرفيعة الملوكيَّة، واما 
</l><l>البلد فموضوعه ضخم جدًا حفيل التركيب بديع الحسن 
</l><l>واسع الاسواق كبيرها متَّصلة الانتظام مستطيلة تخرج من 
</l><l>سماطِ صنعة الى سماط صنعة اخرى الى ان تفرغ من جميع 
</l><l>الصناعات المدنيَّة وكلُّها مسقَّف بالخشب فسُكّانُها في ظلال 
</l><l>وارفة فكلُّ سوق منها تقيَّد الابصارَ حسنا وتستوقف المستوفر 
</l><l>تعجُبا واما قَيْساريَّتها فحديقة بستان نظافةً وجمالاً مطيقة 
</l><l>بالجامع المكرَّم لا يتشوَّق الجالس فيها مرأى سواها ولو كان 
</l><l>من المراءى الرياضيَّة واكثر حوانيتها خزائن من الخشب البديع 
</l><l>الصنعة قد اتَّصل السماط خزانةً واحدة وتخلَّلتْها شُرَف 
</l><l>خشبية بديعة النقش وتفتَّحت كلُّها حوانيت فجاء 
</l><l>منظرها أجملَ منظر وكلُّ سماط منها يتَّصل بباب من ابواب 
</l><l>الجامع المكرَّم، وهذا الجامع من احسن الجوامع واجملها 
</l><l>قد اطاف بصحنه الواسع بلاط كبير متَّسع مفتَّح كلُه 
</l><l>ابوابًا قَصْريّة الحسن الى الصحن عددُها ينيف على الخمسين 
</l><l>بابا فيستوقف الابصار حسنُ منظرها وفي صحنه بئان معينتان 
</l><l>والبلاط القبليُّ لا مقصورة فيه فجاء ظاهر الاتساع رائق 
</l></div2><div2 type="page" n="47">
<l>الانشراح وقد ا ستفرغت الصنعة القَرنَصيَّة جهدها في منبره 
</l><l>فما ارى في بلد من البلاد منبرا على شكله وغرابة صنعته 
</l><l>واتَّصلت الصنعة الخشبيَّة منه الى المحراب فتجلَّلت صفحاته 
</l><l>كلَّها حسنا على تلك الصفة الغريبة وارتفع كالتاج العظيم 
</l><l>على المحراب وعلا حتى اتَّصل بسمك السقف وقد قُوِس 
</l><l>اعلاه وشُرِف بالشُرَف الخشبية القرنصيَّة وهو مرصَّع كلّه بالعاج 
</l><l>والآبنوس واتّصال الترصيع من المنبر الى المحراب مع ما 
</l><l>يليها من جدار القبلة دون ان يتبيَّن بينهما انفصال 
</l><l>فتجتلي العيون منه ابدع منظر يكون في الدنيا وحسن هذا 
</l><l>الجامع المكرَّم اكثر من ان يوصف ، ويتَّصل به من الجانب
</l><l>الغربي مدرسةْ الحَنَفيَّة تناسب الجامَع حسنًا وإِتْقان صنعة 
</l><l>فهما في الحسن روضة تتجاور اخرى وهذه المدرسة من احفلِ 
</l><l>ما شاهدناه من المدارس بناءً وغرابةً صنعة ومن اظرف ما 
</l><l>يُلْحَظ فيها ان جدارها القبليَّ مفتَّح كله بيوتًا وغُرَفًا لها 
</l><l>طِيقان يتَّصل بعضها ببعض وقد امتدَّ بطول الجدار عريش 
</l><l>كَرْم مُثْمِر عِنَبا فحصل لكل طاق من تلك الطيقان قسطُها 
</l><l>من ذلك العنب متدنيًا أمامها فيمدُ الساكنُ فيها يده 
</l><l>ويجتنيه متَّكئا دون كلفة ولا مشقة، وللبلدة سوى هذه 
</l><l>المدرسة نحو اربع مدارس او خمس ولها مارستان وامرها في 
</l><l>الاحتفال عظيم فهي بلدة تليق بالخلافة وحسنها كلُه داخل
</l></div2><div2 type="page" n="48">
<l>لا خارجَ لها الاّ نُهير يجري من جوفّيها الى قبليّها ويشقُ 
</l><l>ربضها المستدير بها ظنّ لها ربضا كبيرًا فيه من الخانات ما 
</l><l>لا يُحْصَى عددُه وبهذا النهر الارحاء وهي متَّصلة بالبلد 
</l><l>وقائمة وسط ربضه وبهذا الربض بعض بساتين تتَّصل بطوله 
</l><l>وكيف ما كان الامر فيه داخلا وخارجًا فهو من بلاد الدنيا 
</l><l>التي لا نظير لها والوصف فيه يطول، فكان نزولنا بربضه في 
</l><l>خان يعرف بخان الشكر فاقمنا به اربعة ايّام ورحلنا 
</l><l>ضحوة يوم الخميس السابع عشر لربيع المذكور والثامن 
</l><l>والعشرين ليونيه ووصلنا قِنَّسْرِينَ قُبَيل العصر فأرحنا بها 
</l><l>قليلا ثم انتقلنا الى قرية تعرف بتل تاجر فكان مبيتنا بها 
</l><l>ليلة الجمعة الثامن عشر منه، وقنَّسرين هذه هي البلدة 
</l><l>الشهيرة في الومان لكنّها خربت وعادت كأنْ لم تَغْنَ بالامس 
</l><l>فلم يبقَ الاّ آثارها الدارسة، ورسومها الطامسة،، ولكن 
</l><l>قُراها عامرة منتظمة لانّها على محرث عظيم مدَّ البصر عرضا 
</l><l>وطولاً وتشبهها من البلاد الاندلسيَّة جَيَّان ولذلك يُذْكر 
</l><l>أن أهل قنَّسرين عند استفتاح الاندلس انزلوا جَيّان تأَنُسًا 
</l><l>بشبه الوطن وتعللا به مثلَ ما فُعِل في اكثر بلادها حسبَ 
</l><l>ما هو معروف، ثم رحلنا من ذلك الموضع عند الثلْث 
</l><l>الماضي من الليل فأسْرينا وسرنا الى ضحوة من النهار ثم 
</l><l>نزلنا مريحين بموضع يعرف بباقدين في خان كبير يعرف 
</l></div2><div2 type="page" n="49">
<l>بخان التركمان وثيق الحصانة وخانات هذا الطريق كأنّها 
</l><l>القلاع امتناعا وحصانة وابوابها حديد وهي من الوثاقة في غاية 
</l><l>ثم رحلنا من هذا الموضع وبِتْنا بموضع يعرف بتِمْنَى 
</l><l>في خان وثيق على الصفة المذكورة ثم اسحرنا منه يوم السبت
</l><l>التاسع عشر لربيع الأول المذكور وهو آخر يوم من يونيه 
</l><l>ورأينا عن يمين طريقنا بمقدار فرسخين يوم الجمعة المذكور 
</l><l>بلاد المَعَرَّة وهي سواد كلُّها بشجر الزيتون والتين والفستق 
</l><l>وأنواع الفواكه ويتَّصل التفاف بساتينها وانتظام قُراها مسيرةَ 
</l><l>يومين وهي من اخصب بلاد الله واكثرها ارزاقًا ووراءَها جبل 
</l><l>لُبْنان وهو سامي الارتفاع ممتدُّ الطول يتَّصل من البحر الى 
</l><l>البحر وفي صفحته حصون المَلاحِدة للإسماعيلية فرقة مرقت 
</l><l>من الاسلام، وادَّعت الالهيَّة في احد الآنام ،، قُيّض لهم 
</l><l>شيطان من الانس يعرف بسِنان خدعهم باباطيل وخيلات 
</l><l>موَّه عليهم باستعمالها ، وسحرهم بمُحالها ،، فاتَّخذوه إلهًا 
</l><l>يعبدونه ، ويبذلون الانفس دونه ،، وحصلوا من طاعته
</l><l>وامتثال امره بحيث يامر احدّهم بالتردّي من شاهقة جبل 
</l><l>فيتردَّى، ويستعجل في مَرَْاته الرَّدَى ،، واللهُ يُضِلُ من 
</l><l>يشاءُ ويهدي من يشاء بقدرته نعوذ به سبحانه من الفتنة 
</l><l>في الدين، ونسأله العصمة من ضلال المُلْحِدين ،، لا رب 
</l><l>غيره ولا معبود سواه ، وجبل لبنان المذكور هو حد بين 
</l></div2><div2 type="page" n="50">
<l>بلاد المسلمين والافرنج لان وراءَه انطاكية واللاذقية وسواهما 
</l><l>من بلادهم اعادها الله للمسلمين وفي صفح الجبل المذكور 
</l><l>حصن يعرف بحصن الاكراد هو للافرنج ويغيرون منه على 
</l><l>حَمَاة وحِمْص وهو بمرأى العين منهما فكان وصولنا الى 
</l><l>مدينة حماة في الضحى الأعلى من يوم السبت المذكور فنزلنا 
</l><l>بربضها في احد خاناتها 
</l><l>ذكر مدينة حَمَاة حماها الله تعالى 
</l><l>مدينة شهيرة في البلدن ، قديمة الصحبة للزمان ،، غير 
</l><l>فسيحة الفِناء ، ولا رائقة البناء ،، اقطارها مضمومه ، وديارها 
</l><l>مركومه ،، لا يهشُ البصر اليها عند الإِطْلال عليها ،، كانّها 
</l><l>تكنّ بهجتها ومُخْفيها ، فتَجِدَ حسنَها كامنا فيها ،، حتى 
</l><l>اذا جُسْتَ خلالها ، ونقَّرتَ ظلالها ،، ابصرت بشرقيّها نهرًا 
</l><l>كبيرًا تتَّسع في تدفُّقه اساليبُه ، وتتناظر بشطَّيْه دواليبُه ،، 
</l><l>قد انتظمت طرَّتَيْه ، بساتينُ تتهدَّل اغصانُها عليه ، وتلوح 
</l><l>خُضْرتها عذارًا بصفحتيه ،، ينسرب في ظلالها ، وينساب على 
</l><l>سمت اعتدالها ،، وبأحد شطَّيْه المتَّل بربضها مطاهرُ 
</l><l>منتظمة بيوتا عدَّة يخترق الماء من احد دواليبه جميعَ
</l><l>نواحيها، فلا يَجِد المغتسل اثر أَنى فيها ،، وعلى شطّه الثاني 
</l><l>المتَّصل بالمدينة السفلى جامع صغير قد فُتح جداره الشرقيُّ 
</l><l>عليه طيقانا تجتلي منها منظرا ترتاح النفس اليه ، وتتقيَّد 
</l></div2><div2 type="page" n="51">
<l>الابصارُ لدَيْه ،، وبإزاءِ ممَر النهر بجَوْفيّ المدينة قلعة حَلَبية 
</l><l>الوضع ، وان كانت دونها في الحصانة والمنع ،، سُرِب لها من 
</l><l>هذا النهر ماءٌ ينبع فيها فهي لا تخاف الصَّدَى ، ولا تتهيَّب 
</l><l>مرام العِدَى ،، وموضوع هذه المدينة في وَهْدة من الارض 
</l><l>عريضة مستطيلة كانّها خندق عميق يرتفع لها جانبان 
</l><l>أحدهما كالجبل المطلّ والمدينة العليا متَّصلة بصفح ذلك 
</l><l>الجانب الجبلي والقلعة في الجانب الآخر في ربوة منقطعة كبيرة 
</l><l>مستديرة قد تولَّى نَحْتَها الزمان، وحصل لها بحصانتها من 
</l><l>كل عدو الامان ،، والمدينة السفلى تحت القلعة متَّصلة 
</l><l>بالجانب الذي يصبُ النهر عليه وكلتا المدينتين صغيرتان 
</l><l>وسور المدينة العليا يمتدُ على رأس جانبها العليّ الجبلي 
</l><l>ويطيف بها وللمدينة السفلى سور يحدق بها من ثلاثة 
</l><l>جوانب لانّ جانبها المتَّصل بالنهر لا يحتاج الى سور وعلى 
</l><l>النهر جسر كبير معقود بصُم الحجارة يتَّصل من المدينة 
</l><l>السفلى الى ربضها وربضها كبير فيه الخانات والديار وله حوانيت 
</l><l>يستعجل فيها المسافر حاجتَه الى ان يفرغ لدخول المدينة 
</l><l>واسواق المدينة العليا احفل وأجمل من أسواق المدينة 
</l><l>السفلى وهي الجامعة لجميع  الصناعات والتجارات وموضوعها 
</l><l>حسن التنظيم ، بديع الترتيب والتقسيم ،، ولها جامع أكبر 
</l><l>من الجامع الاسفل ولها ثلاث مدارس ومارستان على شط 
</l></div2><div2 type="page" n="52">
<l>النهر بازاء الجامع الصغير ، وبخارج هذه البلدة بسيط فسيح 
</l><l>عريض قد انتظم أكثره شجرات الاعناب وفيه المزارع 
</l><l>والمحارث وفي منظره انشراح للنفس وانفساح البساتين متَّصلة 
</l><l>على شطَّي النهر وهو يسمَّى العاصِيَ لأنّ ظاهره انحداره من 
</l><l>سفل الى علْو ومجراه من الجنوب الى الشمال وهو يجتاز على 
</l><l>قبلىّ حَمْصَ وبمقربة منها ، فكان مُقامنا بحماة الى عشىّ يوم 
</l><l>السبت المذكور ثم رحلنا منها وأَسْرينا الليل كلَّه وأَجرنا في 
</l><l>نصفه هذا النهر العاصي المذكور على جسر كبير معقود من 
</l><l>الحجارة وعليه مدينة رَسْتَن التي خرَّبها عمر بن الخطّاب 
</l><l>رضه وآثارها عظيمة ويذكر الروم القسطنطينيون ان بها اموالا
</l><l>جمَّة مكنوزة والله اعلم بذلك فوصلنا الى مدينة حِمْصَ مع 
</l><l>شروق الشمس من يوم الاحد الموفَى عشرين لربيع الأوَّل 
</l><l>وهو اوَّل يوليه فنزلنا بظاهرها بخان السبيل 
</l><l>نبذة من مُعْجَم البَلْدان لياقوتَ 
</l><l>بابل بكسر الباء اسم ناحية منها الكوفة والحِلَّة يُنْسَب 
</l><l>اليها السحرُ والخَمْرُ قال الأَخْفَش فلا ينصرف لتأنيثه وذلك 
</l><l>ان اسم كل سيءٍ مؤنَّث اذا كان عَلَمًا وكان على أكثر من 
</l><l>ثلاثة احرف فانه لا ينصرف في المعرفة وقد ذكرتُ فيما 
</l><l>ياتي في ترجمة بابليون معنى بابل عند اهل الكتاب، وقال 
</l><l>المفسّرون في قوله تعالى وَمَا أُنْزِلَ عَلَي الْمَلَكَيْنِ بِبَابِلَ هَارُوتَ 
</l></div2><div2 type="page" n="53">
<l>وَمَارُوتَ قيل بابل العراق وقيل بابل دُنْبَاوَنْد وقل ابو الحسن 
</l><l>بابل الكوفة وقال ابو معشر الكَلْدَانيون هم الذين كانوا ينزلون 
</l><l>بابل في الزمن الأوَّل ويقال ان اوَّل من سكنها نوح عم وهو 
</l><l>اوَّل من عمّرها وكان قد نزلها بعَقْب الطوفان فسار هو ومن 
</l><l>خرج معه من السفينة اليها لطلب الدَّفَأ فاقاموا بها وتناسلوا 
</l><l>فيها وكثروا من بعد نوح وملكوا عليهم ملوكًا وابتنوا بها 
</l><l>المدائن واتَّصلت مساكنهم بدجلة والفرات الى ان بلغوا من 
</l><l>دجلة الى اسفر كَسْكَر ومن الفرات الى ما وراء الكوفة وموضعهم 
</l><l>هو الذي يقال له السواد وكانت ملوكهم تنزل بابل وكان 
</l><l>الكلدانيون جُنُودَهم فلم تزل مملكتهم قائمةً الى ان قُتل درا 
</l><l>آخر ملوكهم ثم قُتل منهم خلق كثير فذلوا وانقطع مُلْكهم ، 
</l><l>وقال يزدجرد بن مَهْبندار تقول العجم ان الضَّحَّاك الملك 
</l><l>الذي كان له بزعمهم ثلاثة افواه وستُّ اعيُن بَنَى مدينة 
</l><l>بابل العظيمة وكان ملكه  الف سنة الاّ يومًا واحدًا ونصفًا 
</l><l>وهو الذي أَسَرَه افريدون الملك وصَيَّرَه في جبل دُنْبَاوَنْد 
</l><l>واليوم الذي اسره فيه يعدَونه المجوس عِيدًا وهو المهرجان 
</l><l>قل فاما الملوك الأوائل اعني ملوك النبط وفرعون ابراهيم فانهم 
</l><l>كانوا نُزُلاُ ببابل وكذلك بُخْت نَصَّر الذي يزعم اهل السِيَرَ 
</l><l>انه احد ملوك الارض بأَسْرها انصرف بعد ما أحدث ببني 
</l><l>اسرائيل ما احدث الى باب فسكنها ، قال ابو المنذر هشام 
</l></div2><div2 type="page" n="54">
<l>ابن محمد ان مدينة بابل كانت اثنى عشر فرسخًا في مثل 
</l><l>ذلك وكان بابها ممّا يلي الكوفة وكان الفرات يَجْري ببابل 
</l><l>حتى صرفه بخت نصَّر الى موضعه الآن مخافة ان يهدم عليه 
</l><l>سور المدينة لانه كان يجري معه قل ومدينة بابل بناها 
</l><l>بَيْوارسَبْ الجَبَّار واشتقّ اسمها من اسم المُشْتَرى لان بابل 
</l><l>باللسان البابلي الاول اسم للمشترى ولما استتم بناءها جمع 
</l><l>اليها كلَّ من قَدُرُ عليه من العلماء وبنى لهم اثنى عشر قصرًا 
</l><l>على عدد البروج وسمّاها بأَسمْاءهم فلم تزل عامرة حتى كان 
</l><l>الاسكندر وهو الذي خرَّبها، وحدّث ابو بكر احمد بن مروان
</l><l>المالكي الدينوريّ في كتاب المجالس من تصنيفه حدثنا اسماعيل 
</l><l>ابن يونس ومحمد بن مِهْران قالا حدثنا عمرو بن ناجية حدثنا 
</l><l>نعيم بن سالم بن قَنْبَر مولى عليّ بن ابي طالب عن انس بن 
</l><l>مالك قال لمّا حشر الله الخلائق الى بابل بعث اليهم ريحًا شرقية 
</l><l>وغربية وقبليّة وبحريّة فَجَمَعَهم الى بابل فاجتمعوا يومئذ ينظرون 
</l><l>لما حشروا له اذ نَادَى منادٍ مَن جعل المغرب عن يمينه 
</l><l>والمشرق عن يساره فاقتصد البيت الحرام بوججه فله كلام اهل 
</l><l>السماء فقام يَعْرُبُ بن قحطان فقيل له يا يعرب بن قحطان
</l><l>اين هود انت هو فكان اوّل من تكلم بالعربية ولم يزل المنادي 
</l><l>يُنادي من فعل كذا وكذا فله كذا وكذا حتى افترقوا 
</l><l>على اثنين وسبعين لسانًا وانقطع الصوت وتبلبلت الالسُن 
</l></div2><div2 type="page" n="55">
<l>فسمّيت بابل وكان اللسان يومئذ [لسانَ] بابل وهبطَتْ 
</l><l>ملائكة الخير والشر وملائكة الحياء والإيمان وملائكة الصحّة 
</l><l>والشَّقَاء وملائكة الغِنَى وملائكة الشَرَف وملائكة المُرُؤَة وملائكة 
</l><l>الجفاء وملائكة الجهل وملائكة السيف وملائكة البأس حتى 
</l><l>انتهوا الى العراق فقال بعضهم لبعض افترقوا فقال مَلَك الايمان 
</l><l>انا اسكن المدينة ومكة فقال ملك الحياءِ وانا معك فاجتمعت 
</l><l>الأُمَّة على ان الإيمان والحياءَ ببلد رسول الله صلعم وقال ملكِ 
</l><l>الشقاءِ أنا اسكن البادية فقال ملك الصحَّة وانا معك فاجتمعت 
</l><l>الامّة على ان الشقاءَ والصحة في الاعراب وقال ملك الجفاءِ انا 
</l><l>اسكن المغرب فقال ملك الجهل وانا معك فاجتمعت الامة على 
</l><l>ان الجفاءَ والجهل في البربر وقال ملك السيف انا اسكن الشام 
</l><l>فقال ملك البأس وأنا معك وقال ملك الغنى أنا اقيم هَهُنا 
</l><l>فقال ملك المرؤة وانا معك وقال ملك الشرف وانا معكما 
</l><l>فاجتمع ملك الغنى والمرؤة والشرف بالعراق، قلتُ هذا خبر 
</l><l>نقلته على ما وجدته والله المستعان عليه 
</l><l>وقد روى ان عمر بن الخطاب رضه سأل دهقان الفَلُّوجة عن 
</l><l>عجائب بلادهم فقال كانت بابل سبع مُدُن في كلّ مدينة 
</l><l>اعجوبة ليست في الاخرى فكان في المدينة التي نزلها الملك 
</l><l>بيت فيه صورة الارض كلّها برسانيقها وقُراها وانهارها فمتى 
</l><l>التَوَى أحد بحمل الخراج من جميع البلدان خرق انهارهم 
</l></div2><div2 type="page" n="56">
<l>فغَرقهم وأتلَفَ زرعهم وجميع ما في بلدهم حتى يرجعوا عما 
</l><l>هم به فيسُدُّ باصبعه تلك الانهار فتستد في بلدهم ، وفي 
</l><l>المدينة الثانية حَوْض عظيم فاذا جمعهم الملك لحضور مائدته 
</l><l>حمل كل رجل ممن يحضره من منزله شرابًا يختاره ثم صَبَّه 
</l><l>في ذلك الحوض فاذا جلسوا للشراب شرب كل واحد شرابه 
</l><l>الذي حمله من منزله، وفي المدينة الثالثة طَبْل معلَّق على 
</l><l>بابها فاذا غاب من اهلها انسان وخَفِيَ امرُهُ على اهله وأحبُّوا 
</l><l>ان يعلموا احيّ صاحبها ام ميت ضربوا ذلك الطبل فان 
</l><l>سمعوا له صوتًا فان الرجل حيَّ وان لم يسمعوا له صوتًا فان 
</l><l>الرجل قد مات، وفي المدينة الرابعة مرآة من حديد فإذا 
</l><l>غاب الرجل عن اهله واحبُّوا ان يعرفوا خبره على صحته 
</l><l>اتوا تلك المرآة فنظروا فيها فرَأَوْه على الحال التي هو فيها، 
</l><l>وفي المدينة الخامسة إِوزَّة من نحاس على عمود من نحاس 
</l><l>منصوب على باب المدينة فاذا دخلها جاسوس صَوَّتَت الاوزّة 
</l><l>بصوت سمعه جميع اهل المدينة فيعلمون انه قد دخلها 
</l><l>جاسوس، وفي المدينة السادسة قاضيان جالسان على الماء 
</l><l>فاذا تقدم اليهما الخصمان وجلسا بين ايديهما غاص المبطل 
</l><l>منهما في الماء، وفي المدينة السابعة شجرة من نحاس 
</l><l>ضخمة كبيرة الغُصُون لا تظلُ سماقها فإن جلس تحتها واحد 
</l><l>اظلَّتْه الى الف نفس فان زادوا على الالف ولو بواحد صاروا 
</l></div2><div2 type="page" n="57">
<l>كلَّهم في الشمس، قُلْتُ وهذه الحكاية كما ترى خارقة 
</l><l>العادات بعيدة من المعبودات ولو لم اجدْها في كتب العلماء 
</l><l>لما ذكرتها وجميع أخبار الامم القديمة مثلُهُ والله اعلم 
</l><l>دُنْبَا وَقْد بضمَ اوَّله وسكون ثانيه وبعده باء موحَّدة وبعد 
</l><l>الالف واو ثم نون ساكنة وآخره دال لغة في دُبَاوَنْد وهو 
</l><l>جبل من نواحي الرَّى وقد ذكر في دباوند، ودنباوند في 
</l><l>الاقليم الرابع طولها خمس وسبعون درجة ونصف وعرضها 
</l><l>سبع وثلاثون درجة ورُبْع ، ودُنْبَاوَنْد ايضا جبل بكرمان 
</l><l>ذكرتُه في بلد يقال له دَمِنْدان ، فامّا الذي في الري فقال 
</l><l>ابن الكلبيّ اما سمّى دَنباوند لان افريدون بن اثفيان 
</l><l>الاصبهانيّ لما اخذ الضُّحَّاك بَيْوارَسْب قال لأَرْمائيل وكان 
</l><l>نبطيُّا من اهل الزاب اتَّخذه الضحّاك على مطابخه فكان 
</l><l>يذبح غلامًا ويستَحْيِي غلاما ويَسِمُ على عنقه ثم يامره فيَأْتي 
</l><l>المغارة فيما بين قَصْران وخُوَى ويذبح كبشًا فيخلطه بلحم 
</l><l>الغلام فلما اراد افريدون قَتْلَه قال ايُّها الملك انَ لي عُذْرا 
</l><l>واتى به المغارة واراه صنيعه فاستحسن افريدون ذلك منه 
</l><l>واراد قتله بحُجَّة فقال اجعلْ لي غذاء لا تجعل لي فيه بقلا
</l><l>ولا لحمًا فجعل فيه اذناب الضأن واحضره له وهو بدُنْباوند 
</l><l>لحبس الضحّاك به فاستحسن افريدون ذلك منه وقال له 
</l><l>دُنْبا وَنْدِى لي وجدت الاذناب فتَخَلَّصْتَ بها منّى ثم قال 
</l></div2><div2 type="page" n="58">
<l>افريدون يا ارامائيل قد اقطعتُك صُدْأَ الخيل ووهبتُ لكَ 
</l><l>هؤلاء الذين وَسَمْتَ فانت وسمان وسمّى الارض التي وجد 
</l><l>فيها القوم دَشْت بي اي سِمَة وعقب فسمّيت دَسْتَ بَي 
</l><l>الكورة المعروفة بينالرَّي وهَمَذان وقَزْوِينَ، وقرأتُ في رسالة 
</l><l>الَّفها مِسْعَر بن مُهَلْهِل الشاعر ووصف فيها ما عاينه في 
</l><l>اسفاره فقال دُونْبَاوَنْد جبل عالٍ مشرف شاهق شامخ لا 
</l><l>يفارق اعلاه الثلجُ شتاءً ولا صيفًا ولا يقدر احد من الناس 
</l><l>يعلو ذُرْوَتُه ولا يقاربه ويُعْرَفُ بجبل البَيْوَراسْف يراه الناس 
</l><l>من مَرْج القَلْعة ومن عَقَبة هَمَذان والناظر اليه من الرَّيّ 
</l><l>يظنُّ انه مشرف عليه وإنَّ المسافة بينهما ثلاثة فراسخ او 
</l><l>اثنان ، وزعم العامّة ان سليمان بن داود عم حبس فيه 
</l><l>ماردًا من مَرَدَة الشياطين يقال له صخر المارد وزعم آخرون 
</l><l>ان افريدون الملك حبس فيه البَيْوَراسْف وان دخانًا يخرج 
</l><l>من كهف في الجبل يقول العامَّة انه نَفسَه وكذلك ايضًا يرون 
</l><l>نارا في ذلك الكهف ويقولون انها عيناه وان هيمته تسمع من 
</l><l>ذلك الكهف فاعتبرتُ ذلك وارتصدتُه وصعدتُ في ذلك الجبل 
</l><l>حتى وصلت الى نصفه بمشقّة شديدة وبخاطرة بالنفس وما 
</l><l>اظنُّ ان أحدًا تجاوَزَ الموضع الذي بلغتُ اليه بل ما وصل 
</l><l>انسان اليه فيما اظنُ وتَأَمَّلْتُ الحال فرايتُ عينا كِبْريتيَّة 
</l><l>وحولها كبريت مستحجر فاذا طلعت عليه الشمس والتهبت 
</l></div2><div2 type="page" n="59">
<l>ظهرت فيه نار والى جانبه مجرّى يمرُّ تحت الجبل تخترقه 
</l><l>رياح مختلفة فتحدث بينها أَصوات متضادَّة على إيقاعات 
</l><l>متناسبة فمرَّة مثل صهيل الخيل ومرَّة مثل نهيق الحمير ومرَّة 
</l><l>مثل كلام الناس ويظهر للمصغي اليه مثل الكلام الجَهْوَرِي 
</l><l>دون المفهوم وفوق المجهول يتخيَّل الى السامع انه كلام 
</l><l>بدوي ولغة انسىّ وذلك الدخان الذي يزعمون انه نَفَسه 
</l><l>بخار تلك العين الكبريتيَّة وهذه حال تحتمل على ظاهر صورة 
</l><l>ما تدَّعيه العامَّة، ووجدتُ في بعض شعاب هذا الجبل آثار 
</l><l>بناءٍ قديم وحولها مشاهد تدلُّ على انها مصايف بعض 
</l><l>الاكسرة، واذا نظر اهل هذه الناحية الى النَّمْل يذخر الحبَّ 
</l><l>ويُكْثِر من ذلك علموا انها سنةُ قحط وجدب واذا دامت 
</l><l>عليهم الامطار وتَأَذَّوا بها وأَرادوا قطعها صبَّوا لبن المعز على 
</l><l>النار فانقطعت وقد امتحنتُ هذا من دَعواهم دفعاتٍ فوجدتُهم 
</l><l>فيه صادقين، وما راى أحد رأس هذا الجبل في وقت من 
</l><l>الأوقات منحسرًا عن الثلج الاّ وقعت الفتنة وهُريقت الدماء 
</l><l>من الجانب الذي يُرَى منحسرًا وهذه العلامة ايضًا صحيحة 
</l><l>بإجماع اهل البلد، وبالقرب من هذا الجبل معدن الكحل 
</l><l>الرازي والمُرْتَك والأُسْرُب والزاج، هذا كلُّه قول مِسْعَر 
</l><l>وقد حكى قريبا من هذاعليُّ بن رَيَّن كاتب المازيار الطَّبَريّ 
</l><l>كان حكيما محصلا وله تصانيف في فنون عدَّة قريبا من 
</l></div2><div2 type="page" n="60">
<l>حكاية مسعر قل وجَّهنا جماعةً من اهل طبرستان الى جبل 
</l><l>دنباوند وهو جبل عظيم شاهق في الهواء يُرَى من مائة 
</l><l>فرسخ وعلى رأسه ابدًا مثل السحات المتراكم لا ينحسر في 
</l><l>الصيف ولا في الشتاء ويخرج من اسفله نهر ماءه اصفر 
</l><l>كبريتي زعم جُهّال العجم انه بَوْل البَيْوَارَسْف فذكر الذين ، 
</l><l>وَّجهناهم انهم صعدوا الى راسه فيخمسة ايام وخمس ليالٍ 
</l><l>فوجدوا نفس قُلَّته نحو مائة جريب مساحة على ان الناظر 
</l><l>ينظر اليها من اسفل الجبل مثل راس القُبَّة المخروطة قالوا 
</l><l>ووجدنا عليها رملاً تغيب فيه الاقدامُ وانهم لم يروا عليها 
</l><l>دابَّةً ولا اثر شيء من الحيوان وان جميع ما يطير في الجو لا 
</l><l>يبلغها وان البرد فيها شديد والريح عظيمة الهبوب 
</l><l>والعصرف وانهم عَدُّوا في كُوَّاتها سبعين كُوَّة يخرج منها 
</l><l>الدخان الكبريتي وانه كان معهم رجل من اهل تلك الناحية 
</l><l>فعرَّفهم ان ذلك الدخان تنفُس البَيْوارَسْف وراوا حولكل 
</l><l>نقب من تلك الكُوَى كبريتا اصفر كانه الذهب وحملوا منه 
</l><l>شيئًا معهم حتى نظرنا اليه وزعموا انهم رأوا الجبال حوله مثل 
</l><l>التلال وانهم راوا البحر مثل النهر الصغير وبين البحر وبين 
</l><l>هذا الجبل نحو عشرين فرسخا ودنباوند من فتوح سعيد 
</l><l>ابن العاصي في أيام عثمان لمّا ولى الكوفة سار اليها 
</l><l>فافتتحها وافتتح الرُّوبان وذلك في سنة 29 أو 30 للهجرة ، 
</l></div2><div2 type="page" n="61">
<l>وبلغ عثمان بن عفان رضه ان ابن ذي الحّبكة النَّهْديَّ 
</l><l>يُعالج نِبرنْجا فارسل الى الوليد بن عُقْبة وهو وال على الكوفة 
</l><l>ليسأله عن ذلك فلن اقرَّ به فأَوْجِعْه ضَرْبا وغرِبه الى دنباوند 
</l><l>ففعل الوليد ذلك فاقرَّ فغرَّبه الى دنباوند فلمّا ولى عيد 
</l><l>رده واكرمه فكان من رؤوس اهل الفِتَن في قتل عثمان فقال 
</l><l>ابن ذي الحَبَكَة 
</l><l>لَعَمْري لَئِنْ طَرَدْتَني ما الى الذي 
</l><l>طُمِعُتَ به من سَقْطتي لَسُبيلُ 
</l><l>رَجَوْتُ رُجُوعي يا ابنَ أَرْوَى ورَجْعتي 
</l><l>الى الحَقِ دَهْرًا غال حِلْمَكَ غُولُ 
</l><l>وإنَّ اغتِرابي في البلاد وجَفْوَتي 
</l><l>وشَتْمِيَ في ذاتِ الاله قَليلُ 
</l><l>وإِنَّ دُعائي كُلَّ يَوْمٍ ولَيْلَة 
</l><l>عَلَيْك بدُنْباوَنْدِكُمْ لَطَويلُ 
</l><l>وقال البُحْتُري يملحُ المعتزَّ بالله 
</l><l>فما زِلْتَ حتّى أَذْعَنَ الشَّرْقُ عَنْوَةُ 
</l><l>ودانَتْ على ضِعنٍ أَعالِي المَغارِب 
</l><l>جُيُوش مَلَأْنَ الأرضَ حتَى تَرَكْنَها 
</l><l>وما في أقاصِيها مَفَر لهارِب 
</l><l>مَلَدْنَ وَراءَ الكَوْكَبي عَجاجَة 
</l></div2><div2 type="page" n="62">
<l>أَرته نهارًا طالعاتِ الكواكِبِ 
</l><l>وزَعْزَعْنَ دُنْباوَنْدَ من كُلّ وجهة 
</l><l>وكان وَقُورًا مُطْمَئِنَّ الجوانِبِ 
</l><l>نبذة من كتاب احسن التقاسيم ، في معرفة الاقليم ،، للمُقَدَّسي
</l><l>المفازة التي بين اقليم الاعاجم 
</l><l>اعلم ان بين اقاليم الاعاجم إلا الرَحابَ وخُوزِسْتانَ مفازةً 
</l><l>قد توسَّطَتْها طولاليَّة ليس بها نهر يجري ولا بُحيرة ولا 
</l><l>رستاف ولا مدينة قليلة السكَّان كثيرة الدعار صعبة المسلك 
</l><l>مبعَّضة الأعمال وحشة الجبال متباعدة القرى مكامن ممتنعة
</l><l>وسُبُل منقطعة وعيون ضعيفة الاَّ ان الحياض والقباب في
</l><l>طُرقها كثيرة وفراسخها قريبة وفي مواضع منها سِباخ ورمال 
</l><l>ومياه وغدران قفرة مخيفة اكثرها من خراسان وبعضها من 
</l><l>كرمان وبعض من فارس والجبال ومن بلد السند وسِجِسْتان 
</l><l>ومن اجل هذا كثر الدعّارُ بها لانهم اذا قُطعوا في عَمَل هربوا 
</l><l>الى آخر وكمنوا في جبل كَركَسكو أو سِياه كوه حيث لا 
</l><l>يُقْدَر عليهم ولا يُمْكِن الوصول اليهم ، وجرى حديث القُفْص 
</l><l>يومًا في مجلس ابي الفضل بن نهامة بشيراز فقال انَّما 
</l><l>استأسدوا لغفلة امير خراسان عنهم قلتُ ايد الله تعالى 
</l><l>الشيخ راسُ العين ومنبع القوم عندكم ثم الملامة على ملك 
</l></div2><div2 type="page" n="63">
<l>خراسان وانَّما العجب من هؤلاء كيف يتركونهم في وسط 
</l><l>اعمالهم يتخطَّون بلدانهم الى المفازة 
</l><l>وليس بها من المدن الا سَفِيد وهي في حدود سجستان 
</l><l>ويحيط بها من المدن المروفة من كرمان خَبِيص زاور 
</l><l>نَرماسير كُوه بَيَان ومن فارس يَزْد كَثَّة عُقْدَة زَرَنْد ومن 
</l><l>اصفهان أَرْدِسْتان ومن الجِبال قُم قشان دِزَه ومن قُهَسْتان 
</l><l>طَبَس كِرى قَايِن خُور ومن الدَّيْلَم بِيَار ومَثَلُها كمثل 
</l><l>البحر كيف ما شئتَ فسِرْ اذا عرفتَ السمك الاَّ ان 
</l><l>الطُّرُق التي قد مثَّلْناها في الشكل قد اشتهرت وسُلكت 
</l><l>من اجل الحياض والقباب المعمولة فيها ولو انا (استفرغنا) 
</l><l>حتى نذكر جميع طرقها ومخارجها لتعجَّب الناظر من 
</l><l>ذلك وإِنَّ منها لطرقًا تخرج الى بِيَار وخُسْرُوجِرَّد ومواضع لا 
</l><l>يوبه بها ولقد خرجنا من طَبَس نريد فارس فمكثنا فيها 
</l><l>سبعين يومًا نعدل من ناحية الى ناحية مرَّة نَقَعُ في طريق 
</l><l>كرمان وتارةً نقرب من اصفهان فرايتُ من الطرف والمعارج 
</l><l>ما لا احصيه وهي جبال كلُّها فيها رمال قليلة وعقاب هينة 
</l><l>وسبساخ صعبة وسرود وجروم ونخيل وزروع ورايتُ اسهلها 
</l><l>واعمرها طريق الري واصعبها طريق فارس واقربها طريق 
</l><l>كرمان وكلّها مخيفة من قوم يقال لهم القُفْص يسكنون جبالاً 
</l><l>بكرمان تتاخم كورة جيرُفْت ينسابون منها الى المفازة مثل 
</l></div2><div2 type="page" n="64">
<l>الجراد وهم قوم لا خَلاَق لهم وجوه وحشة وقلوب قسية 
</l><l>وبأس وجلادة لا يُبْقون على احد ولا يَقْنَعون بالمال حتى 
</l><l>يقتلوا من ظفروا به بالاحجار كما تقتل الحيَّات تراهم يمسكون 
</l><l>رأس الرجل على بلاطة ويضربونه بالحجارة حتى ينصدع 
</l><l>وسألتُهم عن ذلك قالوا لا تفسد سيوفنا ولا يفلت منهم احد 
</l><l>الاَّ نَدْر ولهم مكامن وجبال يمتنعون بها وكلَّما قطعوا في 
</l><l>عمل هربوا إلى آخر قتالهم بالنشّاب ومعهم سيوف وكان البَلُوص 
</l><l>اشرَّ منهم حتى ابادهم عَضُدُ الدولة وأَنْكَى في هؤلاءِ ايضًا 
</l><l>وحمل منهم ثمانين شابًا رهائن فالى اليوم هم في سِجن شِيزار 
</l><l>يُرَدُّون في كل مدَّة ويؤخذ ثمانون أُخَر مكانَهم فاعمال الدَّيْلَم 
</l><l>من ذلك الوجه مُصانة ويقع الهتك في اعمال خراسان واذا 
</l><l>كان مع القوافل بذرقة من قِبَل سلطان فارس لم يتعرَّضوا 
</l><l>لهم، وهم اصبر خلق الله على الجوع والعطش زادُهم شيء مثل 
</l><l>الجوز يتَّخذ من النَّبق يتفوَّتون به يدَّعون الإسلام وهم اشدُ 
</l><l>على المسلمين من الروم والترك اذا اسروا الرجلَ امروه بالعَدْو 
</l><l>معهم نحو عشرين فرسخًا حافيَ القدم جائع الكبد ولا
</l><l>يرغبون في الدواب ولا يتعاطَوْن الركوب انَّما هم رجَّالة وربَّما 
</l><l>ركبوا الجمَّازات، وحدَّثني رجل كان من اهل القرآن وقع في 
</l><l>ايديهم قال وجدوا كُتُبًا وطلبوا في الاسارى رجلاً يقرأُ فقلتُ 
</l><l>انا فحملوني الى رئيسهم فلما قرأتُ الكتاب قرَّبني وجعل يسألني 
</l></div2><div2 type="page" n="65">
<l>من اشياء الى ان قال ما تقولون في ما نحن فيه من قطع 
</l><l>الطريق والقتل قال قلتُ مَن فعل هذا استوجب من الله 
</l><l>المقت والعذاب الاليم قال فتنفَّس الصعداء وانقلب على الارض 
</l><l>وقد اصفرَّ وجهه ثم اعتقني مع جماعة، وسمعتُ جماعة من 
</l><l>التجار يقولون ان عندهم انهم لا يظفرون الاَّ باموال لا تزكَّى 
</l><l>ويرون ان ما يأخذونه حق لهم واجب 
</l><l>والجبال اعظمها وامنعها كَرْكَسكوه اليه ينسب ما واجَهَ 
</l><l>الريَّ من هذه المفازة وليس هو بالكبير غير انه منقطع صعب
</l><l>المرتقى ذو معاطف ومكامن ومخابي خفيَّة ويليه فيما ذكرناه 
</l><l>سِياه كوه وهو دونه في الكبر غير انه منيع ويقع في طريق 
</l><l>الريّ بينهما عند قصر الجِصّ وثُمَّ جَوْف وبها من 
</l><l>العجائب على فرسخين من رأس الماء نحو خراسان حجارة 
</l><l>سود صغار نحو اربعة فراسخ، عند قبر الحاجي نحو بارسك 
</l><l>حصى صغار بعضها في لون الكافور بياضًا وبعضها في لون 
</l><l>الزجاج خضرة، بين خراسان وكرمان صورة لوز وتفّاح وعدس 
</l><l>وباقليَّ من حجارة وصورة عدَّة من الناس وقصر عجيب فيه 
</l><l>تماثيل وعقود دقيقة وهو اعجوبة لم ار مثله 
</l><l>واما صفة المنازل التي ابتدأنا بذكرها دَيْر الجصّ وهو من 
</l><l>آجرَ كلُّ آجرَّة مثل اللبنة العظيمة واسع كثير المرافق عليه 
</l><l>ابواب حديد وعلى بابه بَقَّال مقيم وحياض الماءِ خارجَ منه 
</l></div2><div2 type="page" n="66">
<l>مدوَّرة يجتمع فيها ماء المظر غير انّى رايتُه شعثًا وكاج 
</l><l>كانت قرية على رابية وقد خريت وانجلى اهلُها اظن من 
</l><l>القُفْص وتفترق منها الطرق واحدة هي التي ذكرنا وفيها عبرنا 
</l><l>والاخرى الى قُمَّ مرحلة ثم الى قرية المَجُوس مرحلة 
</l><l>وبدرة حصن لها مزارع وبها نحو من خمسين دارًا ورباط 
</l><l>ابن رُستَم به ماء جارٍ الى حوض في الرباط ودانجي قرية 
</l><l>كبيرة عامرة ، وهذه اعمر طرق المفازة لانها على تخوم الجبال، 
</l><l>ومن كَرْكَسْكُوه الى الدير اربعة فراسخ ومنه الى سياه كوه 
</l><l>خمسة ولم اسلك طريق نيسابور الى اصبهان الاّ انهم 
</l><l>يذكرون انها انيسة مسلوكة وبها رمال صعبة ورباط 
</l><l>كوران حصن به مَنء يحفظه وخارج منه عين مالحة يشربونه 
</l><l>وأَرَزَمَة ثلاث آبار لا تَفي بالقوافل الكبار والمهلَّبيُّ عين 
</l><l>ضعيفة عندها رباط خرب ورباط آب شُتُران هو معدن 
</l><l>الخوف ومأوى الكُوج به قناة عذبييَّة تصبُّ الى بركة والرباط
</l><l>حسن ما رايتُ ببلدان الاعاجم احسن منه من الحجارة 
</l><l>والجص على عمل حصون الشأم عليه ابواب حديد وهو شديد 
</l><l>العمارة وفيه قوم يحفظونه بناه ابن سِيمجُور صاحب جيش 
</l><l>ملكِ المشرق، ومن أمثالهم الكُرج ابدا برباط آب أُشْتُران 
</l><l>وقد رحلوا منه وسينزلون به والناس ثَمَّ على حَذَر 
</l><l>وبُشْت باذام شبه قرية كل شيء فيه موجود به مزارع واسعة 
</l></div2><div2 type="page" n="67">
<l>واغنام كثيرة وقناة غزيرة وجمال مَسافُرٍ وفيه فَرَج ومغوثة 
</l><l>وساغند قرية عامرة آهلة وخزانة قرية فيها حصن ومزارع 
</l><l>وزرع وضرع ونحو مائتي رجل وبساتين والزوار قرية 
</l><l>عامرة عليها حصن وبها ماء جارٍ من حد كرمان 
</l><l>ودركوجوي بها عين ضعيفة وليس بها عمارة وشور دوازده 
</l><l>رباط قد خرب وثّم وادٍ فيه اشجار ونخيل بلا ساكن مَخوف 
</l><l>جدًا ودر يِدان صحراءُ بها آبار بلا انيس وبعده منزل 
</l><l>به حوض يمتلئ من الامطار بلا انيس ونابند رباط 
</l><l>يسكن وحوله بيوت عدَّة وماء يدير رحى صغيرة ومزرعة 
</l><l>ونخيل وبئر شك بها بئر حلوة بلا انيس وقباب متَّصلة 
</l><l>وحياض عامرة وقبل نابند نخيلات وخرب قباب ودارستان 
</l><l>قرية فيها نخيل بلا عمارة ونيمة رباط فيه مَنْ يحفظه 
</l><l>وقرية سلم بها ابنية مدَّ البصر متهدَّمة ليس به عين ولا 
</l><l>حوض ولا انيس وهي من كرمان ورأس الماء به عين تنز 
</l><l>الى حوض وتسقى مزرعة وكُوكُور قرية عامرة من تهستان 
</l><l>وبيرة قرية صغيرة بها نفر من الناس ومعزل عين ماء ولا 
</l><l>ترى به دَيَّارًا ولا عمارة وجاه بر بئر عندها قباب مثل 
</l><l>بئر شك وثَمَّ حوض ومعزل اخرى وهي قباب وحوض ماء 
</l><l>واما اسفيد فانها من مدن سجستان في الدواوين غير أنها 
</l><l>في حدود هذه المفازة بها قنى ومزارع كثيرة عامرة آهلة 
</l></div2><div2 type="page" n="68">
<l>فهذا المعروف من المنازل المشهورة في الطرق المذكورة وان 
</l><l>ذكرنا البُنيّات وما فيها من القرى والمياه طال الكتاب واقل 
</l><l>مرحلة ممّا ذكرنا الاّ وفيها حياض وقباب على كل فرسخ منها 
</l><l>حوض او قباب على بيوت يلجأ اليها في الامطار ولا ترى 
</l><l>في هذه المفازة رباطًا غير ما ذكرناه وليس بها اهل (رغد) 
</l><l>غير بُشْت باذام والخبز والعلف في غيره متعذّر وانَّما يجب 
</l><l>ان يُحْمَل ويتزَّد لها زاد ستَّة ايام وطولها على السواء ستُّون 
</l><l>فرسخا او نحوها وفي طريق الري نهر يخاض عظيم ينحدر 
</l><l>الى خوزستان وموضع شديد البَرْد في جميع السنة 
</l><l>نبذة من كتاب عجائب الهند لبُزُرْك بن شَهْرِيَار الناخُدَاه 
</l><l>وحدَّثني اسمعيلُويَة وجماعة من البحريَن انه خرج من عمان 
</l><l>في مركبة يريد قَنْبَلة في سنة عشر وثلثمائة فعصفت الريح 
</l><l>وطرحت المركب الى سُفَالة الزَّلْج قال الناخُدَاه فلمّا عاينتُ 
</l><l>الموضع علمتُ انّا قد وقعنا الى بلاد الزنج الذين يأكلون 
</l><l>الناس فاذا وقفنا في هذا الموضع ايقنّا بالهلكة فتغسَّلنا وتُبْنا
</l><l>الى الله وصلَّينا على بعضنا بعضا صلوة الموت واحاطت 
</l><l>بنا الدوانيج فادخلوا بنا المرساة فدخلنا وطرحنا الاناجر 
</l><l>ونزلنا مع القوم الى الارض فحملونا الى ملكهم فرأينا غلاما
</l><l>جميل الوجه من بين الزنج حسن الخلق فسألنا عن اخبارنا 
</l></div2><div2 type="page" n="69">
<l>فعرَّفناه انّا قد قصدنا بلده فقال كذبتم انتم قصدتم قَنْبَلُه 
</l><l>غيرَنا فحملتكم الريح وطرحتكم في ارضنا فقلنا هكذا كان 
</l><l>وانَّما اردنا بقلونا التقرُّب اليك فقال حُطّوا الامتعة وتسوَّقوا 
</l><l>فلا بأس عليكم، قال فحللنا الامتعة وتسوَّقنا اطيب تسويق 
</l><l>ولم يلزمنا ضريبة ولا مؤنة الا ما اهديناه اليه واهدى الينا 
</l><l>مثله واكثر منه واقمنا في بلاده شهورًا فلما حان وقتُ خروجنا 
</l><l>استأذنَّاه فأَن لنا فحملنا الامتعة وفرغنا امورنا فلمّا عزمنا 
</l><l>على رواح عرَّفناه ذلك فقام ومشى معنا الى الساحل مع 
</l><l>جماعة من اصحابه وغلمانه في الدوانيج وسار معنا الى 
</l><l>المركب فصعد هو وسبعة انفس من وجوه غلمانه فلما حصلوا 
</l><l>في المركب قلتُ في نفسي هذا الملك يساوي في عمان في 
</l><l>النداء ثلاثين دينارا ويساوي السبعة مائة وستين دينارا 
</l><l>وعليهم ثياب تساوي عشرين دينارا قد حصل لنا على 
</l><l>الأقل منهم ثلاثة آلاف درهم ولا يضرنا من هذا شيء فصَحْتُ 
</l><l>بالبانانيَّة فشالوا الشرع ورفعوا الاناجر وهو مع ذلك يسلّم 
</l><l>علينا ويؤنسنا ويسلمنا الرجوع اليه ويعدنا بالإحسان متى 
</l><l>عُدْنا الى بلده فلمّا رُفعت الشروع ورآنا قد سِرْنا تغيَّر وجهه 
</l><l>فقال انتم تسيرن أَستودعكم وقام لينزل الى دوانيجه 
</l><l>فقطعنا الدوانيج وقلنا له تقيم معنا فنحملك الى بلدنا
</l><l>ونجازيك على احسانك الينا ونكافيك ما فعلت بنا وصنعت 
</l></div2><div2 type="page" n="70">
<l>فقال يا قوم لمّا وقعتم اليَّ قدرتُ ثم انَّ اهلي ارادوا ان 
</l><l>يأكلونكم ويأخذون اموالكم كما قد فعلوا بغركم فاحسنتُ 
</l><l>اليكم وما اخذتُ منكم شيئًا وجئتُ معكم لاودّعكم في 
</l><l>مركبكم اكرامًا منّي لكم فأقضوا حقَي بان تردُّوني الى بلدي
</l><l>قال فلم نفكر في كلامه ولم نعبأ به واشتدَّ الريح فما 
</l><l>مضت ساعة حتى غابت بلدته عن عيوننا وضلنا الليل
</l><l>ودخلنا اللجَّ واصبحنا والملك واصحابه في جملة الرقيق وهم 
</l><l>نحو مائتين رأس وعاملناه بما نعامل به سائر الرقيق قال
</l><l>وامسك فما اعاد علينا كلمة ولا خطينا بشيء تغافل عنّا 
</l><l>كانَّه ما عرفنا ولا عرفناه ووصلنا الى عُمَان فبعناه مع سائر 
</l><l>اصحابه في جملة الرقيق، فلمّا كان في سنة ..... عشرة 
</l><l>وثلثمائة خرجنا من عمان نريد قنبله فحملتنا الريح الى 
</l><l>سفاله الزنج ولم نكذب ان وردنا ذلك البلد بعينه ونظرونا 
</l><l>وخرجوا واحاطوا بنا الدوانيج واذا الذي نعرفه في تلك 
</l><l>الكرَّة فايقنَّا على الهلكة حقيقا ولم يكلَّم احد منّا صاحبه 
</l><l>من شدَّة الرعب فاغتسلنا وصلَّينا صلوة الموت وتوادعنا 
</l><l>فوافونا واخذونا فساقونا الى دار الملك وادخلونا واذا بذلك 
</l><l>لملك بعينه جالس على سرير كانا فارقناه الساعة فلما رايناه 
</l><l>سجدنا وذهب قُوانا ولم يكن بنا حركة للقيام فقال لنا انتم 
</l><l>اصحاق لا شكَّ فلم يستطع احد منّا يتكلَّم وارتعدت 
</l></div2><div2 type="page" n="71">
<l>فرايصنا فقال لنا ارفعوا رؤوسكم فقد آمنتُكم على انفسكم 
</l><l>واموالكم فمنّا من رفع ومنّا مَن لم يستطع يرفع ضعفًا 
</l><l>وحياءً فال فلطف بنا حتى رفعنا رؤوسنا جميعًا ولم ننظر 
</l><l>اليه حياءً وخوفًا وخجلاً فلما رجعت الينا نفوسنا بأمانة 
</l><l>قل لنا يا غدارين فعلتُ لكم وضنعتُ لكم فكافيتموني بما 
</l><l>فعلتم وصنعتم فقلنا له أَقِلْنا أيُّها الملك واعفُ عنّا فقال قد 
</l><l>عفوتُ عكم فتسوَّقوا كما كنتم تسوَّقتم في تلك الكرَّة فلا 
</l><l>اعتراض عليكم فلم نصدق من السرور فظننَا ان ذلك على 
</l><l>طريق المكر حتى تحصل الأمتعة في الساحل فحملنا الامتعة 
</l><l>الى البر وحملنا اليههديَّة بمال له مقدار فردَّه علينا فقال 
</l><l>ليس مقداركم عندي ان اقبل كم هديَّة ولا احرّم مالي 
</l><l>بما آخذ منكم فانَّ أموالكم كلَّهم حرام ، فتسوَّقنا وحان وقتُ 
</l><l>خروجنا فاستأذنّاه في المل فأذن لنا فلما عزمنا على الرحيل 
</l><l>قلتُ له أيُها الملك قد عزمنا على الرحيل فقال امضوا في 
</l><l>حفظ الله تعالى فقلتُ له ايها الملك قد عاملتَنا بما لا قدرة 
</l><l>لنا عليه غدرناك وظلمناك فكيف خلصتَ ورجعتَ الى بلدك 
</l><l>فقال لما بعتموني بعمان فحملني الذي اشتراني الى بلد يقال 
</l><l>له البَصْرة من صفتها كذا وكذا وتعلَّمتُ بها الصلوة والصيام 
</l><l>وشيئا من القرآن ثم قاعني مولاي الآخر حملني الى بلد ملك 
</l><l>العرب الذي يقال له بغداد ووصف لنا بغداد فتفصَّحتُ 
</l></div2><div2 type="page" n="72">
<l>بتلك البلد وتعلَّمتُ القرآن وصلَّيتُ مع الناس في الجوامع 
</l><l>ورايتُ الخليفة الذي يقال له المقتدر وبقيتُ ببغداد سنةً 
</l><l>وبعض اخرى حتى وافا قوم من خراسان على الجمال فنظرتُ 
</l><l>الى خلق كثير فسألتُ عنهم في أي شيء جاءُوا فقالوا 
</l><l>يخرجون الى مكَّة فقلت ومكَّة هذه ما هي فقالوا فيها بيت 
</l><l>الله الحرام الذي يحجُّ اليه الناس وحدَّثُوني حديث البيت 
</l><l>فقلت في نفسي سبيلي ان أتبع هؤلاء القوم الى هذا البيت 
</l><l>فعرَّفتُ مولاي ما سمعت فرأيته ليس يريد ان يخرج ولا 
</l><l>يدعني اخرج فتغافلتُ عنه حتى خرج الناس فلمّا خرجوا 
</l><l>تبعتهم وصحبت رفقة كنت أخدمهم طول الطريق وآكل معهم 
</l><l>ووهبوا اليَّ ثَوبَيْن فاحرمتُ فيهما وعلَّموني المناسك فسهَّل الله 
</l><l>تعالى اليَّ الحجَّ وخفتُ ان ارجع الى بغداد فيأخذني سيّدي 
</l><l>فيقتلني فخرجت مع قافلة اخرى الى مصر فكنت اخدم 
</l><l>الناس في الطريق فحملوني واشركوني في زادهم الى مصر فلمّا 
</l><l>دخلتُ مصرا ورايتُ البحر الحلو الذي يسمّونه النيل فقلت 
</l><l>من اين يجيءُ فقالوا اصله من بلاد الزنج فقلت من اي 
</l><l>ناحية فقالوا من ناحية مصر تسمَّى أُسْوان في تخوم ارض 
</l><l>السودان فلزمت ساحل النيل ادخل بلدًا واخرج من اخرى 
</l><l>واطلب من الناس فيُطعموني وكان ذلك دأبي فوقعت عند 
</l><l>قوم من السودان فانكروني فقيَّدوني وذهبوا يكلّفوني من بين 
</l></div2><div2 type="page" n="73">
<l>الخدم ما لا اطيق فهربت ووقعت عند قوم آخرين فأخذوني 
</l><l>وباعوني وهربت فلم ازل كذلك من خروجي من مصر حتى 
</l><l>وصلت الى البلد الفلاني من اطراف بلاد الزنج فتنكَّرتُ 
</l><l>واختفيتُ نفسي ولم اخفْ على نفسي من حين خروجي من 
</l><l>مصر مع ما جرى عليَّ من الأهوال كخوفي لمّا قربتُ من 
</l><l>بلادي وقلت ان بلادي قد جلس فيها بعدي ملك استولى 
</l><l>على المُلك وطاعتْه الجند ونزعُ المُلك منه صعب عسر فان 
</l><l>انا ظهرت او علم بي احد حُملت اليه فيقتلني او يجسر 
</l><l>بعض المتنصّحين عليَّ فيأخذ رأسي فيتنصَّح اليه به ، 
</l><l>فداخلني من الرعب ما ضقتُ به ذرعًا فكنت اسعى في 
</l><l>الليل وامشي نحو بلدي واختفي في النهار الى أن جئتُ 
</l><l>في البحر فركبت مركبًا وانا متنكّر الى بلد كذا ثم ركبت 
</l><l>في البحر الى بلد كذا فرماني المركب في الليل الى ساحل 
</l><l>بلدي فاستخبرتُ من امرأة عجوز هل ملكهم هذا الذي جلس 
</l><l>عادل فقالت والله يا ولدي ما لنا ملك الا الله تعالى وقصَّت 
</l><l>عليَّ قصَّة الملك وانا  اتعجَّبُ كانّي لا اعلم بذلك ولا كانّي 
</l><l>ايّاه ثم قالت اتَّفق اهل المملكة ان لا يملّكوا بعده عليهم 
</l><l>احدا حتى يعلموا ما كان من امره وييأسوا من حياته فقد 
</l><l>بلغتهم الأخبار من الكهنة انه بارض العرب حي سالم فلما
</l><l>اصبحتُ مضيتُ الى بلدي هذه فدخلتها واتيت قصري
</l></div2><div2 type="page" n="74">
<l>هذا فدخلته ووجدت اهلي على ما تركتهم غير انه مقيمين 
</l><l>على بساط الحزن واهل دولتي فأعدتُ عليهم قصَّتي فتعجَّبوا 
</l><l>وفرحوا ودخلوا معي فيما دخلتُ فيه من دين الاسلام 
</l><l>فعدتُ الى ملكي قبل مجيئكم بشهر وانا اليوم فرح مسرور 
</l><l>لِما منَّ الله عليَّ به وعلى أهل دولتي من الاسلام والايمان 
</l><l>ومعرفة الصلوة والصيام والحجّ والحلال والحرام وبلغت ما لم 
</l><l>يبلغه احد في بلاد الزنج وعفوت عنكم لانكم السبب في 
</l><l>صلاح ديني ولكن بقى عليَّ شيء اسئل الله الخروج من اثمه 
</l><l>قال فقلت ما هو ايُها الملك قال مولاي الذي خرجت من 
</l><l>بغداد الى الحج من غير اذنه ورضاه ولم اعد اليه ولو لقيت 
</l><l>ثقة كنت ابعث له ثمني واستحللته ولو كان فيكم خير 
</l><l>ولكم امانة لدفعت اليكم ثمنى تردُّوه عليه ووهبت له 
</l><l>عشرة أضعافه بدلاً من صبره عليَّ ولكنكم أهل غدر وحيل 
</l><l>قال فودَّعناه فقال امضوا فان رجعتم فبهذه المعاملة اعاملكم 
</l><l>وازيد في الإحسان اليكم فعرِفوا المسلمين ان يأتونا فانا نحن 
</l><l>قد صرنا اخوانا لهم مسلمين مثلهم واما تشييعكم الى المركب 
</l><l>فما لي اليه سبيل فودَّعناه وسرنا 
</l><l>وقيل ان ببلاد الزنج القافة الكهنة قافة حُذاق فهماء 
</l><l>وحدَّثني اسمعيلوية عن بعض النواخذة انه قال له دخلتُ 
</l><l>بلاد الزنج في سنة 332
</l></div2><div2 type="page" n="75">
<l>مركبا فقلت ستة عشر مركبا فقال يسلم منها الى عمان 
</l><l>خمسة عشر مركبا وتنكسر واحدة ويسلم منها ثلاث انفس 
</l><l>وتمضي عليهم شدّة عظيمة ويتخلَّصون الى (بلدهم) قال فخرجنا 
</l><l>كلُّنا في يوم واحد وكنتُ آخر مَن خرج منهم فاغذذت 
</l><l>السير لألحق من خرج منهم أَولاً فلما كان في اليوم الثالث 
</l><l>رايتُ من بعيد مثل الجزيرة السوداء فلرغبتي في سرعة 
</l><l>السير لم انقص الشراح لأعدل عنها لأَن السير في ذلك 
</l><l>البحر شديد جدًا فما كذبت ان وصلت اليها فضربتني 
</l><l>واذا هي دابَّة من دوابّ البحر فلما لمست المركب ضربته 
</l><l>بذنبها فانكسر فسلمتُ انا وابني والكارين في الدونيج ووقعنا 
</l><l>الى بعض جزائر الدِيبَجات فاقمنا بها ستَّة اشهر الى ان 
</l><l>امكننا الخروج ووصلنا الى عمان بعد شدائد عظيمة مرَّت 
</l><l>بنا وسلمت الخمسة عشر مركبا بأسرها بإِذن الله تعالى
 
</l><l>ﺲ 4 به Through this sea. — Durch dieses Meer.
</l><l>6 القُلْزُم The old Clysma not far from Suez — Das alte
</l><l>Clysma nicht weit von Suez.
</l><l>أَيْلّة . The old Aelat. — Das alte Aelat.
</l><l>9 سِيف sea-shore — Meerufer.
</l><l>16 بَلَدْ is often of the feminine gender — ist oft generis
</l><l>feminini.
</l><l>أ 5 أَطْلَق to give a general account, فَضَّلَ to give it in
</l><l>particulars — أَطْلَق einen allgemeinen Bericht geben,
</l><l>فَضَّلَ auf Einzelheiten eingehen.
</l><l>6 في أضْعافه in the middle of it — innerhalb desselben.
</l><l>9 اوسعَ ما يكون where it has its greatest width — wo
</l><l>es die grösste Breite hat.
</l><l>13 رُبَّانْ skipper — Schiffer.
</l><l>17 دُرْدُور whirlpool — Wirbel.
</l></div2><div2 type="page" n="77">
<l>أْ 19 كلَيْ according to Wright II, 213 B should be كِلّا
</l><l>but Ibn Qotaiba, Adab al-Kātib (ed. Grünert), p. 284
</l><l>seq. teaches the reverse — nach Wright II, 213 B
</l><l>sollte es كِلّا sein, allein Ibn Qotaiba, Adab al-Kātib
</l><l>(ed. Grünert), p. 284 seq. lehrt das Umgekehrte.
</l><l>20 تَبلَّدَ to be unable to see the right course — nicht
</l><l>im Stande sein den rechten Weg zu finden.
</l><l>14 هوارات plural of هور خَوْر      creek — Teich.
</l><l>18 الخَشَبات properly the beams, a scaffolding supporting
</l><l>a lighthouse — eigentlich die Pfähle, ein Gerüste
</l><l>mit einem Leuchtturm.
</l><l>أ 2 ناطور watchman — Wachter.
</l><l>6 الدُّرة اليَتيَة a pearl of very high value which was
</l><l>found in the time of Hārūn's ar-Rashīd — eine Perle
</l><l>von sehr grossem Werth, die zur Zeit Hārūn's ar-Rashīd
</l><l>gefunden wurde.
</l><l>9  مَدّْ وجَزَرْ flood and ebb — Fluth und Ebbe.
</l><l>فُرْضَة Port — Hafen.
</l><l>4 بها on this part of the coast as l. 17 فيها — an
</l><l>diesem Teil der Küste.
</l><l>7 جبل الطُّور Sina'i.
</l></div2><div2 type="page" n="78">
<l>7 8  اليهود allusion to Qor. 7 vs. 163 — Anspielung auf 
</l><l>Qor. 7 vs. 163.
</l><l>10  عَهْدْ Cfr. Belādhorī p. 59.
</l><l>14  القَطَريَّة The pirates of the coast of Eastern Arabia
</l><l>between Ba&#x1e24; rain and Oman — Die Seeräuber der
</l><l>Küste von Ost-Arabia zwischen Ba&#x1e24; rain and Oman.
</l><l>15  مرابطون volunteers performing their religious duty 
</l><l>of the holy war — Freiwillige die ihrer Religionspflicht
</l><l>des heiligen Kriegcs nachkommen.
</l><l>16 اعترض =عَرَضَ to present itself, to appear — vorkommen.
</l><l>20 وَاليَ to be adjacent — angrenzen.
</l><l>السِينيزيُّ=لشِينِيزيُّ fine linen stuff — feines Leinwandzeug.
</l><l>وَقَعَ      =ارتَفَعَ to be exported — ausgeführt werden.
</l><l>8 حتى يجاوَرَ على till one has passed over — bis man 
</l><l>übersticgen hat.
</l><l>9 ضَرْعُ (udder) cattle — (Euter) Vieh.
</l><l>10 أَغْنَى comp. Of غَنىُّ — Compar. von غَنىُّ reich.
</l><l>14 Qor. 18 vs. 78.
</l></div2><div2 type="page" n="79">
<l>16 غَرّاس fem. of اغرُّ        brilliant — glänzend. Some manuscripts 
</l><l>have غَنّاءُflourishing — Einige Handschriften
</l><l>haben غَنّاءُblühende. This is old Hormūz. New
</l><l>Hormūz lay on an island — Dieses ist Alt Hormūz.
</l><l>Neu- Hormūz lag auf einer Insel.
</l><l>19 الزُطّ the Jat (whence the name of the Gypsies in 
</l><l>Arabic) — die Djatt (davon der Arabicche Name 
</l><l>der Zigeuner).
</l><l>20 تُبَّت Thibet.
</l><l>11 مبسوط  flat — flach.
</l><l>16 النُّمُور panther hides — Panterfelle.
</l><l>17 عَُدْوَة the opposits coast — die gegenüberliegende Küste.
</l><l> دار حَرْبa country whose inhabitants are at war 
</l><l>with the Moslems — eine Gegend deren Einwohner
</l><l>mit den moslimen Krieg führen.
</l><l> اخترقto run, to pass through — durchströmen,
</l><l>durchgehen.
</l><l>2 رَمْلةُ sands — sandige Gegend.
</l><l>3 تَعَذَّرَ to be difficult — schwierig sein.
</l><l>7 سُرُود=صُرُودٌ
cold countries — kalte Gegenden.
</l></div2><div2 type="page" n="80">
<l>The oposite is جُرُمٌ hot countries — Der Gegensatz
</l><l>ist جُرُومٌ heisse Gegenden.
</l><l> قَشْفٌbarren, dreary — wüst.
</l><l>14 جَبَليَّة  بَرّيَّة partly mountainous, partly flat — teils
</l><l>gebirgig, teils flach.
</l><l>عدلto be equal to — gleichen.
</l><l>16 فَرَشَ الفراَشَ to spread the bed — das Bett ausdreiten.
</l><l>17 أَدْرَكَ to attain to maturity — reif werden.
</l><l>20 غَيٌرَ أن=إِلاّ أن but (Wr. II, 340 C) here in the sense
</l><l>of further — aber, hier in der Bedeutung ferner.
</l><l> مُزَوَّقٌdecorated — geshmückt.
</l><l>11 1 آجُرٌّ baked bricks — Backsteine.
</l><l> مُهَنْدَمhewed — gehauen.
</l><l>2 ارض البناءِ the ground floor of the building, the floor
</l><l>— der Boden has Gebäudes.
</l><l>4 عنده they have — sie haben.
</l><l>6 أَصْلَّا لا -not at all — ganz und gar nicht.
</l><l>8 بُعَيْدَ shortly ofter — kurz nach.
</l><l>12 جَرَفَ  to sweep away — wegräumen.
</l><l> قَذَاdirt — Kehricht.
</l></div2><div2 type="page" n="81">
<l>11 3 بأَسْرها  entirely — ganz und gar.
</l><l>14 معه  by this measure — bei diesem Verfahren.
</l><l>16  ابن يَعْفُر is probably  اسعد بن يعفر The restoration
</l><l>of the dynasty, after the rebellion mentioned in the
</l><l>text, took place in A. H. 282 (Kay's Yaman, p. 225)
</l><l>— ist wahrscheinlich اسعد بن يعفر Die Wiederher-stellung
</l><l>der Dynastie nach dem im Text erwähnten
</l><l>Aufstand, fand im J. d. H. 282 stat.
</l><l>20 القبلة is in Yaman the North — ist in Yaman der Norden.
</l><l>13 2 مسجد جامعها  s. Wr. II, 232 D; 233 CD.
</l><l>5 المِحراب  the niche of the mosque where the imām 
</l><l>Stands — die Nische in der Moschee wo der Imām steht.
</l><l>9  التَّبَابِعَة, pl. of  تُبَّع, a title of the old Yamanide rulers
</l><l>—  Titel der alten Beherrscher non Yaman.
</l><l>10  الطُّوفان the Deluge — die Sündflut.
</l><l> سَمْكٌ height — Höhe.
</l><l>11  حَوَاليها its adjacent buildings — dessen Nebengebäude.
</l><l>12  عن s. Wr. II, 141 A. 
</l><l>17  تَمالَي for تَمالَأَ  to unite (for an evil purpose) — sich
</l><l>(zu einem bösen Zweck) vereinigen.
</l></div2><div2 type="page" n="82">
<l>12 18  سعيد بن المسيَّب A. H. 94 one of the most
</l><l>illustrious faqīhs of Medina — ein der berühmtesten
</l><l>Faqī ha Medī na's.
</l><l>19  المَرْقَى the flight of stairs — Treppenflucht.
</l><l>13 2  الاقامة is the repetition of the call to prayer with
</l><l>the addition of the words قد قامتِ الصلاةُ  (the time 
</l><l>of prayer has come), commonly pronounced in the
</l><l>mosque — die Wiederholung des Gebetrufs mit dem 
</l><l>Zusatz  قد قامتِ الصلاة (die Zeit des Gebets ist da),
</l><l>gewöhnlich in der Moschee gesprochen.
</l><l>5  وَصَفَ to tell — erzählen.
</l><l>9 السبيل gratis — umsonst, unentgeltlich.
</l><l> مُتَوضَّاُّ=مُتَوَضُّ place for ablution — Ort für die
</l><l>retuelle Waschung.
</l><l> مُصَهْرَجٌ plastered with quick lime — mit Kalk angestrichen.
</l><l> طاقٌ arch — Gewölbe.
</l><l>10  الَجزّارين with elision of  سُوق the butchers' market —
</l><l>mit Weglassung von  سُوق der Markt der Fleischer.
</l><l>16  بَُرقُوق (apricot) and  فرِسْك (peach) are the foreign,
</l></div2><div2 type="page" n="83">
<l> مِشْمِش and  خَوْخ the Arabian names —  بَُرقُْوق 
</l><l>(Abrikose) and  فِرْسك (Pfirsich) sind Fremdwörter,
</l><l> مِشْمِش und  خَوْخ die arabischen Namen.
</l><l>13 , 19 دُونَ   قَصَبتها  not in the town itself — nicht in der
</l><l>Stadt selbst.
</l><l> 1أ, 4  الخُضَر, pl. of  خُضْرَة, vegetables — Gemüse.
</l><l>8  مُشَعَّرٌ lined with hair — mit Haar gefüttert.
</l><l>9  رَفيع =مُرْتَفٌع precious — fein.
</l><l> مُصْمَتٌ cloth of one, unmixed colour — einfarbiger Stoff.
</l><l> بُرْدٌ, pl.  بُرُودٌ a striped garment — gestreifter Stoff.
</l><l>10  بَقَراَن and  سَعْوان districts in Yaman — Landschaften
</l><l>in Yaman.
</l><l>12  مْزمار pl.  مَزاميرُ flute — Flöte.
</l><l>13 حزمة pl. حزم bundle — Bündel.
</l><l>محل pl. محال lodge — Zimmer.
</l><l>15  رَحَبَةٌ, court — Hof.
</l><l>وُجُوُهُ الناس the principal citizens — die hervorragendsten Bürger.
</l><l>16 Staif ibn dhī Yazan became king of Yaman after the 
</l><l>fall of the Abessinian dynasty in the second &#x1e24;alf
</l></div2><div2 type="page" n="84">
<l>of the 6th century — wurde König von Yaman nach
</l><l>dem Untergang der Abessinischen Dynastie in der
</l><l>zweiten Hälfte des 6<hi rend="superscript">en</hi> Jahrhuderts.
</l><l>1أ 17   رَجَعَ to conform to, to practise — ausüben.
</l><l>18   خاصّيَّة peculiarity — Eigenheit.
</l><l>19   ضَيْعَةٌ pl.   ضيَاعٌ field — Acker.
</l><l>15 1   عذْيٌ pl.   أَعْذاءَُ watered by the rain only — nur
</l><l>vom Regen bewässert.
</l><l>3   سكْرٌ=صَدُّ damm to stop up the water — Damm
</l><l>um das Wasser zurückzuhalten.
</l><l>5   نَهْرٌ pl.   أَنْهار channel — Kanal.
</l><l>6   عُشْرىٌّ that whereof one has only to pay the tithe 
</l><l>of the produce i.e. the half or the quarter of the 
</l><l>tenth — das wovon man nur den Zehnten des Ertrags
</l><l>zu zahlen hat d. h. die Hälfte oder den vierten Teil
</l><l>des Zehnten.
</l><l>8   الدنانير المطوقَّة the ringed dīnārs used at Mekka —
</l><l>Die ränderten Deinare in Mekka in Gebräuchlich.
</l><l> الدراهُم السَّديسيَّة so called because this dirhem has the 
</l><l>weight of the sixth of a drachma only — so genannt
</l><l>weil dieser Dirhem nur ein sechstes Drachma wiegt.
</l></div2><div2 type="page" n="85">
<l>15, 11   بالأَمْنان by the weight — nach dem Gewichte.
</l><l>كلَّ ما كان اكبَر كلى ارطبّ the greater it is, the more
</l><l>juicy it is — je grösser, je saftiger ist es.
</l><l>13   بَعْدَ العَتَمَة after sunset — nach Sonnenuntergang.
</l><l>كُوسٌ ketle-drum— Pauke.
</l><l>19 4   في نفس شبَام in th town Sh. Itsclt — in der Stadt
</l><l>Sh. Selbst. 
</l><l>6   في خاصَّته with his principal men — mit seinen vornehmsten
</l><l>Leuten.
</l><l>7   وعساكُره نُزُولٌ على اهلها and his sodiers are quartered
</l><l>upon the inhabitants — und seine Soldaten sind bei
</l><l>den Bürgern einquartiert —   نُزُول pl. of   نازل
</l><l>8   مَرابِضُ pl. of   مَرْبِضٌ armory   Zeughaus.
</l><l>9   عَيْنَّ the sourcè with its watercourse — die Quelle
</l><l>mit ihrem Lauf.
</l><l>12   بحر الخَزَر is here as often the Black Sea — ist hier
</l><l>wie oft das Schwarze Meer.
</l><l>14   مُسَنَّاة is an Arabic word meaning dam, breakwater — 
</l><l>ist ein arabisches Wort mit der Bedeutung Damm,
</l><l>Wellenbrecher.
</l></div2><div2 type="page" n="86">
<l>19  16 This verse belongs to a laudatory poem addressed
</l><l>by Merwān ibn abī &#x1E22;af&#x1363;a to Hārūn ar-Rashīd — 
</l><l>Dieser Vers ist aus einem Lobgebicht des Merwān 
</l><l>ibn abī &#x1e22;af&#x1363;a auf Hārūn ar-Rashīd.
</l><l>أَسْنَدَ اليها القَنَا he made the spears lean against its 
</l><l>walls — er lehnte die Lanzen gegen ihre Mauer.
</l><l>19   غَلْوةُ سَهْم bowshot — Pfeilschuss.
</l><l>20   مُسْتَوٍ=مُسْتًوى flat — Ebene.
</l><l>17   1 Maslama, a son of Abdalmalik, besieged Constantinople
</l><l>during the caliphate of Solaiman — Maslama, 
</l><l>ein Sohn des Abdalmalik, belagerte Constantinopel 
</l><l>zur Zeit des Khalifats von Solaimān.
</l><l>4   بُرْج tower — Thurm.
</l><l>10   ملكان Diocletianus and Constantinus.
</l><l>18   فُرْجَة intervening space — Zwischenraum.
</l><l>20   مضبَّب overlaid — beschlagen.
</l><l>مموَّه بالذهب gilded — vergoldet.
</l><l>طافلا Ταφρἀι.
</l><l>4   السور المبنّى Μακρὀυ τεῖχος.
</l><l>9   البُرْجان Bulgaria.
</l></div2><div2 type="page" n="87">
<l>بلاد الصقالبة Slavonia.
</l><l>16   الأُقْطى ماطى Όπτιματου
</l><l>الرَّقيمِ 4   اصحاب الكَهْفِ the inmates of the cave — die
</l><l>Leute der Grotte Qor. 18 vs. 8 seqq.
</l><l>خَرَمَة (now Churma) near Arabissos in Cappadocia, 
</l><l>where the cave is; see my paper » De legende der 
</l><l>Zevenslapers van Efeze” (Versl. en Meded. der K.
</l><l>Akad. v. W. Afd. Letterk. 4<hi rend="superscript">3</hi> Reeks, III, 1900) — 
</l><l>(jetzt Churma) nicht weit von Arabissos in Kappadokien,
</l><l>wo die Grotte sich befindet.
</l><l>11  سَرَبٌ a subterranean way — unterirdischer Gang.
</l><l>13   بئٌر pit — Schacht.
</l><l>15   رِوَاَقٌ portico — Halle.
</l><l>18   خصْيانٌ   رُوقَةٌ beautiful eunuchs — schöne Eunuchen.
</l><l>يَحِيدُ he shunned, tried to avoid — er suchte zu vermeiden.
</l><l>20   مَوَّهَ to make a pretence — falsches behaupten.
</l><l>تَقَركَ  to crumble — zerbröckeln.
</l><l>6   انكرْنا انفسَنا we had a disgust for it — es ekelte uns.
</l></div2><div2 type="page" n="88">
<l>20 7   اغصَّه he caused him to choke — er mdchte ihn ersticken.
</l><l>فيصَّح Wr. II, 350.
</l><l>11   الطاغيِةَ the tyrant used commonly for the Roman
</l><l>emperor — der Tyrann, gewöhnlich als Bezeichnung 
</l><l>für den Römischen Kaiser gebraucht.
</l><l>16   حرْزُمْ their stronghold — ihr fester ort.
</l><l>17   البذروم ἱπποδρομος.
</l><l>19   باسيلي βασιλευς.
</l><l>فُرْفير πορφυρα.
</l><l>21 1  مَنْ ذُكر له المُلْك the heir presumptive — der vermutliche
</l><l>Nachfolger.
</l><l>7   فُرْن furnus.
</l><l>9   بُنُوٌ  بَنْد banner — Panier.
</l><l>11   مُرْتَزِقٌ soldier — Soldat.
</l><l>شاجِرْد servant — Diener.
</l><l>12   درولية Dorylaeum.
</l><l>14   صاغرى Sangarius.
</l><l>15   البحر الاخضر the Mediterranean — das Mittelländische Meer.
</l></div2><div2 type="page" n="89">
<l>21 17   وَسِعَ to have room for — fassen können.
</l><l>22 1   البَذَنْدُون Ποδενδον Ma'mūn died here in A.H. 128
</l><l>— Ma'mūn start daselbst im J. d. H. 218.
</l><l>2   لا يُطاقُ it cannot be entered — man kann da nicht hineingehen.
</l><l>6   هُوتَة ravine — Ravine, Schlucht.
</l><l>9   مَلْجأ=مَحْرَجٌ asylum — Zuflucht.
</l><l>11 'Alī ibn Yahyā al-Armanī was prefect of the Syrian
</l><l>frontier from A. H. 237 to 248 — war Präfekt der 
</l><l>Syrischen Grenze vom J. d. H. 237 bis zu 248 
</l><l>12   خُبْرٌ فُرْنىٌّ bread baked in the oven — im Ofen gebackenes Brot.
</l><l>20   ابو محمَّد i. e. Hamdānī.
</l><l>فقد دخل فى it found its place in — dies hat schon
</l><l>stattgefunden in.
</l><l>5   فلاة belonging to the   فلاة (desert) — zu der  فلاة  
</l><l>(Wüste) gehörig.
</l><l>بَدَوِىٌّ belonging to the   باديَة (lands of the Bedouin)
</l><l>zu der   باديَة (Länder der Beduinen) gehörig.
</l><l>6   ذو القَرْنَيْن Alexander the Great — Alexander der Grosse.
</l></div2><div2 type="page" n="90">
<l>مَسِيحٌ=مَسَّلحٌ who journeys much — der viel herumreist.
</l><l>Tamīm ad-Dārī, a companion of the Prophet, of 
</l><l>whom many fabulous adventures are narrated— 
</l><l>ein Genosse des Propheten, von dem man viele fabelhafte
</l><l>Abenteuer erzählt.
</l><l>7   خِرّيت one who knows the obscure ways of the desert— 
</l><l>einer der die verborgenen Pfade der Wildniss kennt.
</l><l>غامرٌ=سامرٌ uncultivated — unangebaut.
</l><l>9 Ibn 'Abbās ('Abdallah ibn 'Abbās ibn 'Abdalmo&#x1e6b;&#x1e6b;alib)
</l><l>Mohammed's cousin.
</l><l>11 Mohammed's ibn as-Sāib al-Kelbī, famous genealogist
</l><l>and historian + A. H. 146 — berühmter Genealoge 
</l><l>und Geschichtskenner + J. d. H. 146.
</l><l>19   لا -كبيرُ احدٍ=لا -كثيرُ احدٍ almost nobody — 
</l><l>beinahe Niemand.
</l><l>بُخْتَ نَصَّرَ Nebucadnezzar.
</l><l>جَلاَمٌ=أَجْلاَمٌ he exiled them — er verbannte sie.
</l><l>سبعة اقسام according to the seven tribes of Ma'add,
</l><l>enumerated by Bekrī p. 13 seq. — nach den sieben
</l></div2><div2 type="page" n="91">
<l>Stämmen von Ma'add, von Bekrī p. 13 seq. angeführt.
</l><l>2أ 8   هجَاٌر necklace — Halsschnur.
</l><l>15   طُرَّة pl.   اطرار side, border — Seite, Rand.
</l><l>16   قافلٌ has here the signification of coming down —
</l><l>hat heir die Bedeutung von herabkommend.
</l><l>17   دَفَعَ to fall — sich ergiessen.
</l><l>20   سَفَواَن one,   كاظِمَة two days march S. of Basra — 
</l><l>Safawān eine, Kā&#x017c;ima zwei Tagereisen S. von Basra.
</l><l>25   1 عُنُقُ البحر an arm of the sea — eine Bai.
</l><l>4   ساحِلٌ pl.   سواحلُ seaport — Hafenstadt.
</l><l>5   خالَطَ to penetrate, to enter into — eindringen.
</l><l>7   معارضَّا للبحر parallel to the sea — dem Meere
</l><l>parallel laufend.
</l><l>9   الأُّردُنُّ the province   جُنْد of the Jordan — die
</l><l>Provinz   جُنْد des Jordans.
</l><l>16   قُعْرة the depth, the innermost part — die Tiefe, der
</l><l>innerste Teil.
</l><l>18   هابِطٌ descending — sinked
</l><l>ظاهٌرِ mounting, rising — aufsteigend.
</l><l>وتهامةُ and the name Tihāma — und der Name Tihāma.
</l></div2><div2 type="page" n="92">
<l>31 3   السَّمَاوة the Syrian desert — die Syrische Wüste.
</l><l>5 The poet Qais ibn al-Khatīm died shortly before
</l><l>the Hegira — der Dichter Qais ibn al-Khatīm starb
</l><l>kurz vor der Hidjra.
</l><l>7   مصَلعٌ fighting with the sword — das Kāmpfen mit 
</l><l>dem Schwerte.
</l><l>10   تَثْليث lies near the southern froutier of Hijāz — 
</l><l>liegt nahe der südlichen Grenze von Hidjāz.
</l><l>17  كُتُبُ العُهُود sing.   كتابُ العَهْد written instructions 
</l><l>— schriftliche Verordnungen.
</l><l>20   مادَتْ بأَهْلها it moved with them — sie bewegte sich
</l><l>mit ihnen as in the Qoran 16 vs. 15; 31 vs. 9.
</l><l>ضربها لاسراة he threw the Sarāt on it — er warf
</l><l>den Sarāt darauf.
</l><l>4  الراجز one who writes verses in the metre regez — der 
</l><l>Redjez-Dichter.
</l><l>5  يا ناقَ Wr. II, 88 B.
</l><l>فاطْوِيهما pass them by — gehe an ihnen vorüber.
</l><l>قِنانٌ قُنَّة top — Gipfel. 
</l><l>The mountain of Ghazwān, on which &#x1e6a;āif is also
</l></div2><div2 type="page" n="93">
<l>situated, is very high. The Arabian geographers 
</l><l>say that its top is the only spot in Arabia where
</l><l>water congeals — Der Ghazwān, auf welchem auch
</l><l>&#x1e6a;āif liegt, ist sehr hoch. Die Arabischen Geographen
</l><l>sagen, dass die Spitze dieses Berges der einzige
</l><l>Ort in Arabien ist wo das Wasser friert.
</l><l>37 16   إِهابٌ pl.   أَهُبٌ skin — Haut.
</l><l>مَسَاليخُ مَسْلُوخ flayed beast — abgeschindetes Tier.
</l><l>17  قطع من - الى to stretch from — to — sich ausbreiten
</l><l>von — bis.
</l><l>التَحَفََ ب to encompass — umfassen.
</l><l>18   مَطَالعُ سُهَيْل the place where Canopus rises (the
</l><l>south) — der Ort wo der Canopus aufgeht (der Süden).
</l><l>19   وَلىَ=والَى syn. Of صَلىَ =صالَى   to confine, to be 
</l><l>adjacent — angrenzen, in der Nähe liegen.
</l><l>38 1   ثابتًا على السَّمْت following the same line, in the 
</l><l>same direction — derselben Richtung folgend.
</l><l>3   ماشَى to go, to stretch alongside — nebenhergehen, begleiten.
</l><l>التَوَى ب to turn round — sich umwenden.
</l></div2><div2 type="page" n="94">
<l>38 الأَيْدَع=دم الاخَويْن 7 The fatherland of the Mahra-tribe is the country 
</l><l>producing frankincense, to the east of Hadramaut — 
</l><l>Das Vateland der Mahra ist die Weihrauchgegend,
</l><l>östlich von &#x1e22;&#x0307;ramaut.
</l><l>8   أَهَّلَ dragon's-blood — Drachenblut.
</l><l>10   to people, to inhabit — bevölkern, bewohnen.
</l><l>راهبٌ pl.   رُهْبانٌ pl. pl.   رَهابَنةٌ monk — Mönch.
</l><l>11   الشُّراة (sing.   شارٍ) the heretics — die Ketzer.
</l><l>16   عامر الشَعْبيُّ +A.H. 105.
</l><l>17   +الأَصْمَعىُّ A.H. 216
</l><l>18   +الرِّياشىُّ A.H. 257.
</l><l>19   +ابو عَُيْدة A.H. 210.
</l><l>20   رمل يَبْرِينَ the great southern desert in Arabia — 
</l><l>die grosse südliche Wüste in Arabien. The definitions
</l><l>of the boundaries of Arabia and Mesopotamia are
</l><l>confounded in the whole of this passage. — Die Grenzbestimmungen
</l><l>von Arabien und Mesopotamien sind 
</l><l>in diesem Abschnitt durcheinander gemischt.
</l><l>39 2   محمد بن الحسن الشَّيْبانىُّ famous lawyer — berühmter 
</l><l>Rechtsgelehrte + A.H. 189.
</l></div2><div2 type="page" n="95">
<l>39 5   +ابن الاعرابىّ A.H. 231.
</l><l>بَقَّة on the Euphrates, near Hīt, the northwestern
</l><l>frontier place of 'Irāq — am Euphrat, nicht weit 
</l><l>von Hīt, dem nordwestlichen Grenzort von 'Irāq.
</l><l>6   وقد تقطع في البر! crossing the plain — die Ebene
</l><l>durchschneidend. Another reading is   وبعدُ ثم تقطع ُ 
</l><l>البر and then it crosses the plain — und dann
</l><l>durchschneidet es die Ebene.
</l><l>10   محمَّدبن مَرْوان father of the Caliph Merwān II — 
</l><l>Vater des Khalifen Merwān II.
</l><l>15   مَعْقِلٌ مَعاقلُ الأَكْراَد the strongholds of the 
</l><l>Kurds — die Vesten der Kurden. 
</l><l>17   بيعَةٌ pl.   بَيعٌ church — Kirche.
</l><l>30 5   على بَرَيَّة سِنْجار dominating the plain of Sinjār — 
</l><l>die Ebene von Sindjār beherrschend.
</l><l>9   حُملّ عليها (the river) has been conducted over &#x1e22;a&#x1e0c;r
</l><l>(Hatra) — (der Fluss) ist über die Stadt geleitet worden.
</l><l>13   عَلىُّ بن زَيْد a Christian pre-Islamic poet of &#x1e22;īra
</l><l>ein christlicher vor-islamischer Dicter aus &#x1e22;īra.
</l></div2><div2 type="page" n="96">
<l>أَخُو الحَصْر the possessor or master of &#x1e22;a&#x1e0c;r —der
</l><l>Besitzer oder Herr von &#x1e22;a&#0307;dr.
</l><l>30 14   تُجْبَى اليه the tribute was brought to him — ihm
</l><l>wurde der Tribut gebracht.
</l><l>17   تَخْت throne — Thron.
</l><l>الزُّهْرِىُّ + 124 A.H.
</l><l>مَوْضِعُ قَدَمٍ a single spot (place for a foot) — ein
</l><l>einziger Ort (Platz für einen Fuss).
</l><l>11   قُسْيَان a Christian temple in Antioch — ein christlicher
</l><l>Tempel in Antiochia.
</l><l>الرُّهَا Edessa; a corruption of the Greek name
</l><l>Callirrhoe — verstümmelt aus dem Griechischen
</l><l>Namen Callirrhoë.
</l><l>17   قَبيعة السيف the pommel at the hilt of the sword —
</l><l>der Knopf am Griff des Schwertes.
</l><l>دُهْنُ الخَطَّارة spiced oil — gewürtztes Öl.
</l><l>11 Ibn al-Kawwā visited Moāwia in 44 A.H. — besuchte
</l><l>Moāwia im J. d. H. 44.
</l><l>12   وأَضْيَعُهم the most neglectful — die Nachlässigsten.
</l></div2><div2 type="page" n="97">
<l>14  ناسٌ واضعفه is often construed as a sing. Masc. —
</l><l>wird oft als ein sing. Masc. construiert.
</l><l>15   قلاَدةُ أَمة a slavegirl's necklace — die Halsschnur
</l><l>einer Sklavin.
</l><l>16   المِصْرانِ Kūfa and Ba&#x1e63;ra.
</l><l>لم ينلهم الخ apparently they (the inhabitants of 
</l><l>Bā-'Arbāyā) had never met with any adversity in 
</l><l>their abundance — vermutlich ist ihnen (die Einwohner 
</l><l>von Bā-'Arbājā) mie ein Missgeschick zugestossen.
</l><l>6  عِراقُ القرْبَة the double suture in the lower part of 
</l><l>the waterbag — die doppelte Naht am unter im Teil 
</l><l>des Wasserbeutels.
</l><l>8   المَدَائنىُّ the historian — der Geschichtschreiber
</l><l>+225 A. H. In this description 'Irāq denotos Êrān,
</l><l>the eastern part of the Empire — In dieser Grenzbestimmung 
</l><l>ist 'Irāq so viel als Êrān, der östliche Teil
</l><l>des Reiches.
</l><l>10   سُرَّة the navel, the middle, the best part — der nabel,
</l><l>der mittelste, beste Teil.
</l></div2><div2 type="page" n="98">
<l>3315  اهل النَّظَر the theorists — die Theoretiker.
</l><l>16   مَوْزُونٌ well-weighed, proportionate — gleichmässig.
</l><l>18   انضجتم الارحامُ the wombs ripened them — die
</l><l>Gebärmütter brachten sie zur Reife.
</l><l>3أ 4  فَطيرٌ لم يَخْتَمِر unleavend bread that has not risen —
</l><l>ungesäuertes, nicht gares Brot.
</l><l>6   أَضْوَى comp. of   مُضْو giving birth to weak offspring
</l><l>— Comp. von   مُضْو schwache Kinder zeugend.
</l><l>9   قُطْربُ + A. H. 206.
</l><l>10   ابو حاتم السجستانيّ (سهل بن محمد) + A.H. 250.
</l><l>11  المُغيرة بن شُعْبة one of the companions of the Prophet, 
</l><l>who died as governor of Kūfa 50 A.H. — einer
</l><l>der Genossen des Propheten, der als landvogt von
</l><l>Kūfa im J. d. H. 50 starb.
</l><l>أَدْلَعَ البرًّ لسانَه the desert has extended its tongue
</l><l>into the cultivated riverland — die Wüste hat ihre
</l><l>Zunge in das angebaute Uferland hinausgestreckt.
</l><l>3   امير المؤمنين is with the Shī'ites, 'Alī — ist im 
</l><l>Munde der Shī'iten, 'Ali.
</l><l>6   كما انتصر بالحجارة against the people of Lo&#x1e6b; (Qor.
</l></div2><div2 type="page" n="99">
    <l>15 vs. 74) — gegen die Leute von Lo&#x1e6b; (Qor.15 vs. 74).
</l><l>سُورَسْتان Syria. The name is formed by adding the
</l><l>Persian   استان (place) — Der Name ist mit dem
</l><l>Persischen   استان (Platz) gebildet.
</l><l>35 8  سَلْمان الفارسيُّ + about 24 A.H.
</l><l>16   مَرِيعَةٌ fruitfull — fruchtbar.
</l><l>17   نحن (we) the Ba&#x1e63;rians — (wir) die Ba&#x1e63;rier.
</l><l>18   دُرْبَةٌ courage to engage in war and other affairs —
</l><l>Mut zum Krieg und anderen Unternehmungen (Another
</l><l>reading is   ذُرّيَّةً we have more offspring —
</l><l>Eine andere Lesart ist   ذُرّيَّةً wir haben mehr Kinder).
</l><l>20   ناعق rebel – Empörer.
</l><l> بالمهدىby the Mahdī who will appear in your
</l><l>town — durch den Mahdī der in eurer Stadt erscheinen wird.
</l><l>9   الُعكاظىّ the leather of 'Okā&#x017C; (the famou&#x1e63; marketplace 
</l><l>near mekka) — das Leder von 'Okā&#x017C; (des berühmten Marktes bei Mekka).
</l><l>10   شاغلُ a matter that busies or occupies one here a 
</l><l>plagque — eine beunruhigende Sache, hier eine Plage.
</l><l>14   رَضْراض gravel — Kies.
</l></div2><div2 type="page" n="100">
<l>السًّوَاد the cultivated lands of 'Irāq — die bebauten 
</l><l>Länder von 'Irāq.
</l><l>39 15  خيرىّ gillyflower — Levkoie.
</l><l>مُحْتَشُّ =   مَحَشٌ hayfield — Heufeld.
</l><l>17   لله ولرسوله in obedience to God and his envoy —
</l><l>Gott und seinem Gesandten gehorsam.
</l><l>18  وَزيرٌ assistant — Helfer.
</l><l>19   أهل بَدْر the bombattants of Bedr — die Kämpfer
</l><l>bei Bedr.
</l><l>20   آثرتُكم به على نفسى I preferred to give him to 
</l><l>you, rather than to keep him for myself — Ich
</l><l>habe es vorgezogen ihn euch zu geben statt ihn für
</l><l>mich zu behalten.
</l><l>تَتَصَنَّعُ=تَضََّعُ she adorns herself — sie schmücktsich.
</l><l>4   بَرْدَيْه the cool of the morning and of the evening —
</l><l>die Kühle am Morgen und am Abend.
</l><l>7   نبِذ بالعَراءٍ it has been cast into the naked field —
</l><l>es ist in das leere Feld hingeworfen worden.
</l><l>11   مَشْهَد monument — Denkmal.
</l><l>12   ببرَكَة because of the blessing — des Segens wegen.
</l></div2><div2 type="page" n="101">
<l>37 14 سائحٌ a devotee who goes through the land in the
</l><l>performance of religious rites — ein Frommer der
</l><l>zum Zweek religiöser Uebungen umherscheweift.
</l><l>أَفْرادٌ فَرْدٌ unique — einzig in seiner Art.
</l><l>16   زاوِيَة cell in the corner of the chapel — Klause in
</l><l>der Kapellenecke.
</l><l>18   شِنْشِنَة أَعْرفُها من أَخْزَم a proverb: a natural disposition,
</l><l>known to me as inherited from Akhzam —
</l><l>ein Sprichwort : eine Gemütsbeschaffenheit mir bekannt
</l><l>als von Akhzam ererbt.
</l><l>38 10   احتاج with the accus. in stead of   is only to be
</l><l>met with in Spanish works — mit dem Accus. statt
</l><l>11   مأثور memorable — erwähnungswert.
</l><l>13   قَيَّدَ to register, to record — verzeichnen, einschreiben.
</l><l>17   مُلْتَقَى اربع سِكَكِ اسواقٍ the meeting place of four
</l><l>market lanes — der Knotenpunkt von vier Marktgassen.
</l><l>20   جاءَ to become —werden.
</l></div2><div2 type="page" n="102">
<l>39 7   جائز pl.   جوائز beam — Balken.
</l><l>حَنيَّة pl.   حَنَايا arch — Gewölbe
</l><l>8   بلاَطٌ pl.   أَبْلطَة nave — Schiff.
</l><l>12   أَمْسَكَ to embrace — umfassen.
</l><l>18   مارِسْتان hospital — Krankenhaus.
</l><l>19   المرصوصِ بعضُها Wr. II, 283 C
</l><l>أ. 8   هو الي طاعته=طاعتُه اليه he acknowledges his supremacy
</l><l>— er erkennt seine Oberherrschaft an.
</l><l>12   الجَوْفُّى northern — nordlich.
</l><l>14   مُسْتَبدٌّ independent — unabhängig.
</l><l>17   أَثَرَ after — nach.
</l><l>1أ 3   تهويمُ ساعةٍ an hour's slumber — eine stunde Schlaf.
</l><l>The hero in the Maqāmāt of al-&#x1e22;arīrī is Abū Zaid
</l><l>al- Sarūjī — Der Held in den Maqamen des &#x1e22;arīrī 
</l><l>ist Abū Zaid al-Sarūdjī.
</l><l>13   مُقلٌّ able to bear, (well constructed) — tragfähig,
</l><l>(fest gabaut).
</l><l>15   المُهِمُّ the most important — das Wichtigste.
</l><l>16   خلالَ while — während.
</l><l>2أ 7   مُجْتَلًى aspect — Anblick.
</l></div2><div2 type="page" n="103">
<l>2أ 8   عَليل soft (wind) — schwach.
</l><l>9   سَحَرٌ twilight — Dämmerung.
</l><l>11  شهدى sweet as honey — süss wie honig.
</l><l>12   سَلْسَبِيلٌّي wine-like — dem Wein gleich.
</l><l>14   دُكّان and   حانُوت are synonymes (shop) as  خان and
</l><l>مَخْزِن (store) —   دُكّان und حانُوت   sind Synonyme
</l><l>(Laden) wie   خان und   مَخْزِن (Magazin, Waarenhaus).
</l><l>17   أَخَذَ من to lay hold of — ergreifen.
</l><l>3أ  4   بُنَيّات الطريق the byways — die Nebenwege.
</l><l>9 الذَرَى   the court, here the area — der Hof, hier das 
</l><l>Gebiet.
</l><l>11   رامها he attempted to take it — er suchte sie zu nehmen.
</l><l>12   غادَرَها عَوْرَةً he left it exposed (defenceless) — er
</l><l>liess sie ausgesetzt (unbeschützt).
</l><l>17   المَلاَحَدةُ (sing.   مُلْحِدٌ ) the heretics — die Ketzer.
</l><l>18   طار شَراَرُمْ the sparks of their fire flew far about — die 
</l><l>Funken ihres Feuers flogen weit umher.
</l><l>عن آخرمْ Wr. II, 143 B.
</l><l>8   خُطّابها those who woo her — die Bewerber um ihren
</l><l>Besitz.
</l></div2><div2 type="page" n="104">
<l>أأ 12   تنزَّهت-ان with elision of   عن — mit Weglassung
</l><l>von   عن(Wr.II, 193 B) through her strength she was 
</l><l>safe against attack and capture — durch ihre Wohlbefestigtheit 
</l><l>war sie gegen Anfall und Eroberung gesichert.
</l><l>13   على نِسْبَة in conformity with — in Uebereinstimmung mit.
</l><l>17   هذه here are — hier sind.
</l><l>18 The most illustrious prince of the branch of the 
</l><l>&#x1e22;amdānites that reigned in Aleppo was Saifaddaula
</l><l>+A.H. 356 — Der berühmteste Fürst des 
</l><l>Zweiges der &#x1e22;amdā niten der zu Aleppo regierte
</l><l>war Saifaddaula + in J.d. H. 356.
</l><l>19   لم يأنِ بعدُ the time has not yet arrived for her
</l><l>ruin — die Zeit ihres Umsturzes ist noch nicht
</l><l>gekommen.
</l><l>5أ 2   كم ادخلت-في خَبَر كان how many did she place
</l><l>in the predicate of “has been” — wie viele hat sie 
</l><l>in das Prädicat von “ist gewesen” gesetzt.
</l><l>3   ونسخت الخ and she has substituted the particle
</l></div2><div2 type="page" n="105">
<l>of time by that of place — und sie hat die Zeitpartikel
</l><l>durch die Ortspartikel ersetzt.
</l><l>أ5 4   الغَوَانِى=الغوانْ the young women — die jungen
</l><l>Weiber.
</l><l>ودانتْ الخ and she practised unfaithfulness against
</l><l>the perfidious — und sie übte Treulosigkeit gegen
</l><l>die Wortbrüchigen.
</l><l>7   وتتطرَّق الخ and the flanks (of the army) of adversities 
</l><l>will find their way to her — und die Flanken
</l><l>(des Heeres) der Missgeschicke werden ihren Weg
</l><l>zu îhr finden.
</l><l>9   الي ما كنّا بصَدَده to the subject to which our attention 
</l><l>was directed — In der Sache worauf unser Aufmerksamkeit 
</l><l>gelenkt wurde.
</l><l>14   خلاَلٌ خَلَّةٌ property, quality — Eigenschaft, Beschaffenheit.
</l><l>16   صَبَرَ to keep — sich halten.
</l><l>طاقٌ 3   طيقانٌ window — Fenster.
</l><l>5   مَوْضُوعٌ plan — Plan.
</l><l>7   سِمَاط rank, row — Reihe.
</l></div2><div2 type="page" n="106">
<l>أ9 10   قَيْساريَّة bazaar, market — Bazar, Markthalle.
</l><l>رِيَاضيُّ from   رِيَاضٌ pl. of   رَوْضَة beautiful garden —
</l><l>von   رِيَاضٌ pl. von   رَوْضَة schöner Garten.
</l><l>أ71   الصنعة القَرْنَصيَّة the art of ornamenti&#x1e45;g, esoecually of
</l><l>the woodearver — die Verzierungskunst, besonders
</l><l>des Holzschnitzers.
</l><l>6   رصَّع to inlay — einlegen.
</l><l>20   تَليِقُ بالخلافة would fit the Caliphate (as residence)
</l><l>— würde sich (als Residenz) für das Khalifat eignen.
</l><l>8أ 16   عند استفتاح الاندلس not exactly; it happened
</l><l>A.H. 123 — ungenau; es geschah im J.d.H. 123.
</l><l>أ9 13  خَيالات phantasmagorias — Zauberkünste.
</l><l>17   في مرضاته to please him — ihm zu Gefallen.
</l><l>50 15   عذارًا like a beard on the two sides of its face—
</l><l>wie ein Bart an den zwei Seiten ihres Gesichtes.
</l><l>51 1   حَلَبيَّة الوَضُع as that of Aleppo in its structure —wie
</l><l>die Burg von Aleppo in seiner Anlage.
</l><l>4   العاصي the Orontes.
</l><l>9   رَسْتَن the ancient Arethusa — das alte Arethusa.
</l><l>12   المُوَفّى عشرين the twentiest (completing twenty)
</l></div2><div2 type="page" n="107">
<l>—den zwanzigsten (den zwanzig voll machenden).
</l><l>52 16   سعيد) الأَخْفَش (+ A.H.215 or 221.
</l><l>19   في ترجمة بابليون in the article B. — im Artikel B.
</l><l>20 Qor. 2 vs. 96.
</l><l>52 2   ابو مَعْشَر Nadjī&#x1e23; + A.H.170.
</l><l>4   بعَقْب after — nach.
</l><l>10   دارا Darius.
</l><l>12   يزدجرد بن مَهْبندار الكسرويُّ wrote a treatise on
</l><l>the excellence of Bagdad. He lived at the time of
</l><l>the Caliph Mo'ta&#x1e0d;id — schrieb ein Buch über die
</l><l>Vorzüge von Bagdad. Er labte zur Zeit des Khalifen
</l><l>Mo'ta&#x1e0d;id.
</l><l>16   مهْرجان the great festival of the Persians at the
</l><l>close of summer — das grosse Fest der Perser am
</l><l>Schluss des Sommers.
</l><l>20   ابن الكلبيّ=ابو منذر هشام
</l><l>54, 1   في مثل ذلك Wr.II, 156 B.
</l><l> عليهto his damage — zu seinem Nachteil.
</l><l>5   المُشْتَرِي Jupiter.
</l><l>9   ابو بكر احمد بن مروان الدينوري + A.H.310. The
</l></div2><div2 type="page" n="108">
<l>title of his work is also cited as كتاب المجالَسَة   —
</l><l>soin Buch wird auch unter dem Titel كتاب المجالَسَة  
</l><l>citiert.
</l><l>55 1,   التوى بحمل الخراج he delayed the payment of the
</l><l>tribute — er verzögerte die Bezahlung der Steuer.
</l><l>56 12   جاسوس spy — Spion.
</l><l>57 5   لُغَةٌ فى  dialectical form of — dialektische Fome von
</l><l>10   افريدون بن اثفيان made out of  افريدين اتبين
</l><l>58 1   أَصْدَأَُ pl.   صُدْأَ of a sorrel colour — braun mit
</l><l>roth.
</l><l>2   هؤلاء الذين وسمتَ the boys he had spared and
</l><l>marked — die Knaben die er gerettet und gebrantmarkt
</l><l>hatte.
</l><l>وَسْمانُ (Wr. I, 164 B) a marker — ein Zeichner.
</l><l>5   مسْعَر بن مُهَلْهل (ابو دُلَف الينبوعى) lived in the fiist
</l><l>half of the 4th century. The title of his work is
</l><l>عجائب البلدان lebte in der ersten Hälfte des
</l><l>4<hi rend="superscript">en</hi> Jahrhunderts. Der Titel seines Werkes ist
</l><l>عجائب البلدان
</l><l>59 1   مَجْرًى passage — Pass.
</l></div2><div2 type="page" n="109">
<l>59 2 على إٍيقاعات متناسِبَة in corresponding cadences — in 
</l><l>correspondierenden Tempi.
</l><l>4   جَهْوَريٌّ loud — laut.
</l><l>7   وهذه حال تحتمل الخ this accounts for the semblance
</l><l>of truth of what common people pretend to
</l><l>see — dieses erklärt den Schein der Wahrheit dessen
</l><l>was das Volk behauptet.
</l><l>59 19   علّى بن رَبَّن the Christian secretary of Māziyār, the
</l><l>prince of Tabaristān who perished at the hand of 
</l><l>Mo'ta&#x1e63;im A.H. 224 — der christliche Sekretär des
</l><l>Māziyārs, Fürst von Tabaristān der durch Mo'ta&#x1e63;in
</l><l>getötet wurde of Mo'ta&#x1e63;im J.d.H. 224.
</l><l>60 7   جَريبٌ sixty cubits by sixty cubits — sechzig Quadrat-ellen.
</l><l>8   مَخْرُوط conical — keqelförmig.
</l><l>61 2   نيرنَْج juggling — Gaukelei.
</l><l>8   طَمعَ to hope, to expect — hoffen, erwarten.
</l><l>9   ابن أَرْوَى is Othmān, whose mother was Arwā — ist
</l><l>Othmān dessen Mutter Arwā hiess.
</l><l>10   الي الحَقّ to my rights — zu meinen Rechten.
</l></div2><div2 type="page" n="110">
<l>61 10   غالَ حِلْمَك غُول the devil has deprived you of your 
</l><l>prudent moderation — der Teu fel hat dir deine verständige
</l><l>Gemässigkeit geraubt.
</l><l>12   في ذات الله (Wr. II, 156 A) compared with the obedience
</l><l>to God — in Vergleich mit dem was ich Gott
</l><l>schuldig bin.
</l><l>15   المعتز! بالله + A.H.255.
</l><l>18   تركنها وما -مَفَرُّ they left it so that there remained 
</l><l>no refuge — sie liessen dieselbe so dass es kein
</l><l>Zufluchtsort mehr gab.
</l><l>20   الكَوْكبىُّ an Alide who had made himself master of
</l><l>Qazwīn A.H 251 and was utterly defeated by Mūsā 
</l><l>ibn Boghā A.H. 253 — ein Alide der sich im J.d.H.
</l><l>251 Qazwīn bemächtigt hatte, und wurde im J. 253
</l><l>von Mūsā ibn Boghā aufgerieben.
</l><l>63 7   الرّحابُ is a name given by Moqaddasī to Armenia
</l><l>and Adherbaijān — so nennt Moqaddasī Amenia
</l><l>and Adherbaidjān.
</l><l>9  الدُّعَّار=الدُّعّار robbers — Räuber.
</l><l>10  مبعَّضة الاعمال its parts belong to different governments
</l></div2><div2 type="page" n="111">
<l>— die verschiedenen Teile dieser Wüste gehören
</l><l>verschiedenen Verwaltungen an.
</l><l>6311   القبابُ (sing.   القُبَّة) the domes or cupolas over the 
</l><l>tanks or the lodges — die Kuppel üder die Cisterne
</l><l>older den Ruhestätten.
</l><l>12   سبَاخ (sing.   سَبْخَة) salt swamps — Salzmooren.
</l><l>15   قُطعوا they are cut off — ihnen ist der Weg abgeschnitten.
</l><l>If we read   قطعوا السبيلَ=قَطَعوا the sense is:
</l><l>they have robbed — Falls wir  ( قطعوا السبيلَ)=قطعوا
</l><l>lesen, ist der Sinn sie haben geraubt.
</l><l>17   جرى حديث القُفْص there took place a talk about the 
</l><l>Qof&#x1e63; (Kūj) — es wurde über die Quf&#x1e63; (kūdj) gesprochen.
</l><l>19   أَيَّد الله تعالى الشيخَ so help thee God! An exclamation 
</l><l>of indignation — so helfe dir Gott! ein Ausruf
</l><l>der Entrüstung.
</l><l>63 1   هؤلاء the Dailamite or Būyide dynasty — die Dailamitische 
</l><l>oder Būjidische Dynastie.
</l><l>8   السَّمْت=السَّمْك the direction — die Richtung.
</l><l>9   الشَّكْل the map — die Karte.
</l></div2><div2 type="page" n="112">
<l>9313   لا يُوبَه بها of no account — unwichtig.
</l><l> لا خَلَاقَ لهمworthless men — Taugenichte.
</l><l>4    بلَاطةa flat stone — ein platter Stein.
</l><l>6    نادِرٌrare — seltener.
</l><l>7    البلوجBalūtchī's.
</l><l>12    بَذْرَقَةescort — Escorte.
</l><l>18 riding camels — Reitkameele.
</l><l> لا تزكَّىof which the zakāt (poor tax) had not been 
</l><l>paid — von welchen die zakāt (Armensteuer) nicht
</l><l>bezahlt worden war.
</l><l>9914    عُذَيْبىّْnot brackish but of inferior quality (water) 
</l><l>— nicht brack, allein von geringer Qualität.
</l><l>18    ملك المشرقthe Samanide prince — der Samanidische
</l><l>Fürst.
</l><l>971 مَسَافِرُ  (sing.  مِسْفَر ) strong for journeying — für die 
</l><l>Reise kräftig.
</l><l>19    فى الدواوينin the public records, administratively — 
</l><l>in den öffentlichen Akten, in der Verwaltung.
</l><l> 9810    ناخُدَاهsea captain — Schiffskapitain.
</l><l>12    قَنْبَلُهsituated, probably, on the isle of Zanzibar— 
</l></div2><div2 type="page" n="113">
<l>wahrscheinlich auf der Insel Zanzibar gelegen.
</l><l>98 13    سُفَالة الزَّنْجSofala so called as opposed to  سفالة  
</l><l> الهند (apparently Subāra) — so genannt im Gegensatz 
</l><l>zu    سفالة الهند(vermutlich Subāra).
</l><l> فاذا وُقفنا(for فإذ  ) and being arrested — und da wir
</l><l>zurückgehalten waren.
</l><l>16    بعضاfor بعض  There are a great many irregularities 
</l><l>in these accounts — statt    بعضEs giebt in 
</l><l>diesen Berichten sehr viele Unregelmässigkeiten.
</l><l>17    دُونِيجpl. دَوَانيج   boat, canoe — Boot, Kahn.
</l><l> ادخلو بنا المَرْساةَthey brought us to the anchorage — 
</l><l>sie brachten uns zum Ankerplatze. 
</l><l> غَيْرَناnot us — nicht uns.
</l><l>3 تَسَوَّقَ to market — Market halten.
</l><l>12   فى النداءِin the public sale — bei der Versteigerung.
</l><l>15   البَنَانيَّة(Banyans) the sailors — die Matrosen.
</l><l> شالو الشُّرُعَthey hoisted the sails — sie hissten die Segel.
</l><l>17    الشُرُوعvulgar form for  الشُرُع  — vulgäre Form für
</l><l>الشُرُع 
</l><l>99 18    ودعX to bid farewell — Abschied nehmen.
</l></div2><div2 type="page" n="114">
<l>70 13   لم نكذّب أَنْ وردنا we arrived without delay — wir
</l><l>kamen bald an.
</l><l>14    واحاطوvulgar for  واحاطت 
</l><l>واذا الذى نعرفه  and lo! it was the same place we
</l><l>knew — und siehe! es war der Platz den wir kannten.
</l><l>71 20    تفصَّحhe learned to speak correct Arabic — er lernte
</l><l>gut arabisch sprechen.
</l><l>72 2  المُقْتَدِرُ + A.H. 320.
</l><l> وطاعتهvulgar for واطاعته  
</l><l>9    تنصَّحto y to get in favour with — sich 
</l><l>die Gunst zu erhalten befleissigen.
</l><l>16    تعجّبto express his wonder — seine Verwnderung
</l><l>aussprechen.
</l><l>7أ 1 مقيمين  vulgar for  مقيمون  
</l><l>11   حلّX to ask for acquitment — um Freisprechung bitten.
</l><l>12   تردُّوه vulgar for  تردُّونه  
</l><l>18   قافة (sing. قائف) diviner — Wahrsager.
</l><l> الكارين the clerk of the ship — der Schiffsschreiber.
</l><l>11   الدِيبجاتthe Laccadives and Maldives.
</l>
    </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>