<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title>Selection from the Annals of Tabari</title>
            <author>Ṭabarī</author>
            <sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
            <principal>Gregory Crane</principal>
            <funder n="org:USDeptEd">U.S Department of Education</funder>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
            <pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
            <authority>Perseus Project</authority>
            <availability status="free">
                <p>This text may be freely distributed, subject to the following
                    restrictions:
                    <list>
                    <item>You credit Perseus, as follows, whenever you use the document:
                        <quote>Text provided by Perseus Digital Library, with funding from The U.S. Department of Education.</quote>
                    </item>
                    <item>You leave this availability statement intact.</item>
                    <item>You offer Perseus any modifications you make.</item>
                </list>
                </p>
            </availability>
        </publicationStmt>
        <notesStmt>
            <note>Additional XML cleanup by Alpheios Technical Services, LLC.</note>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
            <listBibl>
                <biblStruct>
                    <analytic/>
                    <monogr>
                        <title>Selection from the Annals of Tabari</title>
                        <respStmt><resp>ed., with brief notes and a selected glossary, by </resp>
                            <name>M. J. de Goeje</name>
                        </respStmt>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Leiden</pubPlace>
                            <publisher>Late E.J. Brill</publisher>
                            <date>1902</date>
                        </imprint>              
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </listBibl>
        </sourceDesc>        
    </fileDesc>
    <profileDesc>
        <langUsage>            
            <language ident="ara">Arabic</language>
            <language ident="en">English</language>
            <language ident="de">German</language>
        </langUsage>
    </profileDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="ara">
    <body>
        <div1 type="book" n="1">
<div2 type="page" n="1">
<l>وفاة عمر بن الخطاب 
</l><l>وفي هذه السنة كانت وفاته، 
</l><l>ذِكر الخَبَر عن مَقتَله 
</l><l>حدثني سَلَمة بن جُنادة قال سليمان بن عبد العزيز 
</l><l>ابن ابي ثابت بن عبد العزيز بن عمر بن عبد الرحمان 
</l><l>ابن عَوْف قال دمآ ابي عن عبد الله بن جعفر عن ابيه 
</l><l>عم المِسْوَر بن مُخْرَمة وكانت امّه عاتِكة بنت عوف قال 
</l><l>خرج عمر بن الخطاب يومًا يطوف في السوق فلقيه ابو 
</l><l>لُؤُلُؤَة غلام المُغيرة بن شُْعبة وكان نصرانيًا فقال يا أمير 
</l><l>المؤمنين أَعْدِني على المغيرة بن شعبة فانّ علّيَّ خراجًا كثيرًا
</l><l>قال وكم خراجك قال درهمان في كل يوم قال وأَيش صِناعتك 
</l><l>قال نجّار نقاش حداد قل فما ارى خراجك بكثير على 
</l><l>ما تصنع من الاعمال قد بلغني انّك تقول لو اردتُ ان 
</l><l>اعمَل رحّى تطحن بالريح فعلتُ قال نعم قال فاْعمَل لي 
</l><l>رحى قال لئن سلِمتُ لاعمَلنّ لك رحَى يتحدّث بها مَن 
</l><l>a) اخبرنا = بآ ، حدَّثنا = مآ. b) وكانت امُّه عاتكة or 
</l><l>امَّه عاتكة. II, 100 C. c) II, 158 D. 
</l><l>e) II, 42 D.</l> 
</div2>
<div2 type="page" n="2">        
<l>بالمشرق والمغرب ثم انصرف عنه فقال عمر رضه لقد توعّدني 
</l><l>العبد آنفًا قال ثم انصرف عمر الى منزله فلمّا كان من 
</l><l>الغد جاءه كَعْب الاحبار فقال له يا أمير المؤمنين اعهَدْ
</l><l>فانّك ميّت في ثلثة أيّام قال وما يُدريك قال اجدُه في 
</l><l>كتاب الله عزّ وجل التورية قال عمر الله انك لتجد عمر 
</l><l>ابن الخطاب في التورية قال اللهم لا ولكني اجد صفتك 
</l><l>وحلْيتك وانّه قد فنَى أَجلك قال وعمر لا يُحِسّ وَجعًا ولا 
</l><l>المًا فلمّا كان من الغد جاءَه كعب فقال يا امير المؤمنين 
</l><l>ذهب يوم وبقى يومان قال ثم جاءَه من غد الغد فقال 
</l><l>ذهب يومان وبقى يوم وليلة وهي لك الى صبيحتها قال 
</l><l>فلمّا كان الصبح خرج عمر إلى الصلاة وكان يوكّل بالصُفوف 
</l><l>رجالاً فاذا استَوتْ جاء هو فكّبر فقال ودخل ابو لؤلؤة في 
</l><l>الناس في يده خنجر له رأسان نِصابُه في وصطه فضرب عمر 
</l><l>ستّ ضربات احداهن تحت سُرَّتهَ وهي التي قتلته وقتل معه 
</l><l>كُلَيْب بن ابي البُكَيْر اللَّيْثي وكان خلفه فلمّا وجد عمر 
</l><l>حَرّ السلاح سقط وقال افي  الناس عبد الرحمان بن عَوْف 
</l><l>a) II, 136 D. b) Ka’b (one) of the learned Jews II, 
</l><l>201 D. c) With elision of اتَّقِ rear ye God. 
</l><l>89 footnote.</l>
</div2>       
<div2 n="3">
<l>قالوا نعم يا امير المؤمينن هو ذا قال تقدَّمْ فصَلِّ بالناس 
</l><l>قال فصلّى عبد الرحمان بن عوف وعمر طريح ثم احتُمل 
</l><l>فأُدخِل دارَه فدعا عبد الرحمان بن عوف فقال أنّي اريد 
</l><l>ان اعهد اليك فقال يا أمير المؤمنين نعم وإن اشرتَ علَيَّ 
</l><l>قبلتُ منك قال وما تريد قال اَنْشُدُك اللهَ أتُشير عليَّ 
</l><l>بذلك قال اللهم لا قال والله لا ادخل فيه ابدًا قال 
</l><l>فهَبْ لي صَمْتًا حتى اعهدَ الى النفر الذين تُوفَي رسول الله 
</l><l>صلعم وهو عنهم راضٍ ادعُ لي عليًا وعثمان والزُّبيْر وسعدًا 
</l><l>قال وانتظروا اخاكم طلحة ثلثًا فإن جاء والا فآْقضوا 
</l><l>امركم انشُدُك اللهَ يا علي إِن وَليتَ من امور الناس شيئًا 
</l><l>أن تَحْمِلَ بني هاشم على رقاب الناس انشدُك اللهَ يا عثمان 
</l><l>إن وَليتَ من امور الناس شيئًا ان تحمل بني ابي مُعَيْط 
</l><l>على رقاب الناس انشدك الله يا سعد إن وَليتَ من أمور 
</l><l>الناس شيئًا ان تتحمل اقاربك على رقاب الناس قوموا 
</l><l>a) II, 330 D. b) II, 52 B. 
</l><l>understood after اريد أن اعهد اليك. d) II, 141 A. 
</l><l>e) When those four men had come. f) ثلثًا i. e. ثلاثًا
</l><l>ثلاثَ ليال = II, 240 B. g) With omission of the apo – 
</l><l>dosis II, 17 A. h) أَنْ after the berbs to beseech etc. 
</l><l>has usually the meaning that not.
</l></div2>
<div2 type="page" n="4">
<l>فتَشاوَروا ثم اقضوا امركم وليُصلِ بالناس صُهَيْب، ثم دعا ابا 
</l><l>طلحة الانصاري فقال قم على بابهم فلا تَدَعْ احدًا يدخل 
</l><l>اليهم وأَوصى الخليفةَ من بعدي بالأَنصار الَّذِينَ تَبَوَّءُوا 
</l><l>الدَّارَ والاْيمَانَ أن يُحسن الى مُحسِنهم وان يَعفُوَ عن 
</l><l>مًييئهم وأَوصى الخليفة من بعدي بالعرب فانّها مادَة الاسلام 
</l><l>ان يؤخَذَ من صدقاتهم حقُّها فتُوضَع في فُقرائهم وأُوصى 
</l><l>الخليفةَ من بعدي بذِمّة رسول الله صلعم أن يُوفَى لهم 
</l><l>بعهدهم اللهم هل بلغتُ تركتُ الخليفة من بعدي على أَنْقَى 
</l><l>من الراحة يا عبد الله بن عمر اْخرج فانظر مَن قتلني 
</l><l>فقال يا امير المؤمنين قتلك ابو لؤلؤة غلام المُغيرة بن 
</l><l>شُعْبة قال الحمد لله الذي لم يجعل مَنِيّتي بيد رجل 
</l><l>سجَد لله سجدةً واحدةً يا عبد الله بن عمر اذهب الى 
</l><l>عائشة فسَلْها ان تَأذَن لي أن أُدفَن مع النبيّ صلعم وابي 
</l><l>بكر يا عبد الله بن عمر ان اختلف القوم فكُن مع الاكثر 
</l><l>وان كانوا ثلثة وثلثة فاْتبَع الحزب الذي فيه عبد الرحمان 
</l><l>يا عبد الله آئْذَن للناس قال فجعل يدخل عليه المهاجرون 
</l><l>والأنصار فيسلّمون عليه ويقول لهم اعَنْ مَلَإٍ منكم كان هذا 
</l><l>فيقولون معاذَ الله قال ودخل في الناس كعب فلمّا نظر 
</l><l>a) II, 189 B. 
</l><l>d) II, 154 CD. 
</l></div2>
<div2 type="page" n="5">
<l>اليه عمر انشأ يقول 
</l><l>فأَوْعَدَني كَعْب ثَلثًا أَعُدُّها 
</l><l>ولا شَكَّ انّ القَوْلَ ما قال لي كَعْبُ 
</l><l>وما بي حِذارُ المَوْتِ إني لَمَيِّت
</l><l>ولكِنْ حِذارُ الذَّنْبِ يَتْبَعُهُ الذَّنْبُ 
</l><l>قال فقيل له يا امير المؤمنين لو دعوتَ الطبيب قال فدُعي 
</l><l>طبيب من بني الحارث بن كعب فسقاه نبيذًا فخرج النبيذ 
</l><l>مُشْكِلاً قال فآسقوه لَبَنًا قال فخرج اللبن ابيض فقيل له يا 
</l><l>امير المؤمنين اعهَد قال قد فرغتُ، قال ثم تُوفى ليلة 
</l><l>الاربعاء لثلث ليال بقين من ذي الحجة سنة 33 قال 
</l><l>فخرجوا به بُكرة يوم الأربعاءَ فدُفِن في بيت عائشة مع 
</l><l>النبي صلعم وابي بكر قال وتقدّم صُهَيْب فصلى عليه وتقدّم 
</l><l>قبل ذلك رجلان من اصحاب رسول الله صلعم عليّ وعثمان 
</l><l>قال فتقدم واحد من عند رأسه والآخر من عند رِجلَيْه 
</l><l>فقال عبد الرحمان لا اله إلا الله ما احصركما على الإِمُرة
</l><l>اما علمتما انّ أمير المؤمنين قال ليُصَلِ بالناس صُهَّيب 
</l><l>فتقدَّم صُهيب فصلّى عليه قال ونزل في قبره الخمسة 
</l><l>a) II, 94 D, 95 AB. b) II 333 D, 334 AB. 
</l><l>347 D, 348 AB. d) II, 151 D, 152 A, 249 C. 
</l><l>on the side of, II, 143 D, 144 A, 189 C.
</l></div2>
<div2 type="page" n="6">
<l>قال ابو جعفر وقد قيل انّ وفاته كانت في غُرّة المحرم سنة 34. 
</l><l>ذكر من قال ذلك 
</l><l>حدثني الحارث قال مآ محمد بن سعد قال مآ محمد بن 
</l><l>عمر قال حدَّثني ابو بكر بن اسماعيل بن محمد بن سعد ، 
</l><l>عن ابيه طُعن عمر رضه يوم الاربعاء لاربع ليال بقين 
</l><l>من ذي الحجة سنة 33 ودُفن يوم الاحد صباحَ هلال 
</l><l>المحرّم سنة 34 فكانت ولايته عشر سنين وخمسة أشهر 
</l><l>واحدى وعشرين ليلة من مُتَوَفَّى ابي بكر على رأس اثنتين 
</l><l>وعشرين سنة وتسعة أشهر وثلثة عشر يومًا من الهجرة 
</l><l>وبويع لعثمان بن عَفّان يوم الاثنين لثلث مضين من 
</l><l>المحرّم، قال فذكرتُ ذلك لعثمان الأَخْنَسي فقال ما اراك الا 
</l><l>وَهِلتَ توفّى عمر رضه لاربع ليال بقين من ذي الحجة 
</l><l>وبويع لعثمان بن عفان لليلة بقيت من ذي الحجة فاستقبل 
</l><l>بخلافته المحرم سنة 23؛ وحدثني احمد بن ثابت الرازي 
</l><l>قال ما مُحدّث عن اسحاق بن عيسى عن ابي مَعْشَر 
</l><l>قال قُتل عمر يوم الاربعاء لاربع ليالٍ بقين من ذي الحجة 
</l><l>تَمامِ سنة 23 وكانت خلافته عشر سنين وستة اشهر واربعة 
</l><l>a) II, 248 footnote. b) I. e. al – Waqidr. 
</l><l>d) II, 293 B. 
</l></div2>
<div2 type="page" n="7">
<l>ايّام ثم بويع عثمان بن عفان ،،، قال ابو جعفر واما 
</l><l>المدائني فانه قال فيما حدّثني عمر عنه عن شَريك عن 
</l><l>الأَعْمَش أو عن جابر الجُعفى عن عَوْف بن مالك 
</l><l>الأشْجعي وعامرِ بن ابي محمد عن اشياخ من قومه وعثمانَ 
</l><l>ابن عبد الرحمن عن ابن شِهاب الزُّهْري قالوا ضُعن 
</l><l>عمر يوم الاربعاء لسبع بقين من ذي الحجة قال وقال غيرهم 
</l><l>لسِت بقين من ذي الحجة واما سيف فانه قال 
</l><l>فيما كتب اليّ به السرى يذكر أن شُعيبًا حدّثه عنه 
</l><l>عن خُلَيْد بن ذَفَرة ومُجالِد قالا استُخلِفَ عثمان لثلث 
</l><l>مضين من المحرم سنة 24 فخرج فصلّى بالناس العصر وزاد 
</l><l>ووفّد فاستُنّ به،،، كتب اليّ السرَى عن شعيب عن 
</l><l>سيفٍ عن عمرو عن الشَّعْبيّ قال اجتمع اهل الشورى على 
</l><l>عثمان لثلث مضين من المحرم وقد دخل وقت العصر وقد 
</l><l>اذّن مؤذّن صُهيب واجتمعوا بين الأذان والإقامة فخرج 
</l><l>فصلى بالناس وزاد الناس مائة ووفد اهل الأمصار وصنع 
</l><l>فيهم وهو اول مَن صنع ذلك  ، ، ، وحدِثت عن هِشام بن 
</l><l>a) عمر  is ابو زيد عمر بن شَبَّة. b) سيف is سَيْف بن
</l><l>عمر التميمي. Tabari quoes his book from the copy of 
</l><l>as – Sari, who had it from Sho’aib. c) II, 219 C, 227 D.
</l></div2>
<div2 type="page" n="8">
<l>محمّد قال قُتِلَّ عمر لثلث ليال بقين من ذي الحجة سنة 23 
</l><l>وكانت خلافته عشر سنين وستّة اشهر واربعة ايّام 
</l><l>ذكر نسب عمر رضه 
</l><l>حدثنا ابن حُميد قال مآ سلَمة عن محمَد بن اسحاق
</l><l>وحدثنى الحارث قال مآ ابن سعد عن محمد بن عمر، 
</l><l>وهشام بن محمّد وحدثني عمر قال مآ علي بن محمد 
</l><l>قالوا جميعًا في نسب عمر هو عمر بن الخطاب بن نُفَيْل 
</l><l>ابن عبد العُزَّى بن رِياح بن عبد الله بن قُرْط بن رَزاح
</l><l>ابن عَدي بن كَعْب بن لُؤَي وكُنْيته ابو حَفْص وأُمَه 
</l><l>حُنْتَمة بنت هاشم بن المُغيرة بن عبد الله بن عمر بن 
</l><l>مخزوم 
</l><l>قال ابو جعفر وكان يقال له الفاروق وقد اختلف السلف 
</l><l>فيمن سمّاه بذلك فقال بعضهم سماه بذلك رسول الله 
</l><l>صلعم، 
</l><l>ذكر من قال ذلك 
</l><l>حدثني الحارث قال مآ ابن سعد قال مآ محمد بن عمر 
</l><l>قال مآ ابو حَزْرة يعقوبٍ بن مُجاهد عن محمد بن ابراهيم 
</l><l>عن ابي عمرو ذَكْوان قال قلت لعائشة مَن سمّى عمر 
</l><l>الفاروق قالت النبي صلعم وقال بعضهم اول من سمّاه 
</l><l>بهذا الاسم اهل الكتاب ،
</l></div2>
<div2 type="page" n="9">
<l>ذكر من قال ذلك 
</l><l>حدثني الحارث قال مآ ابن سعد قال مآ يعقوب بن ابراهيم 
</l><l>ابن سعد عن ابيه عن صالح بن كَيْسان قال قال ابو 
</l><l>شِهاب بلغَنَا انّ أهل الكتاب كانوا أوّلَ مَن قال لعمر، 
</l><l>الفاروق وكان المسلمون يأثُرون ذلك من قولهم ولم يبلُغن 
</l><l>ان رسول الله صلعم ذكر من ذلك شيئًا 
</l><l>ذكر صفته 
</l><l>حدثنا هَنّاد بن السَّرِي قال مآ وَكيع عن سُفيان عن 
</l><l>عاصِم بن ابي النَّجود عن زِر بن حُبَيش قال خرج عمر
</l><l>في يوم عيدٍ او في جِنازة زَيْنَب آدمَ طُوالاً اصلعَ اعسرَ 
</l><l>يَسَرًا يمشي كأنّه راكب ،،، ما هَنّاد قال مآ شَريك عن 
</l><l>عاصم عن زِر قال رايت عمر يأتي العيد ماشيًا حافيًا اعسرَ 
</l><l>ايسرَ متلبِبًا بُردًا قِطْرِيًا مُشرِفًا على الناس كانّه على دابَة 
</l><l>وهو يقول ايها الناس هاجِروا ولا تَهجَّروا وحدثني 
</l><l>الحارث قال مآ ابن سعد قال مآ محمد بن عمر قال مآ عمر 
</l><l>ابن عِمْران بن عبد الله بن عبد الرحمان بن ابي بكر 
</l><l>عن عاصم بن عبد الله عن عبد الله بن عامر بن 
</l><l>ربيعة قال رأيت عمر رجلاً ابيض امهق تعلُوه حُمرة طُوالاً 
</l><l>a) II, 151 B. 
</l></div2>
<div2 type="page" n="10">
<l>اصلعَ ،،، وحدثني الحارث قال مآ ابن سعد قال مآ 
</l><l>محمَد بن عمر قال مآ شُعَيْب بن طَلْحة عن ابيه عن 
</l><l>القاسم بن محمَد قال سمعت ابن عمر يصف عمر يقول 
</l><l>رجل ابيض تعلوه حُمرة طُوال أَشْيَب اصلع ،،، وحدثني 
</l><l>الحارث قال مآ * محَمد بن سعد قال مآ محمد بن عمر قال 
</l><l>مآ خالد بن ابي بكر قال كان عمر يصفّر لحيته ويرجّل رأسه 
</l><l>بالحِنّاء 
</l><l>ذكر مَوْلِده ومَبْلَغ عُمره
</l><l>حدثني الحرث قال مآ ابن سعد قال مآ محّمد بن عمر 
</l><l>قال حدثني أُسامة بن زيد بن اسلم عن ابيه عن جدّة 
</l><l>قال سمعتُ عمر بن الخطاب يقول وُلدتُ قبل الفِجار
</l><l>الأعظم الآخِر بأربع سنين 
</l><l>قال ابو جعفر واختلف السلف في مبلغ سِني عمر فقال 
</l><l>بعضهم كان يومَ قُتل ابنَ خمس وخمسين سنة 
</l><l>a) The last and greatest onslaught of the four 
</l><l>ante Islamite conflicts called fijar, was that called so 
</l><l>on relation to al – Barradh ibn Qais who slew Orwat ar – 
</l><l>Rahhal. They were thus called, beca they involved a 
</l><l>transgression of the sacred law. 
</l><l>b) II, 162 D. 
</l></div2>
<div2 type="page" n="11">
<l>ذكر بعض من قال ذلك 
</l><l>حدثني زيد بن أَخْزَم الطائي قال دمآ ابو قُتَيْبة عن 
</l><l>جرير بن حازم عن أَيّوب عن نافع عن ابن عمر قال قُتل 
</l><l>عمر بن الخطّاب وهو ابن خمس وخمسين سنة ،،، وحدثني 
</l><l>عبد الرحمان بن عبد الله بن عبد الحَكَم قال دمآ نُعَيْم 
</l><l>ابن حَمّاد قال ومآ الدَّراوَرْدي عن عُبَيْد الله بن عمر عن 
</l><l>نافع عن ابن عمر قال تُوفّي عمر وهو ابن خمس وخمسين 
</l><l>سنة ،،، وحدِثت عن عبد الرَّزّاق عن ابن جُرَيْج عن 
</l><l>ابن شهاب ان عمر تُوفّى على رأس خمس وخمسين سنة 
</l><l>وقال آخَرون كان يومَ تُوفّي ابن ثلث وخمسين سنة 
</l><l>واشهُرٍ 
</l><l>ذكر من قال ذلك 
</l><l>حُدِثتُ بذلك عن هشام بن محمد بن الكلْبيّ 
</l><l>وقال آخَرون تُوفّى وهو ابن ثلث وستّين سنة ، 
</l><l>ذكر من قال ذلك 
</l><l>حدثنا ابن المُثَنَّى قال مآ ابن ابي عَديّ عن داوُد عن 
</l><l>عامر قال مات عمر وهو ابن ثلث وستّين سنة 
</l><l>وقال آخَرون تُوفّى وهو ابن احدى وستّين سنة 
</l><l>a) I, 155, B. b) II, 200 CD, 221 A.
</l></div2>
<div2 type="page" n="12">
<l>ذكر من قال ذلك 
</l><l>حدثت بذلك عن ابي سلمة التَّبُوذَكيّ عن ابي هِلال عن 
</l><l>قَتادة 
</l><l>وقال آخَرون تُوفَى وهو ابن ستّين سنة ، 
</l><l>ذكر من قال ذلك 
</l><l>حدثني الحارث قال مآ ابن سعد قال مآ محمد بن عمر 
</l><l>قال مآ هشام بن سعد عن زيد بن اسلم عن ابيه قال 
</l><l>تُوفّى عمر وهو ابن ستين سنة ،،، قال محمّد بن عمر 
</l><l>وهذا اثبت الأقاويل عندنا 
</l><l>وذكِر عن المدائنّي انّه قال تُوفَى عمر وهو ابن سبع 
</l><l>وخمسين سنة 
</l><l>ذكر اسماء وَلَده ونسائه 
</l><l>حدثني ابو زيد عن عليّ بن محمّد والحارثُ عن محمَد 
</l><l>ابن سعد عن محمد بن عمر وحُدّثتُ عن هشام بن محمد 
</l><l>اجتمعت مَعَاني أقوالهم واختلفت الألفاظ بها قالوا تزّوج عمر 
</l><l>في الجاهلية زَيْنَبَ ابنة مَظْعون بن حَبيب بن وَهْب بن 
</l><l>حُذافةَ بن جُمَحَ فولدت له عبد الله وعبد الرحمان الاكبر 
</l><l>a) الاقاويل plur. Or الاقوال, plur. Of القول I, 232 A 
</l><l>b) II, 179 C. 
</l></div2>
<div2 type="page" n="13">
<l>وحَفْصة ،،، وقال عليّ بن محمّد وتزّوج مُلَيْكة ابنة جُرْوَل 
</l><l>الخُزاعي في الجاهلية فولدت له عُبيد الله بن عمر ففارقها 
</l><l>في الهُْدنة فخلف عليها بعد عمر ابو الجهم بن حُذيفة ، 
</l><l>واما محمد بن عمر فانّه قال زيد الاصغر وعبيد الله الذي 
</l><l>قُتل يممِ سَفّين مع معاوية أُمُّهما امّ كُلْثوم بنت جَرْوَل 
</l><l>ابن مالك بن المُسَيِب بن ربيعة بن أَصْرَم بن ضَبيس بن 
</l><l>حَرام بن حَبَشيّة بن سَلول بن كَعْب بن عمرو بن خُزاعة 
</l><l>وكان الاسلام فرٌّ بينها وبين عمر ،،، قال عليّ بن محمّد 
</l><l>وتزوَح قُرْيبة ابنة ابي أُمَيَّة المخزومي في الجاهلية ففارقها ايضًا 
</l><l>في الهُدنة فتزوّجها بعده عبد الرحمان بن ابي بكر 
</l><l>الصديق ،،، قالوا وتزّوج امّ حَكيم بنت الحارث بن هشام ابن المُغيرة بن عبد الله بن عمر بن مخزوم في الإسلام فولدت له فاطمة فطلقها، قال المدائني وقد قيل لم يُطلقها، وتزوّج 
</l><l>جَميلة اخت عاصم بن ثابت بن ابي الأَقْلَح واسمه قيس 
</l><l>ابن عِصْمة بن مالك بن صُبَيْعة بن زيد بن الأَوْس من 
</l><l>الأنصار في الإسلام فولدت له عَاصمًا فطلّقها، وتزوج امّ كُلْثوم 
</l><l>بنت علي ّ بن ابي طالب وأمها فاطمة بنت رسول الله صلعم 
</l><l>a) The battle at Ciffrn between Moawia and his 
</l><l>Syrians, and Air and his Iraqians, 36 – 37 H.
</l></div2>
<div2 type="page" n="14">
<l>واصدقها فيما قيل اربعين الفًا فولدت له زيدًا ورُقَيَّة، 
</l><l>وتزّوج لُهَيَّة امرأة من اليمن فولدت له عبد الرحمان قال 
</l><l>المدائني ولدت له عبد الرحمان الأصغر قال ويقال كانت 
</l><l>امَ ولد، وقال الوافدي لُهَيّة هذه أم ولد، وقال ايضًا ولدت 
</l><l>له لُهَيَّة عبد الرحمان الاوسط، وقال عبد  الرحمان الاصغر امُّه، 
</l><l>ام ولد وكانت عنده فُكَيْهة وهي ام ولد في اقوالهم فولدت 
</l><l>له زَيْنَب وقال الواقدي هي اصغر ولد عمر وتزوّج عاتكة ابنة 
</l><l>زيد بن مرو بن نُفَيْل وكانت قبله عند عبد الله بن اق 
</l><l>بكر فلمّا مات عمر تزوّجها الزُّبير بن العَوام، قال المدائني 
</l><l>وخطب ام كُلْثوم بنت ابي بكر وهي صغيرة وارسل فيها الى 
</l><l>عائشة فقالت الامر اليك فقالت امَ كلثوم لا حاجةَ لي فيه 
</l><l>فقالت لها عائشة تَرغَبين عن امير المؤمنين قالت نعم انّه 
</l><l>خَشِنُ العيش شديد على النساء فارسلت عائشة الى عمرو 
</l><l>ابن العاصِي فاخبرته فقال أكفيكِ فأتى عمَر فقال يا امير 
</l><l>المؤمنين بلغني خبر أعيذك بالله منه قال وما هو قال خطبتَ 
</l><l>امّ كلثوم بنت ابي بكر قال نعم افرغِبتَ بي عنها ام 
</l><l>رغبتَ بها عنّى قال لا واحدةَ ولكنّها حَدَثة نشأت تحت 
</l><l>كَنَفِ أمَ المؤمنين في لِينٍ ورِفْقِ وفيك غِلْظة ونحن نهابك 
</l><l>a) I. e. dirhems. b) II, 179 B. 
</l><l>d) II $ 166. 
</l></div2>
<div2 type="page" n="15">
<l>وما نَقَدُر ان نردّك عن خُلُق من اخلاقك فكيف بها 
</l><l>ان خالفَتْك في شيء فسطوتَ بها كنت قد خلفتَ ابا 
</l><l>بكر في ولده بغير ما يحِقّ عليك قال فكيف بعائشة وقد 
</l><l>كلّمتُها قال أنا لك بها وادلّك على خيرٍ منها امِ كُلْثوم 
</l><l>بنت علي بن ابي طالب تَعْلَق منها بسبب من رسول 
</l><l>الله صلعم، قال المدائنَي وخطب امّ أَبان بنت عُتبة بن 
</l><l>ربيعة فكرهَتْه وقالت يُغْلِقُ بابه ويمنع خيره ويدخل عابسًا 
</l><l>ويخرج عابسًا 
</l><l>ذكر وقت اسلامه 
</l><l>قال ابو جعفر ذُكِر أنّه أسلم بعد خمسة واربعين رجلاً واحدى وعشرين امرأة، 
</l><l>ذكر من قال ذلك
</l><l>حدثني الحارث قال مآ ابن سعد قال مآ محمّد بن عمر 
</l><l>قال حدّثني محمّد بن عبد الله عن ابيه قال ذكرتُ له 
</l><l>حديث عمر فقال اخبرني عبد الله بن ثعلبة بن صُعَيْر قل 
</l><l>اسلم عمر بعد خمسة واربعين رجلاً واحدى وعشرين امرأة 
</l><l>ذكر بعض سِيَره 
</l><l>حدثني ابو السائب قال رمآ ابن فُضَيْل عن ضِرار عن حُصَيْن 
</l><l>a) II 193 B, C. b) II, 163 C. 
</l><l>d) II, 163 C. 
</l></div2>
<div2 type="page" n="16">
<l>المُرى قال قال عمر انّما مَثَلُ العرب مثلُ جملٍ أَنِفٍ اتبع 
</l><l>قائدَه فلْينظرُ قائدهُ حيثُ يقوده فامّا انا فَوَرَبِ الكعبة 
</l><l>لاحملنَهم على الطريق، وحدثني يعقوب بن ابراهيم قال 
</l><l>رمآ اسماعيل بن ابراهيم عن يونس عن الحَسَن قال قل عمر 
</l><l>اذا كنتُ في منزلة تَسَعُني وتَعْجِز عن الناس فوالله ما تلك 
</l><l>لي بمنزلة حتى أكون اسْوةً للناس ،،، مما خَلاّد بن 
</l><l>أَسْلَم قال ممآ النَّصْر بن شُمَيْل قال مآ قَطَن قال ممآ ابو 
</l><l>يزيد المدينّي قال ممآ مولى لعثمان بن عفّان قال كنتُ 
</l><l>رديفًا لعثمان بن عفّان حتّى اتى على حظيرة الصدقة في 
</l><l>يوم شديد الحر شديد السموم فاذا رجل عليه ازار ورِداء 
</l><l>قد لفّ رأسه برداء يَطرُد الابل يُدخلها الحظيرة حظيرة 
</l><l>ابل الصدقة فقال عثمان مَن ترى هذا قال فانتهينا اليه 
</l><l>فاذا هو عمر بن الخطاب فقال هذا والله القوي الأمِينُ 
</l><l>حدثني جعفر بن محمد الكوفيّ وعّباس بن ابي طالب 
</l><l>قالا مآ ابو زَكَرِياء يحيى بن مُصْعَب الكلبي قال ممآ عمر بن 
</l><l>نافع عن ابي بكر العَبْسي قال دخلتُ حَيْر الصدقة مع 
</l><l>a) II, 35 B C. b) I, 279 footnote 
</l><l>c) II, 158 D. d) II, 225 D. 
</l><l>f) Qor. 28 vs. 26. 
</l></div2>
<div2 type="page" n="17">
<l>عمر بن الخطاب وعليّ بن ابي طالب قال فجلس عثمان في 
</l><l>الظِل يكتب وقام عليّ على رأسه يُمِلّ عليه ما يقول عمر 
</l><l>وعمر في الشمس قائم في يومٍ حارٍ شديد الحر عليه بُردانِ 
</l><l>اسودانِ متّزِرًا بواحد وقد لفّ على رأسه آخَر يَعُدّ ابل 
</l><l>الصدقة بكتب الوانها واسنانها فقال عليّ لعثمان وسمعته 
</l><l>يقول نَعْتَ بنتِ شُعَيْب في كتاب الله يَا أَبَتِ 
</l><l>اسْتَأجِرْهُ إِنّ خَيْرَ مَن اسْتَأُجَرْتَ الْقَويُّ الأَمِينُ ثم اشار 
</l><l>عليّ بيده الى عمر فقال هذا القَوِيُّ الأمينُ ،، حدثني 
</l><l>يعقوب بن ابراهيم قال ممآ اسماعيل عن يونس عن الحَسَن 
</l><l>قال قال عمر لئن عشْتُ ان شاء الله لاسيرن في الرعيّة 
</l><l>حولاً فاني اعلم انّ للناس حوائج، تُقْطَع دوني امّا عُمالهم 
</l><l>فلا يرفعونها الي وامّا هم فلا يصلون اليّ فأسير الى الشأم 
</l><l>فأُقيم بها شهَرْين ثم اسير الى الجزيرة فأُقيم بها شهرَيْن ثم 
</l><l>اسير الى مِصْر فأُقيم بها شهرَيْن ثم اسير الى البَحْرَيْن فأُقيم 
</l><l>بها شهرَيْن ثم اسير الى الكوفة فأُقيم بها شهرَيْن ثم اسير 
</l><l>الى البصرة فأُقيم بها شهرَيْن والله لِنغمَ الحولُ هذا 
</l><l>حدثني محمد بن عَوْف قال مآ ابو المُغيرة عبد القُدُّوس
</l><l>a) II, 20 B. 
</l><l>d) II, 42 D. 
</l></div2>
<div2 type="page" n="18">
<l>ابن الحَجّاج قال ممآ صَفْوان بن عمرو قال حدثني أبو 
</l><l>المُخارِق زُهَيْر بن سالم ان كعب الاحبار قال نزلتُ على 
</l><l>رجل يقال له مالك وكان جارًا لعمر بن الخطّاب فقلتُ له كيف
</l><l>بالدخول على امير المؤمنين فقال ليس عليه باب ولا حِجاب
</l><l>يصلّى الصلاة ثم يقعُد فيكلّمه مَن شاء،،، حدثني يونس 
</l><l>ابن عبد الأَعْلَى قال دمآ سُفْيان عن يحيى قال اخبرني سالم 
</l><l>عن اسلم قال ابعثني عمر بإبل من ابل الصدقة الى الحِمى 
</l><l>فوضعتُ جَهازي على ناقةٍ منها فلمّا اردتُ أن أُصَدرها قال
</l><l>اعْرِضْها عليَّ فعرضتها عليه فرأى مَتاعي على ناقة منها 
</l><l>حَسْناءَ فقال لا أُمَّ لك عمدتَ الى ناقة تُغني اهلَ بيت 
</l><l>من المسلمين فهلاَ ابنَ لَبونٍ بَوالاً او ناقةً شَصوصًا 
</l><l>حدثني عمر بن اسماعيل بن مُجالِد الهَمْدانّي قال رمآ ابو 
</l><l>معاوية عن ابي حَيان عن ابي الزِنْباع عن ابن الدِهْقانة 
</l><l>قال قيل لعمر بن الخطّاب ان هاهُنا رجلاً من اهل الانبار 
</l><l>له بَصَر بالديوان لو اتخذتَه كاتبًا فقال عمر لقد اتخذتُ اذًا 
</l><l>بِطانةً من دون المؤمنين ،،، حدثني يونُس بن عبد الأَعْلَى 
</l><l>a) I, 185 A. 
</l><l>اخذتَ. 
</l><l>north of Kufa. f) II, 184 D.
</l></div2>
<div2 type="page" n="19">
<l>قال مآ ابن وَهْب قال رمآ عبد الرحمان بن زيد عن ابيه 
</l><l>عن جدّه ان عمر بن الخطّاب رضه خطب الناس فقال 
</l><l>والذي بعث محمّدًا بالحق لو أنّ جملاً هلك ضَياعًا 
</l><l>بشط الفُرات خشِيتُ أن يسئل الله عنه آل الخطّاب، قال 
</l><l>ابو زيد آل الخطاب يعني نفسه ما يعني غيرَها ،،، ورمآ ابن 
</l><l>المثنّى قال رمآ ابن عدي عن شُعْبة عن ابي عِمران 
</l><l>الجْونَي قال كتب عمر الى ابي موسى إِنّه لم يزَلْ للناس
</l><l>وبَحسْب المسلم الضعيف من العَدْل أن يُنصَف في الحُكم 
</l><l>وفي القسم ،،، ورمآ ابو كُريب قال رمآ ابن إِدريس قال 
</l><l>سمعتُ مُطرفًا عن الشَّعْبي قال اتى اعرابي عمر فقال انّ 
</l><l>ببعيري نُقَبًا ودَبَرًا فاحملْني فقال له عمر ما ببعيرك نُقَب 
</l><l>ولا دَبَر قال فولّى وهو يقول 
</l><l>أَقْسَم بالله ابو حَفْص عُمَرْ ما مَسَّها من نُقبٍ ولا دَبَرْ 
</l><l>فاغْفِرْ له اللهم أن كان فَجَرْ 
</l><l>فقال اللهم أَغفرْ لي ثم دعا الاعرابيَّ فحمله ،،، وحدثني 
</l><l>a) II, 348 B. 
</l><l>Ash’ari governor of Basra, and afterwards of Kufa 
</l><l>d) II, 180 A. e) II, 161 footnote.
</l></div2>
<div2 type="page" n="20">
<l>يعقوب بن ابراهيم قال رمآ اسمايل قال رمآ ايوب عن 
</l><l>محمّد قال نُبّئتُ انّ رجلاً كان بينه وبين عمر قَرابة 
</l><l>فسأله فزبره واخرجه. فكلُلّم فيه فقيل يا امير المؤمنين فلان 
</l><l>سألك فزبرتَه واخرجتَه فقال انّه سألني من مال الله فما 
</l><l>معذرتي ان لقيتُه ملكًا خائنًا فلولاه سألني من مالي قال 
</l><l>فارسل اليه بعشرة آلاف ،،، وكان عمر رحه اذا بعث عاملاً 
</l><l>له على عمل يقول ما نبآ به محمّد بن المُثَنَّى قال نبآ 
</l><l>عبد الرحمان بن مَهْدي قال نبآ شُعْبة عن يحيى بن 
</l><l>حُصَيْن سمع طارق بن شِهاب يقول قال عمر في عُماله اللهم
</l><l>انّي لم ابعثهم ليأخذوا اموالهم ولا ليضربوا ابشارهم مَن ظَلَمَه 
</l><l>اميرهُ فلا إِمرةَ عليه دوني ،،، وحدثنا ابن بَشّار قال نبآ 
</l><l>ابن ابي عَدِيّ عن شُعْبة عن قَتادة عن سالم بن ابي 
</l><l>الجَعْد عن مَعْدان بن ابي طلحة ان عمر بن الخطّاب 
</l><l>رضه خطب الناس يومَ الجُمُعة فقال اللهم اني أُشهدك على 
</l><l>امراء الامصار اني انّما بعثتهم ليُعلّموا الناس دينهم وسُنّة 
</l><l>نبيهم وأن يَقسموا فيهم فيهم وأن يعدِلوا فان اشكل عليهم 
</l><l>شيء رفعوه اليّ،،، ونبآ ابو كُريب قال نبآ ابو بكر بن 
</l><l>عَيَاش قال سمعتُ ابا حَصين قال كان عمر اذا استعمل العُمّال 
</l><l>a) II, 112 D. b) II, 310 D, 311 A. 
</l><l>d) II, 185 A. e) II, 14 B C.
</l></div2>
<div2 type="page" n="21">
<l>خرج معهم يشيّعهم فيقول انّي لم أًستعملكم على أُمّة محمَد 
</l><l>صلعم على اشعارهم ولا على ابشارهم انّما استعملتكم عليهم 
</l><l>لتُقيموا بهم الصلاة وتَقضوا بينهم بالحق وتقسموا بينهم بالعدل 
</l><l>واني لم اسلطكم على ابشارهم ولا على اشعارهم ولا تجلدوا 
</l><l>العرب فتُذلّوها ولا تُجمّروها فتَفْتَنوها ولا تغفُلوا عنها 
</l><l>فتَحرِموها جَرِدوا القرآن وأَقِلَوا الرواية عن محمّد صلعم 
</l><l>وانا شريككم، وكان يُقِصّ من عُمّاله واذا شُكي اليه عامل 
</l><l>له جمع بينه وبين مَن شكاه فان صحّ عليه امر يجب 
</l><l>اخذُه به اخذه به ،،، وحدثني يعقوب بن ابراهيم قال 
</l><l>نبآ اسماعيل بن ابراهيم قال نبآ سَعيد الجُرَيْرَي عن ابي 
</l><l>نَضْرة عن ابي فِراس قال خطب عمر بن الخطّاب فقال يا 
</l><l>ايّها الناس انّي والله ما أُرسل اليكم عُمّالاً ليضربوا ابشاركم 
</l><l>ولا ليأخذوا أموالكم ولكنّي أُرسلهم اليكم ليعلّموكم دينكم 
</l><l>وسُنَّتكم فمن فُعل به شيء سوى ذلك فليرفعه اليّ فوالذي 
</l><l>نفس عمر بيده لأُقَصَّنّه منه فوثب عمرو بن العاص فقال 
</l><l>يا أمير المؤمنين ارايتَك ان كان رجل من امراء المسلمين 
</l><l>على رعيّة فأَدَّب بعض رعيّته انّك لتُقِصّه منه قال إي 
</l><l>a) II, 30 D 
</l><l>d) I, 285 C. 
</l></div2>
<div2 type="page" n="22">
<l>والذي نفس عمر بيده اذا لأُقِصَّنَّهُ منه وكيف لا أُقصّه 
</l><l>منه وقد رايت رسول الله صلعم يُقص من نفسه ألا لا 
</l><l>تضربوا المسلمين فتُذلوهم ولا تُجمّروهم فتفتِنوهم ولا تمنعوهم 
</l><l>حقوقهم فتُكْفِروهم ولا تُنْزِلوهم الغياض فتُضيّعوهم
</l><l>وكان عمر رضه فيما ذُكر عنه يعُسّ بنفسه ويرتاد منازل 
</l><l>المسلمين ويتفقّد أحوالهم بيديه ، 
</l><l>ذكر الخبر الوارد عنه بذلك 
</l><l>حدثنا ابن بشار قال نبآ ابو عامر قال نبآ قُرّة بن خالد 
</l><l>عن بكر بن عبد الله المُزَنّى قال جاء عمر بن الخطّاب الى 
</l><l>باب عبد الرحمان بن عَوْف فضربه فجاءت المرأة ففتحته ثم 
</l><l>قالت له لا تدخل حتى ادخل البيت وأجلس مجلسي 
</l><l>فلم يدخل حتى جلست ثم قالت ادخل فدخل ثم قال 
</l><l>هل من شيء فأَتته بطعام فأكل وعبد الرحمان قائم يصلّى 
</l><l>فقال له تَجَوَّزْ ايها الرجل فسلّم عبدُ الرحمان حينئذ ثم 
</l><l>اقبل عليه فقال ما جاء بك في هذه الساعة يا امير المؤمنين 
</l><l>قال رُفْقة نزلت في ناحية السوق خشِيتُ عليهم سُرّاقَ المدينة 
</l><l>فانطلقْ فلنحرُسهم فانطلقا فأتيا السوق فقعدا على نَشْر من 
</l><l>a) I, 284 B. 
</l><l>112 A. 
</l></div2>
<div2 type="page" n="23">
<l>الارض يتحدَّثان فرُفع لهما مصباح فقال عمر الم أَنْهَ عن 
</l><l>المصابيح بعد النوم فانطلقا فاذا هم قوم على شراب لهم فقال 
</l><l>انطلقْ فقد عرفتُه فلمّا اصبح ارسل اليه فقال يا فلان 
</l><l>كنتَ واصحابَك البارحةَ على شراب قال وما علّمك يا امير 
</l><l>المؤمنين قال شيء شهدتُه قال أَوَلم يَنْهَك الله عن التجسُّس 
</l><l>قال فتجاوز عنه، قال بكر بن عبد الله المُزّنىّ وانّما نهى 
</l><l>عمر عن المصابيح لأن الفأرة تأخذ الفَتيلة فترمي بها في 
</l><l>سقف البيت فيحترق وكان اذ ذاك سقف البيت من 
</l><l>الجريد ،، وحدثني احمد بن حَرْب قال نبآ مُصْعَب بن 
</l><l>عبد الله الزُبَيْريُّ قال حدّثني ابي عن ربيعة بن عثمان عن 
</l><l>زيد بن اسلم عن أبيه قال خرجتُ مع عمر بن الخطّاب رحه 
</l><l>الى حرّة واقِمٍ حتّى اذا كنّا بصِرار اذا نار تُؤَرَّت فقال يا 
</l><l>أَسْلَم انّي ارى هؤلاء رَكْبًا قصر بهم الليل والبرد انطلقْ بنا 
</l><l>فخرجنا نُهَرْوِل حتّى دنونا منهم فاذا امرأة معها صِبْيان لها 
</l><l>وقِدْر منصوبة على النار وصِبيانها يتضاغَوْن فقال عمر السلام 
</l><l>a) II, 140 A. b) (with elision of جُلُوس sitting) II, 
</l><l>166 D. 
</l><l>of lava) of Waqim on the eastside of Elmedina; Cirar 
</l><l>on the way to it, is three miles from the town. 
</l><l>e) II, 44 B. 
</l></div2>
<div2 type="page" n="24">
<l>عليكم يا اصحاب الضَوْء وكرِه ان يقول يا اصحاب النار قالت 
</l><l>وعليك السلام قال أَأَدنو قالت آْدنُ بخير او دعْ فدنا فقال 
</l><l>ما بالكم قالت قصر بنا الليل والبرد قال فما بال هؤلاء الصِبْية 
</l><l>يتضاغَون قالت الجوع قال واي شيء في هذه القِدر قالت 
</l><l>ماء اسكّتهم به حتّى يناموا الله بيننا وبين عمر قال أي 
</l><l>رحمكِ الله ما يدري عمر بكم قالت يتولَّى امرنا ويغفل عنّا 
</l><l>فاقبل عليَّ فقال آْنطلقْ بنا فخرجنا نُهَرول حتّى اتينا دار 
</l><l>الدقيق فاخرج عِدلاً فيه كُبّة شحم فقال احملْه عليَّ 
</l><l>فقلت أنا احمله عنك قال احملْه عليّ مرْتَيْن او ثلثًا كلَّ 
</l><l>ذلك اقول انا احمله عنك فقال لي في آخر ذلك انت تحمل 
</l><l>عنّي وِزْري يومَ القيامة لا أُمَّ لك فحملتُه عليه فانطلق 
</l><l>وانطلقتُ معه نُهرول حتى انتهينا اليها فألقى ذلك عندها 
</l><l>واخرج من الدقيق شيئًا فجعل يقول لها ذُرّي عليَّ وأنا 
</l><l>احرَك لكِ وجعل ينفُخ تحت القِدر وكان ذا لحية عظيمة 
</l><l>فجعلتُ انظر الى الدخان من خَلَل لحيته حتى أَنضِجَ وأُدِمَ 
</l><l>القدر ثم انزلها وقال آبْغِني شيئًا فأتته بصَحْفة فافرغها فيها 
</l><l>a) II, 203 C 
</l><l>of the منادَى II, 92 C and footnote. 
</l><l>e) II, 140 B. 
</l></div2>
<div2 type="page" n="25">
<l>ثم جعل يقول اطعِميهم وانا اسطح لكِ فلم يزل حتى شبِعوا 
</l><l>ثم خلَى عندها فَضل ذلك وقام وقمتُ معه فجعلتْ تقول 
</l><l>جزاك الله خيرًا أنت أَوْلَى بهذا الأمر من امير المؤمنين 
</l><l>فيقول قولي خيرًا انّكِ اذا جئت امير المؤمنين وجدتِني 
</l><l>هناك ان شاء الله ثم تنحّى ناحيةً عنها ثم ا ستقبلها وربض 
</l><l>مَرْبض السَبُع فجعلتُ اقول له انّ لك شأنًا غيرَ هذا وهو 
</l><l>لا يكلّمني حتّى رأيتُ الصِبْية يصطرعون ويضحكون ثم ناموا 
</l><l>وهدءوا فقام وهو يحمد الله ثم اقبل عليَّ فقال يا اسلم انّ 
</l><l>الجوع أسهرهم وابكاهم فاحببتُ ان لا انصرف حتّى ارى ما 
</l><l>رايت منهم،،، وكان عمر اذا اراد أن يأمر المسلمين بشيء 
</l><l>او ينهاهن عن شيء مِما فيه صَلاحهم بدأ بأهله وتقدّم اليهم 
</l><l>بالوَعَظ لهم والوَعِيد على خِلافهم امرَه كالذي نبآ ابو كُريب 
</l><l>محمّد بن العَلاء قال نبآ ابو بكر بن عيّاش قال نبآ عبيد 
</l><l>الله بن عمر بالمدينة عن سالم قال كان عمر اذا صعِد المنبر 
</l><l>فنهى الناس عن شيء جمع اهله فقال انّي نهيتُ الناس
</l><l>عن كذا وكذا وان الناس ينظرون اليكم نَظَر الطَير يعني 
</l><l>اللى اللحم وأُقسم بالله لا اجد احدًا منكم فعله الا اضعفتُ 
</l><l>عليه العقوبة 
</l><l>a) II, IC A. 
</l><l>58 B. 
</l></div2>
<div2 type="page" n="26">
<l>قال ابو جعفر وكان رضه شديدًا على اهل الرَّيْب وفي حق 
</l><l>الله صليبًا حتّى يستخرجه ولَينًا سهلاً فيما يلزَمه حتّى يؤديه
</l><l>وبالضعيف رحيمًا رَؤوفا
</l><l>حدثني عبيد الله بن سعد الزُهْريّ قال نبآ عمّي قال نبآ 
</l><l>ابي عن الوليد بن كثير عن محمّد بن عَجْلان ان زيد بن 
</l><l>اسلم حدّثه عن ابيه انّ نفرًا من المسلمين كلّموا عبد 
</l><l>الرحمان بن عوف فقالوا كَلِّمْ عمر بن الخطاب فانّه قد اخشانا 
</l><l>حتى والله ما نستطيع أن نُديم اليه ابصارنا قال فذكر 
</l><l>ذلك عبد الرحمان بن عوف لعمر فقال أَوَقد قالوا ذلك فوالله 
</l><l>لقد لِنتُ لهم حتّى تخوّفتُ الله في ذلك ولقد اشتددتُ 
</l><l>عليهم حتى خشيت الله في ذلك وأَيمُ الله لأَنا اشَدُّ منهم 
</l><l>فَرقًا منهم منّي ونبآ أبو كُريب قال نبآ ابو بكر عن عاصم 
</l><l>قال استعمل عمر رجلاً عن مصرٍ فبينا عمر يومًا في طريق 
</l><l>من طُرُق المدينة اذ سمع رجلاً وهو يقول اللهَ يا عمر 
</l><l>تستعمل مَن يخون وتقول ليس عليّ شيء وعاملُك يفعل 
</l><l>كذا قال فارسل اليه فلمّا جاءه اعطاه عصا وجُبّة صُوف 
</l><l>وغَنَمًا فقال آْرعَها واسمُه عياض بن غَنْم فانّ اباك كان راعيًا 
</l><l>a) I, 20 B. II, 176 C. b) I, 141 D. 
</l><l>d) II, 330 D. اللهَ see. p. 2 c.
    </l></div2>
<div2 type="page" n="27">
<l>قال ثم دعاه فذكر كلامًا فقال انْ انا رددتُك فردّه الى عمله 
</l><l>وقال لي عليكم أن لا تلبس رقيقًا ولا تركب بِرْذَونا ،،، نبآ 
</l><l>ابو كُريب قال نبآ ابو أُسامة عن عبد الله بن الوليد عن 
</l><l>عاصم عن ابن خُزَيْمة بن ثابت الانصاري قال كان عمر اذا 
</l><l>استعمل عاملاً كتب له عهدًا واشهد عليه رَهْطًا من 
</l><l>المهاجرين والانصار واشترط عليه ان لا يركب برذونًا ولا 
</l><l>يأكل نقيًا ولا يلبس رقيقًا ولا يتّخِذ بابًا دون حاجات 
</l><l>الناس وحدثني الحارث قال نبآ ابن ابن سعد قال نبآ مُسْلِم 
</l><l>ابن ابراهيم عن سَلاّم بن مِسْكين قال نبآ عِمْران انّ عمر بن 
</l><l>الخطّاب كان اذا احتاج اتى صاحبَ بيت المال فاستقرضه قال 
</l><l>فرُبّما أَعسَرَ فيأتيه صاحب بيت المال يتقاضاه فيُلزمه 
</l><l>فيحتال له عمر ورُبما خرج عطاؤه فقضاه،،، وعن ابي عامر
</l><l>العقَدي قال نبآ عيسى بن حفص قال حدّثني رجل من 
</l><l>بني سَلِمة عن ابن البَراء بن معرور انّ عمر رضه خرج يومًا 
</l><l>حتّى اتى المنبر وقد كان اشتكى شكوى له فنثعت له 
</l><l>العسل وفي بيت المال عُكّة فقال إِن اذِنتم لي فيها اخذتُها 
</l><l>والاّ فهي عليّ حَرام 
</l><l>تسمية عمر رضه امير المؤمنين
</l><l>قال ابو جعفر اوّل من دُعي امير المؤمنين عمر بن الخطّاب 
</l><l>a) II, 185 D. b) Sometimes II, 215 D.
    </l></div2>
<div2 type="page" n="28">
<l>ثم جرت بذلك السُّنّة واستعمله الخلفاء الى اليوم 
</l><l>ذكر الخبر بذلك 
</l><l>حدثني احمد بن عبد الصَّمَد الانصاري قال حدّثني ام 
</l><l>عمرو بنت حسّان الكوفيّة عن ابيها قال لمّا ولي عمر قيل
</l><l>يا خليفة خليفة رسول الله فقال عمر رضه هذا امر يطولُ 
</l><l>كلَّما جاء خليفة قالوا يا خليفة خليفة خليفة رسول الله 
</l><l>بل انتم المؤمنون وأن اميركم فيسُمّى امير المؤمنين، قال 
</l><l>احمد بن عبد الصَّمَد سألتُها كم اتى عليكِ من السنين 
</l><l>قالت مائة وثلث وثلثون سنةٍ،،، نبآ ابن حُميد قال 
</l><l>نبآ يحيى بن واضح قال نبآ ابو حَمْزة عن جابر قال قال 
</l><l>رجل لعمر بن الخطاب يا خليفة الله قال خَالَفَ الله بك 
</l><l>فقال جعلني الله فِداءَك اذًا يُهينَك الله
</l><l>وَضْعُه التأريخ
</l><l>قال ابو جعفر وكان اولمن وضع التأريخ وكتبه فيما 
</l><l>حدّثني الحارث قال نبآ ابن سعد عن محمّد بن عمر في 
</l><l>سنة 19 في شهر ربيع الأول منها وقد مضى ذكرى سبب 
</l><l>كِتابة ذلك وكيف كان الأمر فيه وعمر رضَه اوّل من ارّخ 
</l><l>الكتب وختم بالطين 
</l><l>a) II, 317 c. b) II, 14 C.
</l><l>d) II, 33 D.
    </l></div2>
<div2 type="page" n="29">
<l>وهو اوّل من جمع الناس على امام يصلّى بهم التراويح في 
</l><l>شهر رمضان وكتب بذلك الى البُلدان وامرهم به، وذلك 
</l><l>فيما حدّثني به الحارث قال نبآ ابن سعد عن محمّد بن 
</l><l>عمر في سنة 14 وجعل للناس قارئَيْن قارئًا يصلي بالرجال 
</l><l>وقارئًا يصلّى بالنساء 
</l><l>حَمْلُه الدِرّة وتدوينه الدواوين 
</l><l>وهو اوّل من حمل الدِرّة وضرب بها، وهو اوّل من دوّن 
</l><l>للناس في الاسلام الدواوين وكتب الناس على قَبائلهم 
</l><l>وفرض لهم العَطاء، حدثني الحارث قال نبآ ابن سعد قال 
</l><l>نبآ محمد بن عمر قال حدّثني عائذ بن يحيى عن ابي 
</l><l>الحُوَيْرِث عن جُبَيْر بن الحُوَيْرث بن نُقَيْد انّ عمر بن 
</l><l>الخطّاب رضه استشار المسلمين في تدوين الدواوين فقال له 
</l><l>عليُّ بن ابي طالب تقسم كلَّ سنة ما اجتمع اليك من 
</l><l>مال فلا تُمْسِك منه شيئًا وقال عثمان بن عفان ارى مالاً 
</l><l>كثيرًا يَسَع الناس وان لم يُحصَوا حتّى تعرف مَن اخذ 
</l><l>مِمَّن لم يأَخذ خشيتُ أن ينشر الأمر فقال له الوليد بن 
</l><l>هشام بن المغيرة يا أمير المؤمنين قد جئتُ الشأم فرايتُ 
</l><l>a) II, 167 B. 
</l><l>204 D. 
    </l></div2>
<div2 type="page" n="30">
<l>ملوكها قد دونّوا ديوانًا وجنّدوا جندًا فدّوِن ديوانًا وجنّد 
</l><l>جندًا فأخذ بقوله فدعا عَقيل بن ابي طالب ومَخْرَمة بن 
</l><l>نَوْفَل وجُبَيْر بن مُطْعِم وكانوا من نُسّاب قُرْيش فقال اكتبوا 
</l><l>الناس على منازلهم فكتبوا فبدعوا ببني هاشم ثم اتبعوهم 
</l><l>ابا بكر وقومه ثم عمر وقومه على الخلافة فلما نظر فيه عمر 
</l><l>قال وَدِدتُ والله انّه هكذا ولكن اْبدءوا بقرابة رسول الله صلعم 
</l><l>الاقرب فالاقرب حتى تَضَعوا عمر حيث وضعه الله،،، حدثني 
</l><l>الحارث قال نبآ ابن سعد قال نبآ محمّد بن عمر قال حدّثني 
</l><l>أُسامة بن زيد بن اسلم عن ابيه عن جدّه قال رايتُ عمر 
</l><l>ابن الخطّاب رضه حين عُرض عليه الكتاب وبنو تَيْم على 
</l><l>أثر بني هاشم وبنو عَدي على اثر بني تَيْم فأَسمعُه يقول 
</l><l>ضَعوا عمر موضعه وابدءوا بالأقرب فالاقرب من رسول الله فجاءت 
</l><l>بنو عدي الى عمر فقالوا انت خليفة رسول الله قال أَوَخليفة 
</l><l>ابي بكر وابو بكر خليفة رسول الله قالوا وذاك فلو جعلتَ 
</l><l>نفسك حيث جعلك هؤلاء القوم قال بخ بخ بني عديّ 
</l><l>اردتم الاكل على ظهري وأن أَذهب حَسَناتي لكم لا والله 
</l><l>حتى تأتيكم الدعوة وإِن أُطْبِقَ عليكم الدفتر (ولو ان 
</l><l>a) II, 170 C D. b) II, 18 C. 
</l><l>277 C. 
    </l></div2>
<div2 type="page" n="31">
<l>تُكْتَبوا في آخر الناس) انّ لي صاحبَيْن سَلَكا طريقًا فإِن 
</l><l>خالَفتُهما خُولِفَ بي والله ما أدركْنا الفَضل في الدنيا ولا 
</l><l>نَزجو ما نرجو من الآخرة من ثضواب الله على ما عملنا ألاّ 
</l><l>بمحمَد صلعم فهو شَرَفُنا وقومه اشرف العرب ثم الاقرب
</l><l>فالاقرب انّ العرب شرُفت برسول الله ولعلّ بعضها يلقاه الى
</l><l>آباه كثيرة وما بيننا وبين ان نلقاه الى نسبه ثم لا نفارقه الى 
</l><l>آدم الاّ آباء يسيرة مع ذلك والله لئن جائت الأعاجِمُ 
</l><l>بالاعمال وجئنا بغير عَمَلٍ فهم اولى بمحمّد منّا يوم القيامة 
</l><l>ينظْر رجل إلى قرابة وليعمْل لما عند الله فانّ من قَصَرَ 
</l><l>به عملُه لم يُسرِع به نسَبُه ،،، حدثني الحادث قال نبآ 
</l><l>ابن سعد قال نبآ محمد بن عمر قال حدثني حِزام بن 
</l><l>هشام الكَعْبي عن ابيه قال رايتُ عمر بن الخطاب رضه 
</l><l>يحمل ديوان خُزاعة حتى ينزِل قُدَيْدًا فتأتيه بقُدَيْد فلا 
</l><l>a) The words ولو ان – الناس are apparently a glossema
</l><l>to وان اطبق عليكم الدفتر (v. the Gloss. To Beladhori 
</l><l>s. v. اطبق). B) II, 82 C. 
</l><l>e) II, 159 C. f) قُدَيد a small place on the road from 
</l><l>Elmedina to Mekka. From thence to عُسْفان are 24 miles. 
</l><l>From “Osfan to Batn Marr are 33 Miles, and from thence
</l><l>to Mekka 16 miles. g) The subject is the tribe of 
</l><l>Khoza’a II, 292 A.
    </l></div2>
<div2 type="page" n="32">
<l>يغيب عنه امرأة بِكْر ولا ثَيِب فيُعطيهنّ في ايديهنّ ثم 
</l><l>يروح فينزل عُسْفان. فيفعل مثل ذلك ايضًا حتّى تُوفّى،،،
</l><l>حدثني الحارث قال نبآ ابن سعد قال نبآ محمّد بن عمر 
</l><l>قال حدّثني عبد الله بن جعفر الزُهري وعبد الملك بن 
</l><l>سليمان عن اسماعيل بن محمّد بن سعد عن السائب بن 
</l><l>يزيد قال سمعتُ عمر بن الخطّاب يقول والله الذي لا اله 
</l><l>الاّ هو ثلثا ما من احد الاّ له في هذا المال حَقّ أُعْطيَه 
</l><l>او مُن~عَة وما احد احِقَّ به من احدٍ الا عبدٍ مملوك وما 
</l><l>انا فيه الاّ كأحدهم ولكنّا على منازلنا من كتاب الله 
</l><l>وقِسَمنا من رسول الله صلعم والرجل وبلاؤه في الاسلام 
</l><l>والرجل وقَدَمُه في الاسلام والرجل وغَناؤه في الاسلام والرجل 
</l><l>وحاجته والله لئن بقيتُ ليأتِيَن الراعِيَ بجبل صَنْعاءَ 
</l><l>حَظُّه من هذا المال وهو مكانَه قال اسماعيل بن محمَد 
</l><l>فذكرتُ ذلك لأَبي فعرف الحديث ،،، حدثني الحارث 
</l><l>قال نبآ ابن سعد قال نبآ محمّد بن عمر قال حدّثني محمّد 
</l><l>a) (مرارا) II, 240 C. b) II, 135 D. 
</l><l>d) II, 104 B. 
</l><l>g) II, 132 D. 
</l><l>known town in Yemen k) II, 330 C. D.
    </l></div2>
<div2 type="page" n="33">
<l>ابن عبدالله عن الزهري عن السائب بن يزيد قال رايتُ 
</l><l>خيلاً عند عمر بن الخطاب موسومة في أَفخاذها حبيس 
</l><l>في سبيل الله ،،، حدثني الحارث قال نبآ ابن سعد قال 
</l><l>نبآ محمد بن عمر قال حدّثني قيس بن الربيع عن عَطاء 
</l><l>ابن السائب عن زاذان عن سَلْمان ان عمر قال له أَمَلِك انا 
</l><l>ام خليفة فقال له سلمان إِنْ انت جَبَيْتَ من ارض 
</l><l>المسلمين درهمًا او أَقَل او اكثر ثم وضعتَه في غير حقّه 
</l><l>فأنت ملك غيرُ خليفة فاستعبر عمر ،،، حدثني الحارث 
</l><l>قال نبآ ابن سعد قال نبآ محمدّ بن عمر قال حدّثني 
</l><l>أُسامة بن زيد قال حدّثني نافع مولى آل الزُبير قال سمعت 
</l><l>ابا هُريرة يقول يرحم الله ابن حَنْتَمة لقد رايتُه علمّ 
</l><l>الرمادة وانّه ليحمل على ظهره جِرابَيْن وعُكّةُ زيت في يده 
</l><l>وانّه ليعتقب هو وأَسْلَمُ فلمّا رآني قال من اين يابا هُريرة قلت 
</l><l>قريبًا فأخذتُ اعَقِبُهُ فحملناه حتّى انتهينا الى صِرار فاذا 
</l><l>A) I, 186 A. 
</l><l>d) حَنْتَمَة was Omar’s mother. 
</l><l>teenth year of the Flight was called the year of ashes 
</l><l>beca the earth became like ashes by reason of the 
</l><l>draught. f) II, 108 D.
    </l></div2>
<div2 type="page" n="34">
<l>صِرْم نحو من عشرين بيتًا من مُحارِب فقال عمر ما اقدمكم
</l><l>قالوا الجهد واخرجوا لنا جِلْدَ المَيْتة مشويًا كانوا يأكلونه 
</l><l>ورِمّة العِظام مسحوقة كانوا يستِفّونها فرايتُ عمر طَرَحَ رِدَاءَه 
</l><l>ثم اتّزر فما زال يطبُخ لهم حتّى شبعوا فارسل أَسْلَمَ الى 
</l><l>املدينة فجاء بأَبْعِرة فحملهم عليها حتّى انزلهم الجبّانة ثم 
</l><l>كساهم وكان يختلف اليهم والى غيرهم حتى رَفَعَ الله ذلك،، 
</l><l>حدثني الحارث قال نبآ ابن سعد قال نبآ محمّد بن عمر 
</l><l>قال اخبرني موسى بن يعقوب عن عمّه عن هشام بن خالد 
</l><l>قال سمعتُ عمر بن الخطّاب رضه يقول لا يَذُرّنَ احداكنّ 
</l><l>الدقيق حتّى يسَخُن الماء ثم يَذّره قليلاً قليلاً وتسُوطه 
</l><l>بمِسْوَطها فانّه أَرْيَع له وأحْرَى ان لا يتفرّد حدثني 
</l><l>الحارث قال نبآ ابن سعد قال نبآ محمد بن مُصْعَب 
</l><l>القَرْقِسانيّ قال نبآ ابو بكر بن عبد الله بن ابي مَرْيَم عن 
</l><l>راشد بن سعد ان عمر بن الخطاب رضه أُتى بمال فجعل
</l><l>يقسمه بين الناس فازدحموا عليه فاقبل سعد بن ابي وقّاص 
</l><l>a) مُحارب a small tribe in the neighborhood of 
</l><l>Elmedina. b) I, 269 C, Ii, 318 C. 
</l><l>d) الجَبَّانة properly the cemetery, an open place to the 
</l><l>north of Elmedina near the hill Dhubab. E) I, 142.
    </l></div2>
<div2 type="page" n="35">
<l>يُزاحم الناس حتّى خَلَصَ اليه فعلاه عمر بالدّرة وقال انّك 
</l><l>اقبلت لا تهاب سلطان الله في الارض فاحببتُ ان أُعلمك 
</l><l>انّ سلطان الله لن يهابك ،،، حدثني الحارث قال نبآ 
</l><l>ابن سعد قال نبآ محمّد بن عمر قال نبآ عمر بن سليمان 
</l><l>ابن ابي حَثْمة عن ابيه قال قالت الشَّفا ابنة عبد الله 
</l><l>ورايتُ فِتْيانًا يَقْصدون في المَشْي ويتكلّمون رُوَيدًا فقالت 
</l><l>ما هذا قالوا نُسّاك فقالت كان والله عمر اذا تكلّم أُسْمَعَ 
</l><l>واذا مشى اسرع واذا ضرب اوجع هو والله الناسك حقًا ،،،
</l><l>حدثني عمر قال نبآ علّي بن محمّد قال نبآ عبد الله بن 
</l><l>عامر قال اعلن عمر رجلاً على حَمل شيء فدعا له الرجل وقال 
</l><l>نَفَعَك بنوك يا امير المؤمنين فقال بل اغناني الله عنهم ،،،
</l><l>حدثني عمر قال نبآ علي بن محمّد عن عمر بن مُجاشِع 
</l><l>قال قال عمر بن الخطّاب القُوّة في العمل ان لا تؤخِّر عمل
</l><l>اليوم لغَدٍ والامانةُ ان لا تُخالف سَريرةٌ عَلانيةً واتقّوا الله 
</l><l>عز وجل فانّما التَقَوِىُ بالترَقِي ومن يتَّقِ الله يَقِه 
</l><l>حدثني عمر قال نبآ عليّ عن عَوانة عن الشَّعْبيّ وغيرِ 
</l><l>عَوانة زاد احدهما على الآخر انّ عمر رضه كان يطوف في 
</l><l>الاسواق ويقرأ القرآن ويقضي بين الناس حيث ادركه 
</l><l>a) I, 288 D, II, 207 footnote. b) II, 45 C and 
</l><l>footnote. 
    </l></div2>
<div2 type="page" n="36">
<l>الخُصوم ،،، حدثني عمر قال نبآ عليّ عن محمّد بن صالح 
</l><l>انّه سمع موسى بن عُقبة يُحدّث انّ رهطًا اتوا عمر فقالوا 
</l><l>كثر العِيال واشتدّت المؤونة فزدْنا في اعطياتنا قال فعلتموها 
</l><l>جمعتم بين الضَرائر واتخذتم الخدم في مال الله عزّ وجلّ 
</l><l>اما والله لوددتُ انّى وايّاكم في سَفِينتَيْن في لُجّة البحر 
</l><l>تذهب بنا شرقًا وغربًا فلن يُعْجِز الناس ان يُولّوا رجلاً 
</l><l>منهم فإن استقام ابتبعون وان جنِف قتلوه فقال طلحه وما 
</l><l>عليكم لو قلتَ إِن تَعَوّجَ عَزلَوه فقال لا القتلُ اَنَكلُ لمن 
</l><l>بعده احذَروا فتى قُريش وابن كريمها الذي لا ينام الا 
</l><l>على الرِضَى ويضحك عند الغضب وهو يتناول مَن فوقه 
</l><l>ومَن تحته ،،، حدثني عمر قال نبآ عليّ عن عبد الله 
</l><l>ابن داود الواسِطي عن زيد بن أَسْلَم قال قال عم كُنّا نعدّ 
</l><l>المُقْرِض بخيلاً انّما كانت المُواساة حدثني عمر قال نبآ 
</l><l>عليّ عن ابن دَأب عن ابي مَعْبَد الأَسْلميّ عن ابن 
</l><l>عبّاس انّ عمر قال لناس من قُرَيْش بلغني انّكم تتّخذون 
</l><l>مَجَالِسَ لا يجلس اثنان مًا حتى يقال من صحابة فلان 
</l><l>من جُلَساء فلان حتّى تُحثوميت المجالس وأَيمُ الله انّ 
</l><l>هذا لَسريع في دينكم سريع في شرفكم سريع في ذات بينكم 
</l><l>a) II, 299 A. b) I, 215 d. 
</l><l>298 C.
    </l></div2>
<div2 type="page" n="37">
<l>ولكَأَنّي بمن يأتي بعدكم يقول هذا رأي فلان قد قسموا 
</l><l>الاسلام اقسامًا أَفيضوا مجالسكم بينكم وتجالَسوا معًا فانّه 
</l><l>ادْوَم لأُلْفتكم وأَهْيَب لكم في الناس اللهّم مّلوني ومللِتُهم 
</l><l>واحْسَسْتُ من نفسي واحسّوا منّى ولا ادري بأيّنا يكون 
</l><l>الكَون وقد أَعلم انّ لهم قبيلاً منهم فآْقبِضْني اليك،،،
</l><l>حدثني عمر قال نبآ عليّ قال نبآ ابراهيم بن محمّد عن 
</l><l>ابيه قال اتّخذ عبد الله بن ابي ربيعة افراسًا بالمدينة 
</l><l>فمنعه عمر بن الخطّاب فكلّموه في ان يأذن له قال لا آذَنُ 
</l><l>له الاّ ان يجيءَ بِعَلَفها من غير المدينة فارتبط افراسًا وكان 
</l><l>يحمل اليها عَلفًا من ارض له باليمن ،،، حدثني عمر قال 
</l><l>نبآ عليّ قال نبآ اسماعيل الهَمْدانيّ عن مُجالِد قال 
</l><l>بلغني انّ قومًا ذكروا لعمر بن الخطّاب رجلاً فقالوا يا امير 
</l><l>المؤمنين فاضل لا يعرف من الشر شيئًا قال ذاك اوقعُ 
</l><l>له فيه 
</l><l>a) II, 158 B. 
</l><l>GLOSSARY 
</l><l>or
</l><l>SELECTED WORDS AND PHRASES
</l><l>VERZEICHNISS
</l><l>AUSGEWÄHLTER WORTE UND AUSDRÜCKE
</l><l>ا9 أَعْداه على فلان  he aided him against another—
</l><l>er half ihn gegen einen anderen
</l><l> خَرَاج a tax imposed by a master on his slave —
</l><l>eine von dem Herrn seinem Sklaven auferlegte Steuer
</l><l>10 أَيْش contracted fromأَ ىُّ شًْ    what? — zusam-mengezogen
</l><l>aus   أَ ىُّ شًْ  was?
</l><l> 2 2 آنفًا  just now — so eben
</l><l>3  اعهَدْ make your will — mache dein Testament
</l><l>7  حِلْيَتك the description of your appearance — 
</l><l>Die Beschreibung deines Aussehens
</l><l>11  وكان يوكّل النح he used to appoint men to order
</l><l>the ranks — er war gewöhnt Leute anzuweisen um
</l><l>die Reihen zu ordnen
</l><l>13  نِصابٌ handle — Griff
</l><l>16  حّر السلاح when he felt the burning effect of the
    </l></div2>
<div2 type="page" n="42">
<l>weapon — als er den brennenden Stich der Waffe fühlte
</l><l> هو ذا there he is — da ist er 
</l><l>4  عَهِدَ الى فلان (scil. الامرَ) to appoint one as a
</l><l>successor, hence the appointed successor is called
</l><l> ولىُّ العَهْد — jemanden als Nachfolger ernennen,
</l><l>daher heisst der ernannte Nachfolger   ولىُّ العَهْد
</l><l>5  انشدُك اللهَ I beseech thee by God — Ich 
</l><l>be-schwöre dich bei Gott
</l><l>12  حَمَلَهم على رِقابِ الناس lit. he made them ride upon
</l><l>the necks of the people i. e. he brought the people
</l><l>under their power — er liess sie auf den Nacken
</l><l>des Volkes reiten i. e. er brachte das Volk unter
</l><l>iher Gewalt
</l><l> أ 3  اوصى فلانا بفلان to recommend one to some one — 
</l><l>einen jemandem empfehlen
</l><l>5  مادَّةُ الاسلام the auxiliaries of Islām — Die Helfer
</l><l>des Islāms
</l><l>6  حَقُّها its due i. e. not more than they ought to
</l><l>give, and this must be laid out (فتوضَع), i. e. distributed
    </l></div2>
<div2 type="page" n="43">
<l>among their paupers — die genaue Gebühr
</l><l>i. e. nicht mehr als ihnen obliegt; und diese Summe
</l><l>muss unter ihren Armen ausgetheilt werden (فتوضَع)
</l><l> أ 7  ذِمّةُ رسول اللهforاهلُ ذِمَّةِ  those that have a
</l><l>covenant with the Messenger of God — diejenigen
</l><l>die einen Vertrag mit dem Gesandten Gottes haben
</l><l>8  هل بلغتُ have I not done what I ought to do? —
</l><l>Habe ich nicht gethan was ich thun sollte?
</l><l> على أَنْقَى من الراحة lit. in a clearer condition than
</l><l>the palm of the hand, i. e. according to the commentators,
</l><l>without any thing. Cf. Freytag, Prov.
</l><l>I, p. 210 — in einem reineren Zustande als die
</l><l>Handfläche i. e. (nach den Auslegern) ohne irgend
</l><l>etwas. Cf, Freytag, Prov. I, p. 210
</l><l>11  جعل he made to happen — er veranlasste
</l><l>13  مَعَ with, beside — mit, neben
</l><l>14  الاكثر the majority — die Mehrzahl
</l><l>17  اعَنْ مَلَاٍ منكم كان هذا was this the result of
</l><l>your convocation? — War dies das Ergebniss
</l><l>Eurer Versammlung?
    </l></div2>
<div2 type="page" n="44">
<l> ْ 8  مُشْكِلٌ dubious, as to color — zweifclhaft in
</l><l>Bezug auf Farbe
</l><l> ا 9 على رأس  exactly 22 years, 3 months, 13 days,
</l><l>after the Hegira, cf. اا  9 — genau 22 Jahre,
</l><l>3 Monate, 13 Tage nach der Flucht, cf.اا  9
</l><l>13 وَهِلّ to be in error — sich irren
</l><l>14  قبل X to anticipate — zuvorkommen
</l><l>18  تَمامِ at the end of — (in apposition to the
</l><l>preceding ذى الحجّة  — am Ende ( Apposition
</l><l>mit dem vorhergehenden ذى الحجّة   )
</l><l>9  استُخلف to be made chaliph — chalif zu werden
</l><l>10 صلاة العصر    العصر the afternoon prayer — 
</l><l>Nachmittagsgebet
</l><l>   زادto increase the pay of the soldiers (cf. l. 15) — 
</l><l>die Besolding der Soldaten erhöhen
</l><l>11  وفَّد he had ambassadors sent to him (cf. l. 15) —
</l><l>er liess Botschafter zu sich senden
</l><l> استٌنَّ به his example was followed — sein Beispiel
</l><l>wurde gefolgt
</l><l>12  اهل الشُّورَى the six men appointed to determine
    </l></div2>
<div2 type="page" n="45">
<l>who was to become chaliph viz: Abdarra&#x1E24;mān
</l><l>ibn  'Auf, 'Alī, 'Othmān, az-Zobair, Sa'd ibn abī
</l><l>Waqqāç Tal&#x1E24;a — die sechs Männer die zur 
</l><l>Bestimmung des Chalifen ernannt wurden nl.:
</l><l>Abdarra&#x1E24;mān ibn 'Auf, 'Alī, ' Othmān, az-Zobair,
</l><l>Sa'd ibn abī Waqqāç, Tal&#x1E24;a
</l><l> v 14 الإقامة  after the adhān (i. e. call to prayer), the
</l><l>common words of the adhān are again chanted
</l><l>in the mosque, with the addition ofقد قامتِ   
</l><l> الصلاةُ i. e. the time of prayer has come pronounced
</l><l>twice — nach dem adhãn (i. e. Aufruf zum
</l><l>Gebet) werden die gewöhnlichen Worte des adhān
</l><l>nochmals und zwar in der Moschee gesungen
</l><l>mit dem Zusatz قد قامتِ الصلاةُ  i.e. die Zeit zum
</l><l>Gebet ist herangekommen zweimal gesprochen
</l><l>15  صَنَعَ فيهم  (with elision of  معروفًا) he was kind to them
</l><l>— (mit Auslassung von   معروفًا) er that ihnen Gutes
</l><l>12  الفاروق one who makes a distinction between truth
</l><l>and falseness — einer der zwischen dem Wahren
</l><l>&#x1EE5;nd Falschen unterscheidet
    </l></div2>
<div2 type="page" n="46">
<l> اهل الكتاب the Jews or Christians — Juden oder
</l><l>Christen
</l><l>9 5 اثر to transmit — übermitteln
</l><l>10— 13  أَعْسَرُ يَسَرٌ (or أَيْسَرُ ) ambidexterous — mit zwei
</l><l>rechten Händen
</l><l>13  تلبَّب بُرْدًا to tuck up a garment — ein Kleid
</l><l>aufschürzen
</l><l> قِطْرِىُّ of red color ornamented with figures referring
</l><l>to a garment — von rother Farbe mit mustern
</l><l>verziert (von einem Kleid)
</l><l>14 هاجِروا ولا تَهج  perform ye the emigration
</l><l>(with sincerity towards God) and do not pretend
</l><l>to be like those who do so (without being so
</l><l>really) — unternimmt die Emigration (mit Aufrichtigketit
</l><l>gegen Gott) und giebt Euch nicht
</l><l>das Aussehen derjenigen die dieselbe unternehmen
</l><l>(ohne in Wirklichkeit zu ihnen zu gehören)
</l><l>18  امهق pale — bleich
</l><l>ا 6  صفَّر to dye yellow — gelb färben
    </l></div2>
<div2 type="page" n="47">
<l>ا6  رجَّل to wash and comb the hair — das Haar
</l><l>waschen und kämmen
</l><l>7  الحِناّاءٌ the henna, used for staining the nails,
</l><l>beard etc. — henna zum Färben der Nägel,
</l><l>des Bartes u. s. w.
</l><l>13 15  معانى اقوالهم  their communications agree one with
</l><l>another as to the meaning — ihre Aussagen
</l><l>stimmen überein was den Inhalt betrifft
</l><l>17 الاكبر the elder,  الاصغر the younger, and if there
</l><l>are three of the same name, the middle one is
</l><l>called  الاوسط cf.اأ  5 —  الاكبر der ältere الاصغر 
</l><l>der jüngere und falls drei denselben Namen haben,
</l><l>so heisst der mittlere  الاوسط cf. أا  5
</l><l>13 3 الهُدْنة  the period of the truce between the Prophet
</l><l>and the Mekkans cf. 13 10 — Die Zeit des Waffenstillstands
</l><l>zwischen dem Propheten und den
</l><l>Mekkanern cf.  13, 10
</l><l> خلف عليها he became her second husband — er
</l><l>vertrat als zweiter Gatte die Stelle des ersten
</l><l>bei ihr
    </l></div2>
<div2 type="page" n="48">
<l>13 8  فرَّق Islām had caused a separation between her 
</l><l>and Omar, the marriage with a heathen woman
</l><l>being annulled by the fact of conversion — der
</l><l>Islām verursacthe eine Trennung zwīschen ihr und
</l><l>Omar, da das Eheband mit einer Heidin durch
</l><l>den Uebergang zum Islām aufgelöst wird
</l><l>13 طلَّقها he let her go i. e. he repudiated her —
</l><l>er entliess sie i. e. er verstiess sie
</l><l>16  الاسلام the Islāmic period opp. الجاهليَّة   the pre-Islāmic
</l><l>period — die Islamische Zeit Gegensatz
</l><l>zu   الجاهليَّة die vor-Islamische Zeit 
</l><l> أا 1 أَصْدَقَها  he gave her as صَدَاق   i. e. as her dowry — 
</l><l>er gab ihr als  صداق i. e. als Mitgift
</l><l>4  أُمُّ وَلَدٍ lit. mother of a child designates a female
</l><l>slave, who having born a child by her master 
</l><l>may not be sold and has also other prerogatives
</l><l>— wörtlich Mutter eines Kindes bezeichnet
</l><l>eine Sklavin die iherm Herrn ein Kind geboren
</l><l>hat und deswegen nicht verkauft werden darf
</l><l>und auch andere Vorrechte besitzt
    </l></div2>
<div2 type="page" n="49">
<l> أا 11لا حاجةَ لى فيه  I do not care for him — ich
</l><l>mag ihn nicht
</l><l>13  هو خَشِنُ العَيْش he lives a rough life — er führt
</l><l>ein rohes (hartes) Leben
</l><l> شديد على فلان server upon — strenge verfahrend 
</l><l>gegend jemanden
</l><l>14  أَكْفِيكِ I will manage it for thee — Ich werde 
</l><l>es für dich vermittlen
</l><l>15  أُعِيذُك بالله منه I hope that God may preserve
</l><l>thee from it — Ich hoffe dass Gott dich davor
</l><l>behüten wird
</l><l>16  افَرِغْبةَ بي عنها  dost thou then dislike her for me?
</l><l>— gefällt sie dir denn nicht für mich?
</l><l>17  حَدَثَةٌ  a young girl — ein junges Mādchen
</l><l> تحت كَنَف  under the wing — unter dem Schutz
</l><l>18  غِلْظة rudenss — Derbheit
</l><l> هابه he was afraid of him — er fürchtete sich
</l><l>vor ihm
</l><l>  قَدَرَ أَنْ (with elision of the prepos. على ) to be 
</l><l>able to do — (mit Auslassung von  على) vermögen
    </l></div2>
<div2 type="page" n="50">
<l>15 1  كيف followed by ب  in elliptical expressions:
</l><l> فكيف بها how will it be with her? See 15 3
</l><l> فكيف بعائشة how is it with Āïsha? And 18  3 — 4
</l><l> كيف بالدخول على امير المؤمنين how can one get
</l><l>an introduction to the commander of the faithful?
</l><l>— mit ب  in elliptischen Ausdrücken: فكيف بها 
</l><l>Wie wird es mit ihr sein? 15 فكيف بعائشة  Wie
</l><l>steht es mit Āïsha?  18 3— 4   كيف بالدخول على امير 
</l><l>  المؤمنين Wie erlangt man eine Einführung bei dem
</l><l>Fürst der Gläubigen
</l><l>2  سَطَا بفلان to treat harshly — grob behandeln
</l><l>2-3  كنتَ قد خلفتَ ابا بكر في وَلَده بغَيْرِ ما يَحُقُّ 
</l><l> عليك thou wouldst have supplied his place to his 
</l><l>children in an unsuitable manner — du würdest
</l><l>seine Stelle seinen Kindern gegenüber in unwürdiger
</l><l>Weise vertreten
</l><l>5  تَعْلَقُ thou willst take hold by her of a bond of 
</l><l>relationship with the messenger of God — du wirst
</l><l>dir durch sie einen Verband mit dem Gesandten
</l><l>Gottes aneignen
    </l></div2>
<div2 type="page" n="51">
<l>15 7 أَغْلَق  he shuts his door (as a miser) and does not 
</l><l>admit others to partake of the good things he has —
</l><l>er verschliesst seine Thür (wie ein Geizhals) und
</l><l>gestattet andern nicht den Mitgenuss an seinem
</l><l>Tisch
</l><l> عابِسٌ morose — mürrisch
</l><l>19 1 مِثِلُ العَرَب مَثَل  the Arabs are to be compared 
</l><l>with — die Araber sind zu vergleichen mit
</l><l> أَنِفٌ submissive and tractable as long as he is not
</l><l>chid and beaten — unterwürfiq und fügsam so
</l><l>lange er nicht gescholten und geschlagen wird
</l><l>5  وَسِعَ with acc. Have room for — Raum haben für
</l><l> عجز عن not to have sufficient room for — nicht
</l><l>genügenden Raum haben für
</l><l>6  حَتَّى أَكونَ but I shall be (properly: I will not be 
</l><l>content till I be) — Doch ich werde (eigentl. ich 
</l><l>werde nicht zufrieden sein bis ich)
</l><l> أُسْوَة an example that can be imitated — ein Beispiel
</l><l>das nachgeahmt werden kann
</l><l>9  رَدِيفٌ one who ride behind another on the back
    </l></div2>
<div2 type="page" n="52">
<l>of the same beast — einer der hinter einen anderen
</l><l>auf dasselbe their reitet.
</l><l>19 9 أَتِى على  he made the whole circuit of — er
</l><l>machte die ganze Runde
</l><l> حَظِيِرة (ابِلِ) الصَّدَقة the enclosure for the beasts
</l><l>that were obtained from the poor-tax cf.18  7 —
</l><l>die Umzäunung für die durch die Armen-Steuer
</l><l>gelieferten Thiere cf.  18 7
</l><l>10  السَّمُوم the hot wind — der heisse Wind
</l><l> اذا — Siehe!
</l><l> ازاٌر the waist-wrapper; رِدَاءٌ  the outer garment covering
</l><l>the upper half of the body — Rock,
</l><l>Bekleidung des Unterkörpers; رِدَاءٌ  das āussere
</l><l>Gewand den oberen Theil des Körpers bedeckend
</l><l>11  لفَّ he wrapped his ridā around his head
</l><l> لفَّ على رأسُ رداءً   لفَّ رأسه برداءٍ 4 — er
</l><l>wickelte seinen ridā um seinem Kopf
</l><l>16  حَرْى enclosure — Einzāunung
</l><l> قام على رأسه he stood by him (because the other
</l><l>sits on the ground, so that he "stand over his
    </l></div2>
<div2 type="page" n="53">
<l>head") — er stand bei ihm (indem letzterrer auf
</l><l>dem Boden sitzt, steht der erstere thatsächlich
</l><l>“über dessen Kopf”)
</l><l> اv 2 املَّ على  to dictate to — vordiktiren
</l><l>4 ازر viii ب he used one 'bord' for a waist-wrapper
</l><l>— er benutzte den einen 'b o r d' als
</l><l>Unterleibskleid
</l><l>6  يقول reciting —vortragend
</l><l> نّعْتٌ n. a. of نَعَتَ  the description – die Beschreibung
</l><l>7  اجر X to take one as a hireling — als Miethling
</l><l>nehmen
</l><l>11  حَوْلاً a whole year — ein Jahr lang
</l><l> حوائج تُقْطَعْ دُونى desires that are cut short,
</l><l>so that they cannot reach me — Abgeschnittene
</l><l>Wünsche so dass sie mich nicht errechen können
</l><l>12    رَفَعَ حاجةً الى فلانto bring a desire before some
</l><l>one — einen Wunsch jemandem vorbringen
</l><l>  وصل الىto reach — erreichen
</l><l>7 الحِمَى  the pasture-grounds exclusively reserved for
    </l></div2>
<div2 type="page" n="54">
<l>the camels taken as the poor-tax — die für die
</l><l>aus der Armensteuer gelieferten Kameele aus-schliesslich
</l><l>reservirten Weideplätze
</l><l>188   جَهَازٌ the travellers provisions and other requisites
</l><l>— Reisevorrath
</l><l> صدر  IV to lead away — hinwegführen
</l><l>9   عرض الشىءَ على فلان  to show something to one
</l><l>for inspection — Jemandem etwas zur Durch-musterung
</l><l>zeigen
</l><l>10   لا أُمَّ  lit thou hast or mayest thou have no
</l><l>mother is like    ثَكِلَتْكَ امُّك(may thy mother be
</l><l>deprived of thee) an imprecation devoid of any
</l><l>real force, because there is not involved in
</l><l>the curse any intention of seeing it fulfilled —
</l><l>wörtl: du hast (oder mögest du) keine Mutter
</l><l>(haben) ist gleich    ثَكِلَتْكَ امُّك (mögest du deiner
</l><l>Mutter entnommen werden) ein Fluch ohne Bedeutung
</l><l>indem der Fluchende nicht die Absicht
</l><l>hat den Fluch auszuführen
    </l></div2>
<div2 type="page" n="55">
<l>sense of to take — seine Schritte darauf lenken.
</l><l>Im Sinne von in Besitz nehmen
</l><l>  18 10    غنىIV to render free from want — der Sorgen
</l><l>entheben
</l><l>11    ابن لَبُونٍa male camel that has entered upon his
</l><l>third year — ein männliches Kameel im dritten Jahr
</l><l>   بَوَالٌdischarging much urine (a bad trait) — viel
</l><l>urinirend (eine schlechte Eigenschaft)
</l><l>   شَصُوصٌgiving little milk – wening Milch abgebend
</l><l>15    بَصَرٌبknowledge of — Verstand von
</l><l>   الّدِيوَانthe register of accounts — Conto-ver-zeichniss
</l><l>16    بِطانَةٌa confidential associate — intimer Genosse
</l><l>193    ضَيضاعٌneglect — Vernachlässigung
</l><l>8    وُجُوةٌ or  وُجُوهُ الناس chiefs — Oberhäupter
</l><l>9    بحَسْبه - أَنْit is sufficient for him that — es
</l><l>genügt ihm dass
</l><l>  أَنْصَفَهhe dealt fairly with him — gerecht verfahren
    </l></div2>
<div2 type="page" n="56">
<l>   نُقَبٌulcer — Geschwür
</l><l>   دَبَرٌboils on the back of a camel — Geschwülste
</l><l>auf dem Rücken eines Kameels
</l><l>   حَمَلَهhe gave him a beast to ride upon cf. 16 —
</l><l>er gab him ein Reitthier
</l><l>13    ولَّىwith elision of   ظَهْرَه ) he turned his back to 
</l><l>go away — (mit Auslassung von   ظَهْرَه ) er wandte
</l><l>ihm den Rücken um fortzugehen
</l><l>14    مسَّbefell — angreifen
</l><l>15    فَجَرَto transgress — vom rechten Pfade avlenken
</l><l>302    نبأII to inform — mittheilen
</l><l>3    سألهhe begged money of him — er bat ihm
</l><l>um Geld 
</l><l>   زَبَرهhe chid him — er verwies ihn
</l><l>5    مَلِكٌ خائِنٌan unfaithful ruler — ein untreuer
</l><l>Herrscher
</l><l>10   بَشَرٌ  pl.    أَبْشاٌرskin;    ضرب بَشَرَهُhe whipped him —
</l><l>Haut    ضرب بَشَرَهُer geisselte ihn
</l><l>11    إِمْرَةٌauthority — Autorität
</l><l>14    أَشْهَدَه على فلانto ask one to bear witness against
    </l></div2>
<div2 type="page" n="57">
<l>some one — jemanden auffordern gegen einen zu
</l><l>zeugen
</l><l>3016    الفَىْءُthe revenue of the common possessions of 
</l><l>the Muslims obtained by conquest — das Einkommen
</l><l>von dem durch Eroberung gewonnenen
</l><l>gemeinsamen Besitz der Mohammedaner
</l><l>   أَشْكَلَto be dubious — zweifelhaft sein
</l><l>   شيَّعهhe went forth with him to bid him farewell —
</l><l>er begleitete ihn zum Abschied
</l><l>2    شضعَْرٌpl.   hair (he forbids them to maltreat
</l><l>their subjects be pulling out their hairs) — Haar
</l><l>(er verbot ihnen ihre Unterthanen durch Ausrupfen
</l><l>der Haare zu mishandeln)
</l><l>3    أَقام بهم الصَّلاةَ=    صلَّى بهمhe led them in prayers,
</l><l>i.e. acted as their imām in prayers — vorbeten
</l><l>i.e. als Imām das Gebet leiten
</l><l>4    سلَّطهto give him nastery — ihm Macht geben
</l><l>5    اذلَّهhe humiliated him — er erniedrigte ihn
</l><l>   جمَّرهمhe detained them on the frontier and kept
</l><l>them from returning to their families — er hielt
    </l></div2>
<div2 type="page" n="58">
<l>sie an der Grenze zurück und hnderte sie an
</l><l>die Rückkehr zu ihren Familien
</l><l>315    فَتَنَهhe tempted him — er führte ihn in Versuchung
</l><l>   غَفَل عنهhe neglected him — he neglected him — er vernachlässigte ihn
</l><l>6    حَرَمَهhe caused him to despair — er machte ihn
</l><l>hoffnungslos
</l><l>   جرَّد القرآنَhe confined himself to the Qorān —
</l><l>er hielt sich ausschliesslich an den Qorān
</l><l>   اقلَّ الروايةَ عن محمَّدhe rarely cited a tradition
</l><l>of Mohammed — er citirte selten eine Tradition
</l><l>von Mohammed
</l><l>7    اقصَّ ( الناسَ ) من عُمّالهhe retaliated upon his
</l><l>officers (for those who had been punished unjustly)
</l><l>cf.   331 — 2 — er übte die Wiedervergeltung aus
</l><l>an seine Beamte (für diejenigen die ungerechterweise
</l><l>bestraft waren) cf.   331 — 2
</l><l>   جَمَعَ بينه وبينhe confronted the two — er stellte 
</l><l>die zwei gegenüber
    </l></div2>
<div2 type="page" n="59">
<l>31 8    صحَّ عليه شىءٌsomething was fixed as due from 
</l><l>him — es war bewiesen dass er etwas Sträfliches
</l><l>begangen hatte
</l><l>9    أَخَذَه بالشىءِhe punished him for it — er Strafte
</l><l>ihn daür
</l><l>16    ارايتَكhas the force of    أَخْبِرْنىtell me — im
</l><l>Sinne von    أَخْبِرْنىsage mir
</l><l>17    ادَّبto chastise — züchtigen
</l><l>334    غَيْضةpl.    غِيَاضٌmarsh — Sumpf
</l><l>   ضيَّعهhe exposed him to perishing — er setzte
</l><l>ihn der Todesgefahr aus
</l><l>5    عَسَّto patrol by night as guard — des Nachts
</l><l>als Wache die Runde machen
</l><l>   رودVIII to go to and fro — hin und her gehen (besuchen)
</l><l>6    فقدVIII to investigate, and thence to have a
</l><l>care of — prüfen daher Sorge tragen
</l><l>   بيَدَيْهlit. with his two hands for in person —
</l><l>wörtlich mit seinen bieden Händen im Sinne von
</l><l>in eigner Person
    </l></div2>
<div2 type="page" n="60">
<l>3310    ضَرَبَ البابَhe knocked at the door — er klopfte
</l><l>an die Thür
</l><l>14    تجَّوز فى صلاتهhe abridged his prayer — sein
</l><l>Gebet abkürzen
</l><l>  سلَّم he terminated his prayers by pronouncing
</l><l>the salutation to the Prophet — er schloss sein
</l><l>Gebet mit dem Gruss (salā m) an den Propheten
</l><l>15    اقبل عليهhe turned his face towards him — er 
</l><l>wandte sein Antlitz ihm zu
</l><l>16    رُفْقةa company of travellers — eine Gesellschft
</l><l>von Reisenden
</l><l>17    نَشْرٌa high place — ein hoher Ort 
</l><l>331    رُفِعَ له الشىءُhe saw the thing from a far — er
</l><l>sah es von ferne
</l><l>2    النومlit. the sleeping in the sense of bed-time —
</l><l>wörtl. das Schlafen im Sinne von Schlafzeit
</l><l>4    البارحةَlast night — vergangene Nacht
</l><l>5    جسّV to act as a spy — als Spion auftreten
</l><l>6    جازVI c.   to forgive one — jemandem verzeihen
    </l></div2>
<div2 type="page" n="61">
<l>337    فأرةa rat — eine Ratte
</l><l>   فَتيلةa wick — Docht
</l><l>9  جَريد palmbranches — Palmzweige
</l><l>12  أرث II he kindled a fire — ein Feuer anzünden
</l><l>13  رَكْبٌ a company of travellers — eine Gesellschaft
</l><l>von Reisenden
</l><l>  قَصَرَ ب to detain — zurückhalten
</l><l>14  هَرْوَلَ he walked quickly, in a kind of trot —
</l><l>rasch gehen, im Trab
</l><l>15  ضغا VI Pl. they cried for hunger — sie schrieen
</l><l>vor Hunger
</l><l> 3أ 1 الضَّوْءُ  the light — das Licht
</l><l>2  دَعْ let it alone — es sein
</l><l>3  ما بالكم what is the matter with you? — was ist
</l><l>mit Euch?
</l><l>5  سكت II to quiet — beruhigen
</l><l>6  تولَّى امرنا he charged himself with our affairs — 
</l><l>er nahm unsere Angelegeheiten auf sich 
</l><l>7  دار الدقيق lit. the flour-house where the provisions
</l><l>for the poor etc. were kept — wörtl.
    </l></div2>
<div2 type="page" n="62">
<l>Das Mehl-Haus wo der Proviant für die Armen
</l><l>u.s.w. aufbewahrt ward
</l><l> 3أ  عَدْلa sack — ein Sack
</l><l> كُبَّة شَحْم a lump of fat — ein Klumpen Fett
</l><l>11  وِزْر bruden — Last
</l><l>15  ذرَّ to sprinkle the flour into the boiling water,
</l><l>cf.  3أ 10 — das Mehl in's kochende Wasser
</l><l>streuen, cf. 3أ  10
</l><l>14  حرَّك to stir — rühren
</l><l> نفخ to blow — blasen
</l><l>15  ِ خَلَلِfrom between — von wzischen
</l><l> أُنْضِجَ it was thoroughly cooked — es war gar hekocht
</l><l> أُدِمَ (read so) it was fit to be eaten — gesiessbar
</l><l>16  انزل القِدْرَ he took the kettle off the fire, opp. نصبها 
</l><l>(cf. 23  15) — er nahm den Topf vom Feuer,
</l><l>im Gegensatz zu نصبها    (cf. 23  15)
</l><l> بغى  I to seek, to fetch — suchen, holen
</l><l>16  صَحْفَة a bowl – Schüssel
</l><l> أَفرغ to pour it out — ausgiessen
    </l></div2>
<div2 type="page" n="63">
<l> 25 1  سطح to serve with a ladle — mit einem Löffel
</l><l>aufschöpfen
</l><l>2  خلَّى  he left — hinterlassen 
</l><l> الفَضْل the rest — den Rest 
</l><l>3  أَوْلَى ب having a better right to, cf. 31  8 — ein
</l><l>besseres Avrecht darauf darauf habend, cf. 31  8
</l><l>5  استقبلها he turned his face towards her — er
</l><l>wandte sein Angesicht zu ihr
</l><l> ربض to lie down as a lion does — sich hinlegen
</l><l>wie ein Löwe sich legt
</l><l>6  شَأْنٌ a thing in view — Absicht
</l><l>7  صرع VIII plur. to wrestle with each other —
</l><l>mit einander ringen
</l><l> نام to lie down to sleep — sich zum Schlafen nieder legen
</l><l>8 هَدَأ to be quiet — sich ruhig verhalten 
</l><l>9  سهر IV to keep awake — wache halten 
</l><l> 29 1 شَدِيد  severe — strenge
</l><l> اهل الرِّيَب or اهل الَّريْب  men of bad conduct —
</l><l>Leute von schlechtem Betragen
</l><l>2 صَلِيب strong — stark
    </l></div2>
<div2 type="page" n="64">
<l>29 2 خرج  X to extort the sacred tax — die Kirchensteuer
</l><l>abzwingen
</l><l> لَزِمَه it was incumbent on him — es lag ihm ob 
</l><l> أَدَّى to pay — bezahlen
</l><l>6  نَفَرٌ a number of men less than ten — eine 
</l><l>Anzahl Leute weniger als zehn
</l><l>7  خشى IV to fill with awe — mit Ehrfürcht erfüllen
</l><l> ادام بَصَرَه الى فلان to look one stendfatly in the face
</l><l>— jemandem fest ins Gesicht schauen
</l><l>12  فَرِقَ n.a. فَرَقٌ  to be afraid of — sich fürchten vor 
</l><l>27  رَقِيقٌ fine cloth — ein Pferd
</l><l>5  عَهْدٌ a certificate of investiture containing the 
</l><l>instructions — ein Einsetzugsdiplom, Instruktionen
</l><l>enthaltend
</l><l> رَهْطٌ a few persons — ein paar Leute 
</l><l>7  نَقىٌّ white bread — weisses Brod
</l><l>10  احتاج to be in want of money — Geld bedürftig sein 
</l><l> قرض X to ask for a loan — um eine Anleihe bitten
    </l></div2>
<div2 type="page" n="65">
<l>27 11 أَعْسَرَ  to be in pecuninary difficulties — in Geldverlegenheiten
</l><l>sich befinden
</l><l> قضى VI c. acc. p. to demande payment of a debt — 
</l><l>die Schuldzahlung verlangen
</l><l> لزم IV c. acc. p. to insist on payment of a debt — 
</l><l>auf Zahlung einer Schuld bestehen
</l><l>12  حول VIII c. له  he sought means of eluding it — 
</l><l>er versuchte es auszuweichen (zu umgehen)
</l><l> خرج عطأوه his allowance was paid — seinhe Besoldung wurde bezaht
</l><l>15 له    اشتكى شكوَى (شكْوًى )he complained of
</l><l>being sick — er klagte über Unwohlsein
</l><l>15  نعت to prescribe, to recommend وصف  — vorschreiben, empfehlen
</l><l>16  عُكَّة a round receptacle made of skins for honey
</l><l>and butter — ein runder aus Häutern angefertigter
</l><l>Behälter für Honig und Butter 
</l><l> 28 1 جرت بذلك السُّنَّة  it became the prevailing practise
</l><l>—es wurde die gebräuchliche Sitte
</l><l>5  امر يطول a tedious thing — eine langweilige Sache
    </l></div2>
<div2 type="page" n="66">
<l> 28 11 خَالفَ اللهُ بك  may God make you turn away from 
</l><l>such a thing (from saying such a forbidden thing) — 
</l><l>möge Gott dich von so etwas ablenken (so etwas
</l><l>Verbotenes auszusprechen)
</l><l>12  اهان to humiliate — erniedrigen
</l><l>13  وضع to institute — einführen, festsetzen
</l><l> تاريخ better without hemzè, according to Landberg,
</l><l>(Hadramout 9 footnote), who derives it from the
</l><l>Mahrite  وَرْخ moon (Hebr.[x xx]) — besser ohne 
</l><l>hemzè, nach Landberg (Hadramout 9 Anm.) der 
</l><l>es von dem Mahritischen  وَرْخ Mond (Hebr. [ xxx]) herleitet
</l><l> 29 1 التراويح  for صلاة التراويح  a prayer, consisting of 
</l><l>twenty or more req'a's performed after the ordinary
</l><l>nightprayer in the month of Ramadhān — ein aus 
</l><l>zwanzig oder mehr req'a's, bestehendes Gebet nach 
</l><l>dem gewöhnlichen Nachtgebet im Monat Ramadhān
</l><l>6  دِرَّةٌ a whip — to draw up the registers — die
</l><l>Verzeichnisse aufstellen
    </l></div2>
<div2 type="page" n="67">
<l> 29 8 كتب الناس على قبائلهم  he registered the men according
</l><l>to their tribes 30  — er verzeichnete
</l><l>die Mānner nach ihren Stāmmen 30  — 
</l><l>9  فرض لهم العَطاء he fixed their stipend for them — 
</l><l>er bestimmte ihre Besoldung
</l><l>12  شور X to consult — um Rath fragen
</l><l>14  أَمْسَكَ to retain — zurückhalten
</l><l>15  وَسِعَ الناسَ to be abundantly sufficient for all — 
</l><l>für alle ausreichen
</l><l>16  انتشر الامرُ things got into disorder — in Unordnung gterathen
</l><l>1  جنَّد جُنْدًا to form a legion — ein Armeecorps zusammenbringen
</l><l> نُسّابٌ versed in genealogical lore — 
</l><l>in der Genealogie bewandert
</l><l>10  على أَثَرِ next behind — direkt hinter 
</l><l>15  بَخْ بَخْ how good! Bravo! (ironically) — Wie gut!
</l><l>Bravo! (ironisch)
</l><l>16  أَذْهَبَ to sacrifice — preisgeben, aufopfern
</l><l>17  أُطْبِقَ عليكم الدَّفْتَر the register closes with you
    </l></div2>
<div2 type="page" n="68">
<l>i.e. your names are the last on the register —
</l><l>das Verzeichniss schliesst mit Euch i.e. Eure
</l><l>Namen sind die letzten im Verzeichniss
</l><l>31 2 خالفتُهما خُوِلفَ بى  if I take an opposite
</l><l>direction to theirs, I will be led off into another
</l><l>direction i.e. not to Paradise, but to Hell —
</l><l>wenn ich eine entgegengesetzte Richtung zu der
</l><l>ihrigen einschlage, so werde ich in eine andere
</l><l>Richtung geführt werden i.e. nicht in's Paradies
</l><l>sondern in die Hölle
</l><l>5  لقِيَه الى اباءٍ كثيرة he had many forefathers in
</l><l>common with him, 6 لقِيَهُ الى نَسَبى  the two
</l><l>branches met in the same ancestor — er hatte
</l><l>viele Vorfahren gemein mit ihm; 6 لَقِيَه الى نَسَبه 
</l><l>die zwei Familielinien trafen in demselben Verfahren
</l><l>zusammen
</l><l>32 2 ثيّب  a woman that has married (is not a virgin) —
</l><l>eine Frau die geheirathet hat im Gegensatz zu
</l><l>euner Jungfrau
</l><l> مَنْزِلَة pl. مَنازِلُ  station, rank — Stand, Rang
    </l></div2>
<div2 type="page" n="69">
<l>32  10 قِسْمَةٌ   pl. قِسَمٌ  share — Antheil
</l><l> بلاءٌ trial and endurance — Prüfung und Beharrlichkeit
</l><l>11  قَدَمٌ precedence — Vorrang
</l><l> غَنَاءٌ utility, avail — Nutzen
</l><l>13  حَظُّ  portion — Theil
</l><l>33 2 وسم  to mark, to brand — brandmarken
</l><l> حبيس فى سبيل الله to be used in the path of
</l><l>God, i.e. in the holy war or for other religious
</l><l>purposes — für den Pfad Gottes bestimmt i.e. für
</l><l>den heiligen Krieg oder für andere religiöse Zwecke
</l><l>6  جبى to collect a tax — Steuern einsammeln
</l><l>7  وضع to employ verwenden
</l><l>8  عبر to weep — weinen
</l><l>12  جِرابٌ a sack — ein Sack
</l><l>13  عقب VIII they (two or more) did a piece of
</l><l>work by turns — (von zwei oder mehr) sich in
</l><l>in einer Arbeit ablösen
</l><l>14  اعقبه to do a piece of work in anothers place —
</l><l>einen in einer Arbeit vertreten
    </l></div2>
<div2 type="page" n="70">
<l> 3أ 1 صِرْمٌ  a group tents — eine Zeltengruppe
</l><l>2  جَهْدٌ distress — Noth
</l><l> مَيْتة carrion — Aas
</l><l> شوى to roast — braten
</l><l>3  رِمَّةُ العِظامِ old and decayed bones — alte vermoderte Knochen
</l><l> سحق to bruise — zerstossen
</l><l> سفّ VIII to put some dry flour in one's mouth
</l><l>and eat it — trockenes Mehl in den Mund nehmen
</l><l>und essen
</l><l>5  ابعرةِ camel — Kameel
</l><l>6  الى to visit repeatedly — wiederholt besuchen
</l><l>10  سوط I to stir the boiling mess with a stick
</l><l> (مِسْوَط) — das siedende Gericht mit einem Stock
</l><l> أَرْيعَُ له — coocking it better — es besser kochend
</l><l> أَحْري أَنْ making it more probable, — wahrscheinlicher machen
</l><l> تقرَّ د to curdle — gerinnen
    </l></div2>
<div2 type="page" n="71">
<l>زحم  أ3 VIII to press one another — einander bedrängen
</l><l> زحم III to push — drängen
</l><l> خلص الى to penetrate to — durchdringen
</l><l> علاه بالدِرَّة he set upon him with the whip — er
</l><l>ging auf ihn los mit der Peitsche
</l><l>6  قصد فى المَشْى to walk with a moderate pace —
</l><l>in mässigem Schritt gehen
</l><l> رُوَيْدا softly, gently — sanft, ruhig
</l><l>7  نُسَّاكٌ a devotee — ein Frommer
</l><l>11  اغنانى الله عنهم may God enable me to dispense with
</l><l>them — möge Gott mir die Möglichkeit geben sie
</l><l>zu entbehren
</l><l>14  أَمَانة trustworthiness — Vertrauenswürdigkeit
</l><l> سَريرة one's inner nature opp. عَلَانِيَة  one's outer
</l><l>nature — innere Natur im Gegensatz zu علانية 
</l><l>äussere Natur
</l><l>15  توقَّى to be on one's guard — auf seine Hut sein
</l><l> وَقَى to preserve — erhalten
</l><l>18  ادرك to reach — erreichen
    </l></div2>
<div2 type="page" n="72">
<l> 39 1خُصُوم     خَصْمlitigants — Litiganten
</l><l>3  المضؤونة the burden — Last
</l><l>4  ضرائر fellow-wifes — Nebenbuhlerinnen
</l><l> فى with — mit, für
</l><l>5  لُجَّة البحر the ocean — das hohe Meer
</l><l>6  لَنْ يُعْجزَهم it would not be difficult for them —
</l><l>es würde ihnen nicht schwer fallen
</l><l>7  جنِفَ he deviated from the right course — er
</l><l>wich vom rechten Pfade ab
</l><l>7 — 8  ما عليك لو why not? — warum nicht?
</l><l>8  تعوَّج to deviate — ablenken
</l><l> انكل giving better warning — bessere Warnung gebend
</l><l>9 — 10   لا ينَام الّا على الرِّضَىُ his mind is not at rest
</l><l>till he has got his heart's desire — er hat
</l><l>beine Ruhe bis sein Wunsch erfillt ist
</l><l>10  تناَل to deal with — sich einlassen, verkehren
</l><l>13 ؟؟؟؟؟ friendliness, goodness — Fren(??)dlichkeit,
</l><l>G(??)
</l><l>17 ؟؟؟؟؟ the (??) are mutually
</l>
    </div2>
<div2 type="page" n="73">
<l>interdicted and are thus avoided — die Zusammenkünfte
</l><l>sind gegenseitig verboten und werden
</l><l>auf dieser Weise vermieden
</l><l> 39 18 سريعٌ فى  quick in spoiling — schnell verderblich wirkend
</l><l> ذات بينكم your concord — Eure Eintracht
</l><l>37 2 افاض  to make accessible — zugänglich machen
</l><l>3 مَلَّ  to loath — überdrüssig sein
</l><l>4 احسَّ  to percieve, to ascertain — bemerken, wahrnehmen
</l><l>5 الكَوْنُ  the calamity — das Unheil
</l><l> قَبيل a faction, a party — eine Faktion, eine Partei
</l><l>9  ربط VIII he kept horses — er hielt Pferde
    </l></div2>

        </div1>
    </body>
</text>
</TEI>
